<FILE-date="2022/04/10/19">

<article-nb="2022/04/10/19-1">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La participation est toutefois un peu plus élevée que le 21 avril 2002 à la même heure (58,4 %), année record pour l’abstention à un premier tour d’élection présidentielle. A midi, la participation était de 25,48 %, en baisse de trois points par rapport à 2017.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Candidats          Programmes          Résultats de la présidentielle          Tableau de bord                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Election présidentielle 2022 en direct : à Lyon, « c’est un vote inutile, mais je garde mon idéal » La participation est toutefois un peu plus élevée que le 21 avril 2002 à la même heure (58,4 %), année record pour l’abstention à un premier tour d’élection présidentielle. A midi, la participation était de 25,48 %, en baisse de trois points par rapport à 2017.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           18:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une abstention estimée entre 25 % et 26,5 %        L’abstention au premier tour de la présidentielle dimanche devrait se situer entre 25 % et 26,5 % selon les premières estimations des instituts de sondage, soit un niveau plus important qu’en 2017 (22,23 %), mais sans atteindre le record de 2002, de 28,4 %.          Plus précisément, l’Ifop prévoit une abstention de 25 %, contre 25,6 % pour Harris interactive et 26,5 % pour Ipsos Sopra-Steria, ainsi que pour Elabe et OpinionWay. En dehors de 2002, les abstentions les plus élevées jusqu’alors avaient été, pour un premier tour, 1969 (22,4 %) et 2017 (22,23 %), soit 3 ou 4 points de moins que ce qui est anticipé pour dimanche.                         17:02   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 17 heures, la participation s’établissait à 65 %, en baisse de 4,4 points par rapport à 2017        La participation était de 25,48 % à midi, soit trois points de moins qu’il y a cinq ans, quand 28,5 % des votants s’étaient déplacés à la mi-journée. La précédente présidentielle avait été marquée par une abstention haute (22,2 % au premier tour au total).                              12:02   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le taux de participation était de 25,48 % à midi, selon le ministère de l’intérieur        C’est trois points de moins qu’il y a cinq ans, quand 28,5 % des votants s’étaient déplacés à la mi-journée. La précédente présidentielle avait été marquée par une abstention haute (22,2 % au premier tour au total).                      Tout le live                18:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comme pour tous les scrutins, les instituts de sondage joueront un rôle important pour estimer les résultats lors du premier tour                   Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : comment sont réalisées les estimations de vote                                 18:52   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Lyon, le vote écolo à rude épreuve : « C’est un vote inutile, mais je garde mon idéal »        Boulevard de la Croix Rousse, haut lieu du vote vert, rose et rouge, les électeurs se déplacent en nombre. A 18 heures, le taux de participation dépasse les 75 % des 1100 inscrits du bureau 106, dans l’école Aveyron. Décrit comme bobo, le quartier est peuplé de classes aisées, mélangées aux créateurs artistiques, et autres héritiers libertaires, plutôt impliqués en politique. Quel niveau va garder le vote écologiste dans ce bastion contestataire ? « Je vais voter pour les écologistes, parce qu’ils sont les seuls à parler de l’essentiel : le sauvetage de notre environnement. Pourtant je trouve le programme de Jadot d’une légèreté insondable. Pourtant les écologistes ne vendent pas du rêve, mais de la frustration. Dans cette campagne on ne parle que d’immigration et de fric. C’est dur de voter écolo, mais je m’y tiens. C’est un vote inutile, mais je garde mon idéal » annonce Anne, 52 ans, enseignante à l’université, qui préfère ne pas donner son nom : « je ne dis pas mes convictions à mes étudiants, je ne voudrais pas qu’ils me reconnaissent. » Dans la ville de Grégory Doucet, symbole de la vague verte qui a détrôné l’ancien ministre de l’intérieur Gérard Collomb, le vote écologiste est mise à rude épreuve.          « J’ai voté pour les Verts à la mairie en 2020, mais là je vote Macron pour assurer. Même si cela ne me fait pas rêver, c’est une assurance solide. Les extrêmes me font peur. J’avoue qu’on est un peu perdu. Je n’ai pas d’autre candidat en vue » confie Jean-Sébastien Martin, 41 ans, créateur dans l’audio-visuel. La logique du vote utile semble à l’œuvre dans ce premier arrondissement contestataire, qui a porté Yasmine Bouagga (EELV) à la mairie en 2020. « Ce qui compte, c’est la gauche écologiste. A Lyon, les composantes de gauche sont rassemblées. On va voir comment tourne l’élection présidentielle. On ne peut pas encore tirer d’enseignement pour la suite » élude la maire d’arrondissement, présente dans l’accueil.          Dans ce bureau, plusieurs votants ne cachent pas leur choix pour Jean-Luc Mélenchon, au nom du principe d’efficacité. Au premier tour de l’élection présidentielle de 2017, le candidat de La France insoumise était arrivé en tête du 1er arrondissement, avec plus de 35 % des suffrages, devançant de six points Emmanuel Macron, en l’absence de candidat écologiste. Au bout du boulevard de la Croix Rousse, Jean-Luc Mélenchon a réussi une démonstration de force sur l’esplanade du Gros Caillou, en rassemblant plusieurs milliers de soutiens pour un de ces derniers meetings de campagne, le 6 mars dernier. Non loin, Christiane Taubira avait choisi de lancer sa campagne dans le brouillard, en convoquant la mémoire des Canuts, avant d’abandonner la partie. Au bout du boulevard avec vue imprenable sur les Alpes dégagées, les résultats du 1er arrondissement de Lyon vont renseigner la recomposition de la gauche. Les écologistes retiennent leur souffle.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Aurel        Le dessinateur Aurel, collaborateur régulier du Monde, assiste avec nous à la soirée électorale du premier tour. Nous publierons plusieurs de ces dessins au cours des prochaines heures.               DESSIN D'AUREL POUR "LE MONDE"                     18:42   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au siège du PCF : « Cette histoire du vote utile à gauche nous a fait mal »        Début de soirée électorale en toute sobriété à l’espace Niemeyer, à Paris, siège du Parti communiste français (PCF), dont le candidat, Fabien Roussel, ne devrait pas descendre de son bureau avant de faire son discours.          Une cinquantaine de journalistes sont accrédités pour la soirée, et la prise de parole de M. Roussel est attendue « entre 20 heures et 21 heures », en fonction de celle des autres candidats, fait-on savoir. « Cette histoire du vote utile à gauche nous a fait mal », dit un militant à un autre. Le PCF n’a pas prévu une soirée de fête : « On est prudent. On respecte le scrutin et on verra bien », glisse Olivier Marchais, le fils de Georges, figure historique du PCF, qui avait réuni plus de 15 % des suffrages en 1981. Les quelque 120 personnes attendues, soutiens du candidat communiste, amis ou parlementaires, le sont sur invitation. « Les militants qui tiennent les bureaux de vote en région parisienne vont arriver après 20 heures », explique-t-on.          Un grand écran diffuse d’ores et déjà sur France 2 le match de rugby dominical de l’après-midi, qui vient de se terminer par une mauvaise nouvelle : en Champions Cup, Clermont vient de subir une cuisante défaite face aux Anglais de Leicester (10-29).        Charles-Edouard Ama Koffi            18:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Près de 400 journalistes ont été accrédités pour la soirée électorale de la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, à Paris. AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                     18:29   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, j’ai appris que les sondages sortie des urnes n’existent plus. Je me demandais alors sur quelle base sont calculées les estimations de 20h ? Merci.    bubsy         Bonjour bubsy,          Effectivement, l’estimation effectuée par les instituts de sondage, diffusée par les médias à 20 heures, ne se fait pas à partir de sondages à la sortie des urnes, mais sur la base des premiers dépouillements.          Ce travail commence, en amont du scrutin, par la sélection des bureaux de vote qui seront scrutés. Chaque institut choisit un panel de lieux de vote, dont la moyenne des résultats partiels devra refléter le plus fidèlement possible le résultat final. Cette sélection se fait en fonction de l’analyse des derniers scrutins. L’idée n’est pas forcément de dénicher des bureaux de vote où les électeurs voteront comme l’ensemble des Français, mais plutôt d’en trouver qui reflètent une tendance (un bureau où le vote écologiste est très marqué, un bastion de la droite, etc.) et d’en faire une moyenne. Ce panel change donc à chaque élection en fonction des éventuels redécoupages ou des évolutions mesurées lors des scrutins passés.          Le jour du scrutin, un représentant des instituts est présent dans chaque bureau de vote sélectionné. Il a pour mission de suivre le dépouillement public. A partir de 19 heures, moment de la fermeture des premiers bureaux, la chaîne se met en place. Chaque représentant des instituts envoie les résultats des 100 premiers bulletins dépouillés dans son bureau. Puis les scores des 200 premiers bulletins, des 300, etc. Au siège des instituts, ces informations sont saisies puis intégrées à des logiciels qui corrigent certains biais (les premiers bureaux dépouillés sont-ils plus à tendance socialiste, centriste, etc.) pour tenter d’estimer le total final.          A 20 heures, moment de la fermeture des bureaux les plus tardifs, les médias peuvent ainsi communiquer les estimations du score final dans la plupart des communes dont les lieux de vote avaient fermé à 19 heures. Dans des villes plus grandes où les bureaux ferment à 20 heures, le travail de remontée d’informations commence seulement à ce moment-là. Les résultats s’affinent tout au long de la soirée jusqu’à la révélation des scores finaux dans la nuit par le ministère de l’intérieur.                    18:10   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une abstention estimée entre 25 % et 26,5 %        L’abstention au premier tour de la présidentielle dimanche devrait se situer entre 25 % et 26,5 % selon les premières estimations des instituts de sondage, soit un niveau plus important qu’en 2017 (22,23 %), mais sans atteindre le record de 2002, de 28,4 %.          Plus précisément, l’Ifop prévoit une abstention de 25 %, contre 25,6 % pour Harris interactive et 26,5 % pour Ipsos Sopra-Steria, ainsi que pour Elabe et OpinionWay. En dehors de 2002, les abstentions les plus élevées jusqu’alors avaient été, pour un premier tour, 1969 (22,4 %) et 2017 (22,23 %), soit 3 ou 4 points de moins que ce qui est anticipé pour dimanche.                         18:09   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La participation en retrait en Corse        A 17 heures, le taux de participation en Corse était de 54,85 %, en retrait par rapport à la tendance nationale (65 %). La Corse-du-Sud a mieux voté (58,48 %) que la Haute-Corse (51,23 %) bien que ces chiffres soient en retrait par rapport à 2017, puisque ce taux était de 60,13 % dans le Sud et de 61,23 % dans le nord de l’île.          Les quelque 243 160 électeurs corses ont jusqu’à 19 heures pour se presser dans les bureaux de vote. D’ores et déjà dans les quartiers populaires de la ville, on ne remarquait pas une baisse de l’affluence, malgré les appels au boycott des indépendantistes.          A Ajaccio, dans le quartier de Bodiccione, le groupe scolaire Jean-Moulin plafonnait à 50 % de participation aux alentours de 16 heures, selon Christophe Mondoloni, adjoint au maire d’Ajaccio. Dans la pièce voisine, on observe la même tendance. Une femme diagnostiquée positive au Covid vient déposer son bulletin. Une employée municipale, Rosanna, 44 ans, désinfecte son stylo. Comme d’autres fonctionnaires, elle a mis sous pli, avec minutie, la propagande électorale.          « C’est un dimanche électoral comme les autres », note l’inspecteur général Pierre-Paul Rossini qui préside le bureau. A 19 heures, il rejoindra la mairie où seront dépouillées les enveloppes des 42 bureaux de la cité impériale. Ce bureau centralisateur est surnommé « l’Ohio » en référence à cet Etat américain qui donne invariablement le nom du futur président des Etats-Unis.          Du côté du quartier des Salines, sous les trois tours d’une cinquantaine de mètres bâties qui ont poussé dans les années soixante, les trois bureaux installés dans l’école Simone-Veil attendent les mêmes tendances et redoutent une poussée des extrêmes. « Le vote contestataire peut s’exprimer dans ces quartiers », note le conseiller municipal David Frau. Aucun incident n’est, pour l’heure, à déplorer alors que les nationalistes indépendantistes appelaient au boycott.              Une éléctrice vote au bureau de la Mairie d’Aiacciu lors du premier tour des élections présidentielles, le 10 avril 2022, à Ajaccio, Corse. KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE         Paul Ortoli (Ajaccio, correspondant)            18:07   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Bon, nous, c’est fait ! On sait pas si on a bien fait, mais on l’a fait » : avec des électeurs de gauche en Seine-Saint-Denis                  Lire aussi :  Présidentielle 2022 : Vote de cœur ou de raison, les atermoiements des électeurs de gauche en Seine-Saint-Denis                       18:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Une électrice sort de l’isoloir lors du premier tour de l’élection présidentielle, le 10 avril 2022, à Ajaccio, Corse. KAMIL ZIHNIOGLU POUR « LE MONDE »                     17:57   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Roubaix, dans le Nord, on vote « pour dégager les méchants »        C’est un défilé incessant. Difficile de croire que, au premier tour de la présidentielle en 2017, Roubaix comptait 37,40 % d’abstentionnistes (sur les 46 335 inscrits). Dans le bureau 107 situé au cœur de la Potennerie, quartier populaire, il y a peu de temps morts cet après-midi.          Alors que le ramadan a commencé début avril, de nombreuses électrices voilées évoquent la laïcité. « Je suis musulmane, j’estime qu’on devrait tous être égaux, quelles que soient les religions, confie une élève infirmière de 20 ans. Je pense que Marine Le Pen passera un jour, mais elle ne me fait pas peur. »          Même discours pour Maryam, 24 ans, et Fatiha, 33 ans. « Je ne crains pas Le Pen ou Zemmour, car ils ne pourront pas faire ce qu’ils veulent, dit Fatiha, comptable. Et je mettrai un chapeau plutôt qu’un foulard puisqu’ils ont tous un grain avec le voile. Moi, quand je travaille, je l’enlève, je suis bien stylée, maquillée. Plutôt que de focaliser sur l’islam et les religions, il faut regarder l’humain. »          Bonnet sur la tête, Nassima Merrad, 43 ans, a réussi à convaincre son petit frère de 22 ans de venir voter. Cette coiffeuse a constaté au cours de sa vie que « la dissonance raciale n’existe pas dans les autres pays ». Elle explique : « J’ai des amis juifs, blacks, français, mais j’ai l’impression qu’en France on vend du rêve pour mieux nous voler. La France est devenue comme l’Algérie : ils sont tous corrompus au gouvernement. Moi, j’ai voté pour dégager les méchants. »          A la sortie du bureau de vote, une femme maghrébine âgée s’agrippe à sa fille de 58 ans. « On a voté pour choisir un bon président, dit-elle. Il faut penser à tous les peuples. J’espère que ça va aller et que Marine Le Pen ne sera jamais présidente. De toute façon, elle ne pourra rien faire ». A Roubaix, l’extrême droite semble ne plus faire peur.        Laurie Moniez (Lille, correspondante)            17:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations        Nombre d’électeurs ont beaucoup hésité avant de se décider, parfois même jusque devant l’isoloir. Travaillés par le doute, certains en ont même rêvé la nuit, raconte notre journaliste Denis Cosnard.                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : à Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations                       17:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les départements franciliens et la Corse mobilisent peu        Les cinq départements qui ont le plus voté à 17 heures sont la Dordogne (75,26 %), l’Aveyron (73,93 %), le Gers (73,71 %), la Haute-Loire (73,53 %) et les Pyrénées-Atlantiques (72,78 %).          Les cinq départements qui se sont le moins mobilisés à 17 heures sont la Haute-Corse (51,23 %), la Seine-Saint-Denis (51,71 %), Paris (52,17 %), l’Essonne (56,19 %) et la Corse-du-Sud (58,48 %).                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : la participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                       17:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS MONTRE | L’abstention par département, depuis 2002                             17:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Au bureau de vote n° 58, annexe du collège Marx-Dormoy, rue Jean-François-Lépine, dans le 18e arrondissement de Paris, le 10 avril 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »                     17:28   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Roubaix, dans le Nord, le vote de la première fois        Roubaix est une ville du Nord qui bat régulièrement des records d’abstention. Le taux de participation dépassait à peine 21 % à midi, soit cinq points de moins qu’en 2017 à la même heure. Et pourtant au bureau 107, situé face au Lidl dans le quartier populaire de la Potennerie, la présidente Christiane Fonfroide annonce une « plus grosse participation que pour les départementales ou municipales et il y a plus de jeunes aussi ».          Dans ce bureau situé dans les locaux du centre d’escrime, on croise un groupe de quatre jeunes en survêtement. A 19 ans, Khirredine Amrouche, élève infirmier, vote pour la première fois, « pour l’avenir ». Ses copains prennent la tangente en entendant nos questions. Khirredine dit avoir peur de l’extrême droite, « car ils sont bizarres un peu, non ? » et trouve que le président Macron « a bien fait son travail même s’il n’a pas tenu toutes ses promesses ». En attendant, Khirredine Amrouche cherche en vain son bureau de vote. « On me dit que c’est pas ici. »          Illona, 20 ans, vote aussi pour la première fois : « On se plaint souvent mais on ne fait rien, alors votons, dit la future étudiante en psycho. Le vote utile, ça m’agace. Je vote pour ce qui me semble le mieux, et puis le vote blanc existe. »          Un peu perdu dans le bureau de vote, Othman Sefsaf, 21 ans, demande avec un grand sourire comment voter. « J’ai jamais fait ! Mais par rapport aux conflits et tout ça, c’est important de choisir un chef d’Etat qui sache prendre les bonnes décisions. » En attendant une formation pour un BTS dans l’audiovisuel, le jeune Roubaisien travaille dans l’envoi de colis. Ce qui le préoccupe, c’est l’environnement. « Jadot, c’est le seul à avoir un programme environnemental mais il est un peu sous-coté. La planète, la pauvre, faut la respecter. Elle nous accueille et elle nous nourrit. »          A 16 heures, 46,68 % des électeurs roubaisiens s’étaient déplacés. Dont de nombreux primo-votants au bureau 107.        Laurie Moniez (Lille, correspondante)            17:26   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Devant le bureau de vote n° 21, à la mairie du 3e arrondissement de Paris, le 10 avril 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               A l’intérieur du bureau de vote n° 21, à Paris, le 10 avril 2022. FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »                     17:07   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              65 % de participation à 17 heures        A 17 heures, la participation au premier tour s’établit à 65 %, en baisse de 4,4 points par rapport à 2017. Il y a cinq ans, il était de 69,42 %, à la même heure.          Au premier tour de l’élection présidentielle de 2012, il était de 70,59 % à la même heure et, en 2007, ce taux s’élevait à 73,63 %.          Cette participation est, en revanche, plus élevée de 6,5 points qu’en 2002 (58,45 %), année record, quant à l’abstention à un premier tour d’élection présidentielle.                    17:02   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A 17 heures, la participation s’établissait à 65 %, en baisse de 4,4 points par rapport à 2017        La participation était de 25,48 % à midi, soit trois points de moins qu’il y a cinq ans, quand 28,5 % des votants s’étaient déplacés à la mi-journée. La précédente présidentielle avait été marquée par une abstention haute (22,2 % au premier tour au total).                              16:52   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Abstention à l’élection présidentielle : vers un « syndrome 2002 » ?        Absence de débats, sentiment que le résultat est déjà connu et qu’il n’y a pas d’enjeu… La situation actuelle rappelle celle d’il y a vingt ans, où 28,4 % des inscrits s’étaient abstenus, écrivait notre journaliste Abel Mestre il y a quelques jours.                    Lire aussi :  Abstention à l’élection présidentielle : vers un « syndrome 2002 » ?                                        Une abstention estimée entre 25 % et 26,5 %         A 17 heures, la participation s’établissait à 65 %, en baisse de 4,4 points par rapport à 2017         Le taux de participation était de 25,48 % à midi, selon le ministère de l’intérieur                    Le contexte       Live  animé par Brice Laemle, Julien Lemaignen, Simon Auffret, Jérémie Lamothe et Anna Villechenon         Un direct quotidien. A l’occasion de l’élection présidentielle et des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/10/19-2">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Cette participation est, en revanche, plus élevée de 6,5 points qu’en 2002 (58,45 %), année record concernant l’abstention à un premier tour d’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Candidats          Programmes          Résultats de la présidentielle          Tableau de bord                                                                       Élection présidentielle 2022       Politique             Election présidentielle 2022 : la participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017      Cette participation est, en revanche, plus élevée de 6,5 points qu’en 2002 (58,45 %), année record concernant l’abstention à un premier tour d’élection présidentielle.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        








	.contenant_presi_t1{
		width: 100%;
		max-width: 580px;
		margin: auto;
    font-family: "Marr-Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	} 
 
	.contenant_presi_t1 .d_graph_title {
	    color: #2a303b;
	    margin-top: 10px;
    	margin-left: 0px;
	    display: block;
	   	font-family: "The-Antiqua-B", Georgia, "Droid Serif", serif;
	    font-size: 16px;
	    font-weight: 700;
	}	

	.contenant_presi_t1 .legende{
		display: flex;
		justify-content: flex-start;
   		margin-left: 3px;
	}
 
	.contenant_presi_t1 .legende div{
		margin-top: 5px;
		margin-right: 1em;
		font-size: 14px;
		line-height: 100%;
	}

	.contenant_presi_t1 .legende span{
		width: 12px;
	    height: 12px;
	    margin: -2px 3px 0 0;
	    display: inline-block;
	    vertical-align: baseline;
	    cursor: default;
	    /*border: 1px solid #ddd;*/
	}
	.contenant_presi_t1 .grid line {
	    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
	    stroke-dasharray: 1,2;
	    pointer-events: none
	}

span{background-color: rgb(205, 208, 226);} /*old : rgb(185, 235, 234)*/
span{background-color: rgb(172, 177, 203);} /*old : rgb(98, 173, 195)*/
span{background-color: rgb(130, 138, 179);} /*old : rgb(12, 111, 158) */

	.contenant_presi_t1 .h12{fill: rgb(205, 208, 226);}
	.contenant_presi_t1 .h17{
		fill: rgb(172, 177, 203);
	}
	.contenant_presi_t1 .h20{
		fill: rgb(130, 138, 179);
	}

	.graphe_presi_t1 .grid .domain {
    	display: none
	}

	.graphe_presi_t1 .axes.y line,
	.axes.y .domain {
	    display: none
	}

	.graphe_presi_t1 .axes.x line,
	.graphe_presi_t1 .axes.x .domain {
	    stroke: #b2b2b2;
	}

	.graphe_presi_t1 .axes text {
	    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 14px;
	    font-weight: 400;
	    /*fill: rgba(0, 255, 255, 1)*/
	}

	

	.graphe_presi_t1 .axes.y .tick text,
	.graphe_presi_t1 .axes.x .tick text {
	    pointer-events: none;
	    fill: rgba(46, 49, 56, 0.7)
	}

	.graphe_presi_t1 .axes.x .tick .thisyear{
		/*font-size: 14px;*/
		font-weight: 600;
		fill: rgba(46, 49, 56, 1)
	}
  
  .graphe_presi_t1 .tranche .textepcrt,  .graphe_presi_t1 .tranche2 .textepcrt {
    font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    pointer-events: none;
    font-size: 12px;
  }

	.graphe_presi_t1 .tranche .textepcrt {
	    font-weight: 400;
	    fill: #2a303b;
    	opacity: 0.75;
	}
	.graphe_presi_t1 .tranche2 .textepcrt {
	    font-weight: 600;
	    fill: #2A303C;
	}

	@media screen and (max-width:500px) {
	    .contenant_presi_t1 .axes text {
	        font-size: 13px;
	    }
	    .contenant_presi_t1 .textepcrt {
        	font-weight:500;
	        font-size: 10px;
    }
	}
  




Participation, au premier tour

à 12 heures
à 17 heures
à 20 heures





	function make_y_gridlines() {
        return d3.axisLeft(y)
            .ticks(8)
    }

    function virgule(num) {
        resultat = String(num.toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "")
        return resultat
    }
    function point(num){
		resultat = String(num).replace(",", ".")
        return +resultat
    };


    var largeur = document.getElementById("contenant_presi_t1").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        ratio = .6,
        div0 = 2,
        margin = {
            top: 20,
            right: largeur / 20,
            bottom: 20,
            left: largeur / 12
        },
        data = []

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDec = true
        margin.left = largeur / 8
        ratio = 1
    }


    part2022.forEach(function(d, i) {
    	data.push({
    		"categorie": d.annee,
    		"valeurs":[
    			{"valeur":d["20h"], "quoi":"h20"},
    			{"valeur":d["17h"], "quoi":"h17"},
    			{"valeur":d["12h"], "quoi":"h12"}
    		]
    	})
    })


    var width = largeur - margin.left - margin.right,
        height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
        x0 = d3.scaleBand()
        .range([0, width]),
        x1 = d3.scaleBand()
        .paddingOuter(0.33)
        .range([0, x0.bandwidth()]),
        y = d3.scaleLinear()
        .range([height, 0]);;

   var svg = d3.select(".graphe_presi_t1").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

  
    var axes = svg.append("g").attr("id", "axesT1");
 d.categorie);
 "h17");
	x0.domain(nomsCategories);
	x1.domain(nomsLieu).rangeRound([0, x0.bandwidth()]);
 d3.max(cat.valeurs, d => point(d.valeur) * 1.13))]);

	//RECHERCHER L'HEURE
	var lookup = data[data.length-1].valeurs,
		time = ""
=0; i--){
		if(lookup[i].valeur != ""){
			time = lookup[i].quoi
		}
	}

/*	(time == "h12") ? $(".legende .h17").css("display", "none") : ""
*/


	axes.append("g")
        .attr("class", "axes x")
        .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
 d));

    axes.selectAll("g.tick").filter(function(d){return d == 2022}).select("text").attr("class", "thisyear")


    axes.append("g")
        .attr("class", "grid")
        .call(make_y_gridlines()
            .tickSizeOuter(0)
            .tickSize(-width)
            .tickFormat("")
        )

    axes.append("g")
        .attr("class", "axes y")
 ((d > 0) ? virgule(d) + " %" : "")));

    var tranche = svg.selectAll(".tranche")
        .data(data)
        .enter().append("g")
        // .attr("class", "tranche")
        .attr("class", function(d){
        	return (d.categorie == "2022") ? "tranche2" : "tranche"
        })
 "translate(" + x0(d.categorie) + ",0)")


    tranche.selectAll("rect")
 d.valeurs)
        .enter().append("rect")
 d.quoi)
        /*.attr("opacity", function(d){
        	if (time == "h12" && d.quoi == "h17"){return 0}
        	if (time == "h17" && d.quoi == "h12"){return 1}
        	if (time == "h20") {return 1}
        })*/
        .attr("width", x1.bandwidth())
 x1("h17"))
 y(point(d.valeur)))
 height - y(point(d.valeur)));

   tranche.selectAll("text.blanc")
 d.valeurs)
        .enter()
        .append("text")
 (point(d.valeur) > 0)? d.valeur + " %" : "")
        .attr("class", "textepcrt")
       /* .attr("opacity", function(d){
        	if (time == "h12" && d.quoi == "h17"){return }
        	if (time == "h17" && d.quoi == "h12"){return 1}
        	if (time == "h20" && (d.quoi == "h12"|| d.quoi == "h17")) {return 0}
        })*/
        .attr("text-anchor", "middle")
 x1("h17") + (x1.bandwidth() / div0))
 (d.quoi == "h17"||d.quoi == "h12") ? y(point(d.valeur)) +14 : y(point(d.valeur)) - 5)


<article-nb="2022/04/10/19-3">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Plusieurs leaders des Républicains soutiennent Emmanuel Macron, à l’instar du président de la région PACA, Renaud Muselier. Une conversion critiquée par certains électeurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Candidats          Programmes          Résultats de la présidentielle          Tableau de bord                                                                                            Élection présidentielle 2022       Politique             Election présidentielle 2022 : dans les quartiers chics de Marseille, la tentation du « vote utile »      Plusieurs leaders des Républicains soutiennent Emmanuel Macron, à l’instar du président de la région PACA, Renaud Muselier. Une conversion critiquée par certains électeurs.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 15h39, mis à jour à 17h36    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans la cour de l’école élémentaire Prado-Plage, dans le 8ᵉ arrondissement de Marseille, le 10 avril 2022.  BRUNO AMSELLEM/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               L’école Prado-Plage (8e), au cœur du quartier le plus huppé de Marseille, accueille trois bureaux de vote. Ici, la droite républicaine, locale comme nationale, a longtemps réalisé ses meilleurs scores marseillais. Comme pour donner l’exemple dans un scrutin où il redoute une forte abstention, Renaud Muselier est arrivé tôt, à l’ouverture des bureaux, en chemise et sans cravate, dialoguant au téléphone avec sa mère.          A l’image des autres anciens grands leaders des Républicains (LR) du Sud-Est, le président de la région Provence-Alpes-Côte d’Azur s’est affirmé depuis quelques mois comme un soutien du président sortant. Il reconnaît que, localement, le sentiment anti-Macron est fort, mais il se montre confiant : « Il faut relativiser ce sentiment. Mes choix clairement affichés m’ont amené à être élu aux régionales avec 14 % d’avance, rappelle-t-il. Les électeurs votent pour le plus efficace, pas pour le plus sympathique. »                           En direct :  Suivez le premier tour de l’élection présidentielle sur « Lemonde.fr »                 « Cesser de faire les enfants gâtés »          La conversion des chefs de file de la droite locale au camp présidentiel peut-elle aider le sortant à faire mieux qu’en 2017 à Marseille, où il n’était arrivé que troisième, loin derrière Jean-Luc Mélenchon et Marine Le Pen ? Ce matin de vote, elle semble d’abord laisser un goût amer chez certains inscrits de Prado-Plage. « Judas », glisse, dents serrées, un notaire, qui refuse de voir son nom dans la presse. Comme d’autres électeurs croisés là dans la matinée, il affirme haut et fort qu’il « vote Zemmour », mais reconnaît qu’il aurait pu se « laisser séduire par un candidat comme Eric Ciotti ».                           Lire aussi :  De quel candidat êtes-vous le plus proche ? Répondez à notre quiz                 Philippe Fayolle, encarté LR, regrette, lui, les choix des anciennes figures de son parti. « Moi, je reste fidèle à ma formation », assure cet ancien cadre du port à la retraite qui dit ne pas avoir été séduit par le mandat qui se termine. « Le président pense qu’il a éliminé la droite comme il a éliminé la gauche. Et comme il n’y a plus de partis, tout se passe dans la rue. Et là, on a vu que ses moyens de résistance [étaient] faibles », regrette-t-il. « Il faut être cohérent, il y a les législatives derrière. Comment vont-ils faire ? » remarque-t-il également.          Michelle Muller, 67 ans, est une adepte de cette idée de dépassement des barrières entre droite et gauche. Elle a adhéré au concept porté par Emmanuel Macron depuis 2017. « Je suis plutôt satisfaite de cette mandature. Les Français devraient regarder ce qui se passe autour d’eux et cesser de faire les enfants gâtés », juge-t-elle.                        Dans l’un des bureaux de vote de l’école élémentaire Prado-Plage dans le 8ᵉ arrondissement de Marseille, le 10 avril 2022.  BRUNO AMSELLEM/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               « Dans le contexte, on vote utile »        Il vous reste 31.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/10/election-presidentielle-2022-dans-les-quartiers-chics-de-marseille-la-tentation-du-vote-utile_6121463_6059010.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: dans les quartiers chics de Marseille, la tentation du \u00ab\u00a0vote utile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-10T15:39:33+02:00","datePublished":"2022-04-10T15:39:33+02:00","dateModified":"2022-04-10T17:36:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Plusieurs leaders des R\u00e9publicains soutiennent Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019instar du pr\u00e9sident de la r\u00e9gion PACA, Renaud Muselier. Une conversion critiqu\u00e9e par certains \u00e9lecteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/6545c46_1649588656598-dscf7930.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-4">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Environnement, économie, institutions, immigration… « Le Monde » a comparé les positionnements des douze candidats, qui naviguent entre traditionnelle opposition droite-gauche et nouvelles frontières politiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Candidats          Programmes          Résultats de la présidentielle          Tableau de bord                                         Election présidentielle 2022 : en un coup d’œil, visualisez les grands clivages entre les candidats   Par Adrien Sénécat, Pierre Breteau, Pascaline David et Manon Romain  Publié le 02 avril 2022 à 19h01 - Mis à jour le 05 avril 2022 à 15h08        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEnvironnement, économie, institutions, immigration… « Le Monde » a comparé les positionnements des douze candidats, qui naviguent entre traditionnelle opposition droite-gauche et nouvelles frontières politiques.         L’opposition traditionnelle entre la droite et la gauche a vécu, l’époque est au duel entre « progressistes » et « nationalistes ». Telle est l’analyse effectuée par Emmanuel Macron et sa majorité depuis 2017. Le président a, en effet, choisi de débaucher des personnalités de droite et de gauche. A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle 2022, dimanche 10 avril, ce postulat se vérifie-t-il dans les propositions des douze candidats ? Quelles sont désormais les grandes lignes de clivage politique ?          Pour tenter d’y voir plus clair, Les Décodeurs du Monde ont comparé leurs positions sur une douzaine de grands enjeux, en opposant deux grandes visions. Un exemple : faut-il renforcer le droit du travail avec de nouveaux progrès sociaux ou, au contraire, l’assouplir pour assurer la bonne marche des entreprises ? Nous avons ensuite positionné les candidats sur un axe, selon leur proximité plus ou moins marquée avec un pôle ou l’autre.                    
@import url("//hello.myfonts.net/count/329ff6");
@font-face {
    font-family: 'HelveticaMonospacedStd-Bd';
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.eot');
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.eot?#iefix') format('embedded-opentype'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.woff2') format('woff2'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.woff') format('woff'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.ttf') format('truetype');
}

@font-face {
    font-family: 'HelveticaMonospacedPro-Rg';
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.eot');
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.eot?#iefix') format('embedded-opentype'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.woff2') format('woff2'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.woff') format('woff'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.ttf') format('truetype');
}

.tooltipdecodeurs {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    max-width: 350px;
    z-index: 10;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs span.bulle_tt,
.legende span.bulle {
    margin-right: .5rem;
    margin-bottom: .3rem;
    content: ' ';
    border-radius: 50%;
    width: 1.4rem!important;
    height: 1.4rem!important;
    display: inline-block;
    vertical-align: middle;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 140%;
    padding-top: .1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#reglettes {
    width: 100%;
}

.explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    display: flex;
    align-items: center;
}

.explications span {
    color: #fff;
    background: #3C3C3C;
    border-radius: 100%;
    height: 30px!important;
    width: 30px!important;
    align-content: center;
    justify-content: center;
    font-size: 1.6rem;
    display: flex;
    font-weight: 500;
    margin: 0 0.4rem 0 0;
}

#reglettes span.desktop {
    display: inline;
}

#reglettes span.mobile {
    display: none;
}

#reglettes .ligne {
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .3);
    padding: 3rem 0 4rem 0;
}

#reglettes .ligne:last-of-type {
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .3);
}

#reglettes .ligne .titre_ligne {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 700;
    font-size: 20px;
    text-align: center;
    padding-bottom: 16px;
}

#reglettes .libelle {
    /*font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;*/
    font-family: HelveticaMonospacedPro-Rg, "Helvetica Monospaced Pro", monospace;
    fill: rgba(0, 0, 0, .7);
    font-size: 12px;
    letter-spacing: 1px;
    text-anchor: start;
    text-transform: uppercase;
}

#reglettes .libelle.fin {
    text-anchor: end;
}

#reglettes .flechettes {
    opacity: 0.15;
    pointer-events: none!important;
}

#reglettes .triangle {
    fill: rgba(0, 0, 0, 1);
}

#reglettes .lignecentrale {
    stroke-width: 1px;
    stroke: rgba(0, 0, 0, 1);
}

.legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin-bottom: 1rem;
}

.legende .leg_perso {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 16px;
    font-weight: 500;
    border: solid;
    border-width: thin;
    border-color: rgb(2, 107, 156);
    padding: 4px 16px;
    margin: 5px;
    border-radius: 50px;
}

.legende .leg_perso:hover {
    cursor: pointer;
}

circle.bubulle:hover {}


/* en mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .legende .leg_perso {
        font-size: 14px;
        padding: 4px 8px;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    #reglettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #reglettes span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .explications {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .triangle {
    fill: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .lignecentrale {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .libelle {
    fill: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .flechettes {
    opacity: 0.1;
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .ligne {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .ligne:last-of-type {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000










 -->

if (typeof d3 === "undefined") {
    d3 = d3v5
}

var clivages_positions = [{
    "id": "na",
    "personnalite": "Nathalie Arthaud",
    "couleur": "#9D0D16",
    "mvt": "Lutte ouvri\u00e8re",
    "score_1": "0",
    "position_1": "\u2013 Cr\u00e9er les \"Etats-Unis socialistes d\u2019Europe\".",
    "source_1": "https:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/qui-sommes-nous\/europe",
    "score_2": "0",
    "position_2": "\u2013 Mettre fin au capitalisme, \"irresponsable vis-\u00e0-vis des ressources de la plan\u00e8te\" ;   \n\u2013 Combattre l\u2019\u00e9levage et l\u2019abattage intensifs ;  \n\u2013 Instaurer la gratuit\u00e9 des transports en commun.",
    "source_2": "https:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/la-question-de-lecologie-et-du-climat-194170.html ",
    "score_3": "-1",
    "position_3": "\u2013 Cr\u00e9er plus d\u2019h\u00e9bergements d\u2019urgence pour les femmes victimes de violences ; \n\u2013 D\u00e9p\u00e9naliser le cannabis ; \n\u2013 Prot\u00e9ger l\u2019interruption volontaire de grossesse.",
    "source_3": "https:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/qui-sommes-nous\/feminisme",
    "score_4": "-2",
    "position_4": "\u2013 Oppos\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9lection d\u2019un pr\u00e9sident \"tout-puissant\". ",
    "source_4": "https:\/\/www.francetvinfo.fr\/politique\/nathalie-arthaud\/presidentielle-2022-si-elle-etait-presidente-nathalie-arthaud-assure-que-le-gouvernement-serait-elu-par-lensemble-de-travailleurs-et-travailleuses_4970757.html",
    "score_5": "-3",
    "position_5": "\u2013 Rouvrir les accueils dans tous les services publics avec le personnel n\u00e9cessaire.",
    "source_5": "https:\/\/www.lemonde.fr\/les-decodeurs\/article\/2022\/02\/16\/election-presidentielle-2022-comparez-les-programmes-des-principaux-candidats_6113964_4355770.html",
    "score_6": "-3",
    "position_6": "\u2013 Appelle \u00e0 une r\u00e9volution des travailleurs ;\n\u2013 Veut imposer des embauches et la r\u00e9partition du travail, sans baisse de salaire ;\n\u2013 Oppos\u00e9e \u00e0 la loi El Khomri, puis aux ordonnances P\u00e9nicaud.",
    "source_6": "https:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/",
    "score_7": "-3",
    "position_7": "\u2013 Aucun salaire, aucune pension de retraite, aucune allocation en dessous de 2 000\u00a0euros.",
    "source_7": "https:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/",
    "score_8": "-3",
    "position_8": "\u2013 Est favorable \u00e0 l\u2019expropriation des banques et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, de la \"classe capitaliste\".",
    "source_8": "https:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/",
    "score_9": "-3",
    "position_9": "\u2013 Supprimer la TVA ;\n\u2013 Imposer uniquement les profits du capital.",
    "source_9": "https:\/\/www.lesechos.fr\/patrimoine\/impots\/presidentielle-2022-le-programme-fiscal-de-nathalie-arthaud-lutte-ouvriere-1391384",
    "score_10": "-2",
    "position_10": "\u2013 La candidate se revendique de l\u2019internationalisme et d\u00e9fend une classe ouvri\u00e8re qui a les m\u00eames int\u00e9r\u00eats, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle du monde, face \u00e0 la bourgeoisie. Elle estime qu\u2019il faut aller \"vers une coop\u00e9ration fraternelle de tous les peuples\".",
    "source_10": "https:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/pourquoi-je-suis-internationaliste-194043.html",
    "score_11": "-3",
    "position_11": "\u2013 Instaurer la libert\u00e9 de circulation et d\u2019installation des migrants.",
    "source_11": "https:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/liberte-de-circulation-194168.html",
    "score_12": "1",
    "position_12": "\u2013 Consid\u00e8re que l\u2019OTAN n\u2019est \"pas une agence de paix\".",
    "source_12": "https:\/\/www.francetvinfo.fr\/monde\/europe\/manifestations-en-ukraine\/video-guerre-en-ukraine-on-a-affaire-a-une-guerre-entre-brigands-dit-nathalie-arthaud_5005656.html"
}, {
    "id": "pp",
    "personnalite": "Philippe Poutou",
    "couleur": "#CE2929",
    "mvt": "Nouveau Parti anticapitaliste",
    "score_1": "0",
    "position_1": "\u2013 Rompre avec les trait\u00e9s europ\u00e9ens favorisant la concurrence libre ;\n\u2013 D\u00e9fendre une Europe des travaillleuses et travailleurs.",
    "source_1": "https:\/\/poutou2022.org\/node\/384",
    "score_2": "-1",
    "position_2": "\u2013 Sortir du nucl\u00e9aire et des \u00e9nergies fossilles d\u2019ici \u00e0 dix ans ; \n\u2013 Atteindre 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables en 2050 ; \n\u2013 En finir avec l\u2019\u00e9levage industriel.",
    "source_2": "https:\/\/poutou2022.org\/node\/392",
    "score_3": "-3",
    "position_3": "Le candidat affirme que la lutte contre le sexisme et toutes les oppressions de genre est une \"urgence vitale\" :\n\u2013 Allonger le d\u00e9lai l\u00e9gal de l\u2019IVG \u00e0 24 semaines ; \n\u2013 Assurer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la PMA pour toutes (y compris les personnes trans) ;\n\u2013 Instaurer l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale entre femmes et hommes ; \n\u2013 L\u00e9galiser le cannabis et d\u00e9p\u00e9naliser la consommation des drogues ;\n\u2013 L\u00e9galiser le \"suicide m\u00e9dicalement assist\u00e9\". ",
    "source_3": "https:\/\/poutou2022.org\/programme",
    "score_4": "-3",
    "position_4": "\u2013 Abolir la V\u1d49 R\u00e9publique ;\n\u2013 Abolir la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique ; \n\u2013 Instaurer un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne.",
    "source_4": "https:\/\/poutou2022.org\/node\/348",
    "score_5": "-3",
    "position_5": "\u2013 Cr\u00e9er un million de postes dans les services publics.",
    "source_5": "https:\/\/www.lemonde.fr\/les-decodeurs\/article\/2022\/02\/16\/election-presidentielle-2022-comparez-les-programmes-des-principaux-candidats_6113964_4355770.html",
    "score_6": "-3",
    "position_6": "\u2013 Augmenter les salaires, passer aux 32 heures sur quatre jours, instaurer une sixi\u00e8me semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s, interdire les licenciements. ",
    "source_6": "https:\/\/www.lemonde.fr\/les-decodeurs\/article\/2022\/02\/16\/election-presidentielle-2022-comparez-les-programmes-des-principaux-candidats_6113964_4355770.html",
    "score_7": "-3",
    "position_7": "\u2013 Retraite \u00e0 60 ans, 55 ans pour les travaux p\u00e9nibles ; \n\u2013 Augmentation des allocations ch\u00f4mage, adulte handicap\u00e9 et du minimum vieillesse \u00e0 hauteur du salaire minimal.",
    "source_7": "https:\/\/poutou2022.org\/programme",
    "score_8": "-3",
    "position_8": "\u2013 Renationaliser les soci\u00e9t\u00e9s HLM ; \n\u2013 Exproprier les cliniques priv\u00e9es ; \n\u2013 Nationaliser l\u2019enseignement priv\u00e9.",
    "source_8": "https:\/\/poutou2022.org\/node\/348",
    "score_9": "-3",
    "position_9": "\u2013 Supprimer la TVA ;\n\u2013 Rendre l\u2019imp\u00f4t sur le revenu plus progressif, avec une tranche \u00e0 100\u00a0% autour de 5 smic.",
    "source_9": "https:\/\/www.lesechos.fr\/patrimoine\/impots\/presidentielle-2022-le-programme-fiscal-de-philippe-poutou-npa-1390767",
    "score_10": "-3",
    "position_10": "\u2013 Promouvoir l\u2019\u00e9change avec les cultures minoritaires ou extraoccidentales ; \n\u2013 D\u00e9fendre les langues et les cultures r\u00e9gionales.",
    "source_10": "",
    "score_11": "-3",
    "position_11": "\u2013 Pour Philippe Poutou, \"les luttes n\u2019ont pas de fronti\u00e8re\" ;\n\u2013 Instaurer la libert\u00e9 de circulation des migrants sans disctinction entre migrants \u00e9conomiques et r\u00e9fugi\u00e9s.",
    "source_11": "https:\/\/poutou2022.org\/node\/384",
    "score_12": "1",
    "position_12": "\u2013 Retirer les troupes militaires d\u2019Afrique ; \n\u2013 Sortir de l\u2019OTAN.",
    "source_12": "https:\/\/poutou2022.org\/node\/384"
}, {
    "id": "fr",
    "personnalite": "Fabien Roussel",
    "couleur": "#F1001C",
    "mvt": "Parti communiste fran\u00e7ais",
    "score_1": "1",
    "position_1": "\u2013 Rompre avec les trait\u00e9s europ\u00e9ens pour fonder une \"Union nouvelle\" des peuples souverains ;        \n\u2013 En finir avec la r\u00e8gle des 3 % (du produit int\u00e9rieur brut) du d\u00e9ficit public annuel.",
    "source_1": "https:\/\/www.fabienroussel2022.fr\/154_lafranceagirapourrendred_finitiflafindes_3_de_d_ficits_publics_autoris_s_et_du_carcan_aus_t_ritaire_que_constitue_le_pacte_dit_de_stabilit",
    "score_2": "0",
    "position_2": "\u2013 Atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050 en investissant dans les \u00e9nergies renouvelables et le nucl\u00e9aire ; \n\u2013 Emp\u00eacher le d\u00e9veloppement des \u00e9levages industriels ; \n\u2013 Soutenir le moratoire de l\u2019UICN sur l\u2019exploitation des fonds marins ;\n\u2013 Le cercle de r\u00e9flexion The Shift Project estime que plusieurs secteurs probl\u00e9matiques-cl\u00e9s en mati\u00e8re de transition \u00e9cologique ne sont pas mentionn\u00e9s par le candidat.",
    "source_2": "https:\/\/www.fabienroussel2022.fr\/54_l_tat_investira_massivement_dans_la_construction_d_un_v_ritable_service_public_de_l_eau",
    "score_3": "-2",
    "position_3": "\u2013 Parvenir \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale en un an ; \n\u2013 Cr\u00e9er un minist\u00e8re des droits des femmes ; \n\u2013 Pas de d\u00e9cision sur la l\u00e9galisation du cannabis sans un \"d\u00e9bat d\u00e9mocratique\" ; \n\u2013 Assurer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la PMA et \u00e0 l\u2019adoption pour toutes.",
    "source_3": "https:\/\/www.fabienroussel2022.fr\/90_l_action_publique_cr_era_les_conditions_d_une_soci_t_inclusive_et_d_un_gal_acc_s_aux_droits_et_aux_institutions",
    "score_4": "-2",
    "position_4": "\u2013 Abroger l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident au suffrage universel ;\n\u2013 Permettre le r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne. ",
    "source_4": "https:\/\/www.fabienroussel2022.fr\/132_il_sera_propos_au_pays_et_au_parlement_d_engager_des_changements_majeurs_des_quilibres_institutionnels",
    "score_5": "-3",
    "position_5": "\u2013 Cr\u00e9er 500 000 emplois dans la fonction publique et les services publics.",
    "source_5": "https:\/\/d3n8a8pro7vhmx.cloudfront.net\/fabienroussel2022\/pages\/217\/attachments\/original\/1643038967\/exe_la_france_des_jours_heureux_LIVRE_stc.pdf?1643038967",
    "score_6": "-3 ",
    "position_6": "\u2013 Passer \u00e0 la semaine de 32 heures ; \n\u2013 Abroger la loi El Khomri, les ordonnances P\u00e9nicaud et la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage ;\n\u2013 Augmenter le smic \u00e0 1 500 euros net par mois.",
    "source_6": "https:\/\/www.lemonde.fr\/les-decodeurs\/article\/2022\/02\/16\/election-presidentielle-2022-comparez-les-programmes-des-principaux-candidats_6113964_4355770.html",
    "score_7": "-2",
    "position_7": "\u2013 Retraite \u00e0 60 ans ;\n\u2013 Retraite minimale de 1 200 euros net ; \n\u2013 Ouvrir le RSA aux moins de 25 ans.",
    "source_7": "https:\/\/d3n8a8pro7vhmx.cloudfront.net\/fabienroussel2022\/pages\/217\/attachments\/original\/1643038967\/exe_la_france_des_jours_heureux_LIVRE_stc.pdf?1643038967",
    "score_8": "-3",
    "position_8": "\u2013 Nationaliser la SNCF, EDF, Engie, La Poste et France T\u00e9l\u00e9com.",
    "source_8": "https:\/\/d3n8a8pro7vhmx.cloudfront.net\/fabienroussel2022\/pages\/217\/attachments\/original\/1643038967\/exe_la_france_des_jours_heureux_LIVRE_stc.pdf?1643038967",
    "score_9": "-2",
    "position_9": "\u2013 R\u00e9duire la TVA ; \n\u2013 Rendre l\u2019imp\u00f4t sur le revenu plus progressif ; \n\u2013 R\u00e9tablir l\u2019ISF.",
    "source_9": "https:\/\/d3n8a8pro7vhmx.cloudfront.net\/fabienroussel2022\/pages\/217\/attachments\/original\/1643038967\/exe_la_france_des_jours_heureux_LIVRE_stc.pdf?1643038967",
    "score_10": "-1",
    "position_10": "\u2013 Faire appliquer la loi contre la haine raciale; \n\u2013 Instaurer l\u2019apprentissage bilingue des langues maternelles d\u00e8s l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire, \"pour que soient d\u00e9sormais pleinement respect\u00e9es les cultures et les identit\u00e9s r\u00e9gionales\".",
    "source_10": "",
    "score_11": "-2",
    "position_11": "\u2013 Renforcer la politique d\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ; \n\u2013 Fermer les centres de r\u00e9tention administrative ;\n\u2013 R\u00e9gulariser les travailleurs sans papiers.",
    "source_11": "https:\/\/www.fabienroussel2022.fr\/143_l_institution_carc_rale_fera_l_objet_d_un_effort_particulier_afin_d_en_renforcer_les_moyens_et_de_la_rendre_plus_humaine",
    "score_12": "2",
    "position_12": "\u2013 D\u00e9noncer les trait\u00e9s de libre-\u00e9change, notamment sur les importations de produits alimentaires ; \n\u2013 Cr\u00e9er de nouveaux trait\u00e9s visant au \"d\u00e9veloppement humain, social et \u00e9cologique, dans le cadre d\u2019une institution rempla\u00e7ant l\u2019Organisation mondiale du commerce\" ; \n\u2013 Quitter l\u2019OTAN et demander sa dissolution ;\n\u2013 Fermer les bases militaires \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.",
    "source_12": "https:\/\/www.fabienroussel2022.fr\/171_notre_pays_d_noncera_les_trait_s_de_libre_change"
}, {
    "id": "jlm",
    "personnalite": "Jean-Luc M\u00e9lenchon",
    "couleur": "#FF3333",
    "mvt": "France insoumise",
    "score_1": "1",
    "position_1": "\u2013 Outrepasser les r\u00e8glements europ\u00e9ens contraires au programme de l\u2019Union populaire ; \n\u2013 Cr\u00e9er un corps europ\u00e9en civil de secours et de sauvetage en mer ;  \n\u2013 Bloquer tous les accords de libre-\u00e9change et les nouvelles adh\u00e9sions.",
    "source_1": "https:\/\/www.lemonde.fr\/election-presidentielle-2022\/article\/2022\/01\/18\/jean-luc-melenchon-les-conditions-sont-mures-pour-un-grand-changement-en-europe_6109887_6059010.html",
    "score_2": "-3",
    "position_2": "\u2013 Baisser de 65\u00a0% les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u2019ici \u00e0 2030 ; \n\u2013 Interdire les pesticides les plus dangereux ; \n\u2013 Interdire les fermes-usines d\u2019\u00e9levage intensif ; \n\u2013 Investir 200 milliards d\u2019euros pour la transition \u00e9cologique.",
    "source_2": "https:\/\/melenchon2022.fr\/programme\/",
    "score_3": "-3",
    "position_3": "\u2013 Cr\u00e9er une commission de contr\u00f4le salari\u00e9 sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes ; \n\u2013 D\u00e9ployer un milliard d\u2019euros suppl\u00e9mentaires dans la lutte contre les violences faites aux femmes ; \n\u2013 L\u00e9galiser le cannabis ; \n\u2013 Inscrire le droit \u00e0 mourir dans la dignit\u00e9 dans la Constitution ;\n\u2013 Rembourser la PMA pour toutes, mais refuser la GPA.",
    "source_3": "",
    "score_4": "-3",
    "position_4": "\u2013 Instaurer une VI\u1d49 R\u00e9publique avec une Assembl\u00e9e constituante. ",
    "source_4": "https:\/\/melenchon2022.fr\/wp-content\/uploads\/2021\/10\/FICHES-ARGUS_2022.pdf",
    "score_5": "-3",
    "position_5": "\u2013 Cr\u00e9er un million d\u2019emplois dans la fonction publique.",
    "source_5": "https:\/\/www.lemonde.fr\/les-decodeurs\/article\/2022\/02\/16\/election-presidentielle-2022-comparez-les-programmes-des-principaux-candidats_6113964_4355770.html",
    "score_6": "-2",
    "position_6": "\u2013 R\u00e9duire le temps de travail ; \n\u2013 Augmenter les salaires (dont le smic \u00e0 1 400 euros net); \n\u2013 Instaurer une sixi\u00e8me semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s.",
    "source_6": "https:\/\/melenchon2022.fr\/livrets-thematiques\/emploi\/",
    "score_7": "-2",
    "position_7": "\u2013 Retraite \u00e0 60 ans et 40 annuit\u00e9s ;\n\u2013 Cr\u00e9er une S\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle ;\n\u2013 Revaloriser l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 au niveau du smic.",
    "source_7": "https:\/\/melenchon2022.fr\/livrets-thematiques\/emploi\/",
    "score_8": "-3",
    "position_8": "\u2013 Investir 200 milliards d\u2019euros dans l\u2019\u00e9conomie sur cinq ans ; \n\u2013 Nationaliser EDF ; \n\u2013 Cr\u00e9er un p\u00f4le public bancaire. ",
    "source_8": "https:\/\/twitter.com\/jlmelenchon\/status\/1463983187634241543",
    "score_9": "-2",
    "position_9": "\u2013 Rendre l\u2019imp\u00f4t sur le revenu plus progressif, avec un taux marginal de 90 % pour les revenus de plus de 400 000 euros par an ;\n\u2013 Rendre la CSG progressive ;\n\u2013 Supprimer la \"flat tax\" et rendre l\u2019imposition des revenus du capital progressive.",
    "source_9": "https:\/\/www.lesechos.fr\/patrimoine\/impots\/presidentielle-2022-le-programme-fiscal-de-jean-luc-melenchon-1389095",
    "score_10": "-2",
    "position_10": "\u2013 Lancer un plan global contre les discriminations ; \n\u2013 Cr\u00e9er un \"Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9\" ; \n\u2013 Abroger la loi contre le s\u00e9paratisme ; \n\u2013 Par ailleurs, Jean-Luc M\u00e9lenchon a fait de la \"cr\u00e9olisation\" de la soci\u00e9t\u00e9 un de ses th\u00e8mes de campagne.",
    "source_10": "https:\/\/www.lemonde.fr\/election-presidentielle-2022\/article\/2022\/03\/30\/jean-luc-melenchon-face-a-l-insoluble-equation-le-pen_6119729_6059010.html",
    "score_11": "-2",
    "position_11": "\u2013 Faciliter l\u2019acc\u00e8s aux visas ; \n\u2013 R\u00e9gulariser les travailleurs, \u00e9tudiants et parents d\u2019enfants scolaris\u00e9s ;\n\u2013 Instituer une carte de s\u00e9jour de dix ans ;\n\u2013 Prendre en charge les personnes migrantes dans des structures d\u2019accueil et d\u2019h\u00e9bergement.\n",
    "source_11": "https:\/\/melenchon2022.fr\/wp-content\/uploads\/2021\/10\/FICHES-ARGUS_2022.pdf",
    "score_12": "1",
    "position_12": "\u2013 Quitter le commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN imm\u00e9diatement, puis l\u2019organisation par \u00e9tapes ; \n\u2013 Mettre fin aux accords commerciaux internationaux \"dont les cons\u00e9quences affectent le climat et la biodiversit\u00e9\".\n",
    "source_12": "https:\/\/melenchon2022.fr\/livrets-thematiques\/migrations\/"
}, {
    "id": "ah",
    "personnalite": "Anne Hidalgo",
    "couleur": "#FF668B",
    "mvt": "Parti socialiste",
    "score_1": "-1",
    "position_1": "\u2013 Doter l\u2019UE de ressources propres en taxant les transactions financi\u00e8res ou les Gafam ;       \n\u2013 Mettre fin au pacte de stabilit\u00e9 et de croissance.",
    "source_1": "https:\/\/www.2022avechidalgo.fr\/notre_programme",
    "score_2": "-1",
2 du secteur industriel d\u2019ici \u00e0 2035 ; \n\u2013 Lancer les \"assises du bien-\u00eatre animal\" ; \n\u2013 Voter annuellement un budget climat et biodiversit\u00e9 ; \n\u2013 Reconna\u00eetre le crime d\u2019\u00e9cocide et cr\u00e9er un Tribunal p\u00e9nal international de l\u2019environnement au sein de l\u2019ONU.",
    "source_2": "https:\/\/assets.nationbuilder.com\/2022avechidalgo\/pages\/208\/attachments\/original\/1645795527\/Anne_Hidalgo_Programme_officiel_en_A4_l%C3%A9ger.pdf?1645795527 ",
    "score_3": "-2",
    "position_3": "\u2013 Rendre publique la liste des entreprises qui ne respectent pas l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale entre femmes et hommes ; \n\u2013 R\u00e9tablir un minist\u00e8re des droits des femmes dot\u00e9 d\u2019un budget de 1 milliard d\u2019euros ; \n\u2013 Ne pas autoriser la GPA mais reconna\u00eetre la filiation acquise \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ; \n\u2013 Autoriser l\u2019aide active \u00e0 mourir.",
    "source_3": "https:\/\/melenchon2022.fr\/programme\/",
    "score_4": "-1",
    "position_4": "\u2013 Accentuer le r\u00f4le du Parlement et des oppositions ;\n\u2013 Instaurer un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne.",
    "source_4": "https:\/\/www.2022avechidalgo.fr\/notre_programme",
    "score_5": "-1",
    "position_5": "\u2013 Recruter plusieurs dizaines de milliers de fonctionnaires, notamment dans la police et la sant\u00e9.",
    "source_5": "https:\/\/www.lemonde.fr\/les-decodeurs\/article\/2022\/02\/16\/election-presidentielle-2022-comparez-les-programmes-des-principaux-candidats_6113964_4355770.html",
    "score_6": "-1",
    "position_6": "\u2013 Augmenter le smic de 15 % ; \n\u2013 Inciter les entreprises \u00e0 r\u00e9duire le temps de travail ;\n\u2013 Donner plus de droits aux salari\u00e9s des petites entreprises.",
    "source_6": "https:\/\/assets.nationbuilder.com\/2022avechidalgo\/pages\/208\/attachments\/original\/1645795527\/Anne_Hidalgo_Programme_officiel_en_A4_l%C3%A9ger.pdf?1645795527",
    "score_7": "-1",
    "position_7": "\u2013 Maintenir l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 62 ans ;\n\u2013 Am\u00e9liorer l\u2019indemnisation des travailleurs ind\u00e9pendants et des salari\u00e9s pr\u00e9caires.\n\u2013 Porter le minimum retraite \u00e0\u00a01\u00a0000\u00a0euros net et le minimum contributif \u00e0 1 200 euros net.",
    "source_7": "https:\/\/assets.nationbuilder.com\/2022avechidalgo\/pages\/208\/attachments\/original\/1645795527\/Anne_Hidalgo_Programme_officiel_en_A4_l%C3%A9ger.pdf?1645795527",
    "score_8": "-1",
    "position_8": "\u2013 Investir 15 milliards d\u2019euros par an dans l\u2019\u00e9cologie et la r\u00e9industrialisation.",
    "source_8": "https:\/\/assets.nationbuilder.com\/2022avechidalgo\/pages\/208\/attachments\/original\/1645795527\/Anne_Hidalgo_Programme_officiel_en_A4_l%C3%A9ger.pdf?1645795527",
    "score_9": "-2",
    "position_9": "\u2013 Remplacer l\u2019imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re par un ISF climat et biodiversit\u00e9 ;\n\u2013 Augmenter l\u2019imposition des tr\u00e8s hautes successions ; \n\u2013 Supprimer la \"flat tax\" et imposer les revenus du capital au m\u00eame bar\u00e8me que les salaires.\n",
    "source_9": "https:\/\/assets.nationbuilder.com\/2022avechidalgo\/pages\/208\/attachments\/original\/1645795527\/Anne_Hidalgo_Programme_officiel_en_A4_l%C3%A9ger.pdf?1645795527",
    "score_10": "-1",
    "position_10": "\u2013 Cr\u00e9er un observatoire de lutte contre les discriminations ; \n\u2013 Mettre en place un plan quinquennal de lutte contre le racisme et l\u2019antis\u00e9mitisme ; \n\u2013 Soumettre \u00e0 autorisation le financement \u00e9tranger des cultes.",
    "source_10": "",
    "score_11": "-1",
    "position_11": "\u2013 R\u00e9gulariser les personnes sans papiers \u00e9tablies en France depuis un long d\u00e9lai ; \n\u2013 Lutter contre les voies irr\u00e9guli\u00e8res d\u2019immigration ; \n\u2013 Mieux accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s et les int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail.",
    "source_11": "https:\/\/www.lemonde.fr\/election-presidentielle-2022\/article\/2021\/12\/13\/election-presidentielle-2022-en-attendant-une-primaire-de-la-gauche-anne-hidalgo-continue-de-faire-valoir-son-projet_6105838_6059010.html%20https:\/\/www.2022avechidalgo.fr\/notre_programme",
    "score_12": "-1",
    "position_12": "\u2013 Rester dans l\u2019OTAN ; \n\u2013 Soumettre les accords de libre-\u00e9change \u00e0 des crit\u00e8res environnementaux et sociaux.",
    "source_12": ""
}, {
    "id": "yj",
    "personnalite": "Yannick Jadot",
    "couleur": "#23B73D",
    "mvt": "Europe Ecologie-Les Verts",
    "score_1": "-2",
    "position_1": "\u2013 Renforcer le r\u00f4le du Parlement et du procureur europ\u00e9ens ;        \n\u2013 Mettre fin au pacte de stabilit\u00e9 et de croissance.",
    "source_1": "https:\/\/d3n8a8pro7vhmx.cloudfront.net\/themes\/6181b6eb4445ea720389b314\/attachments\/original\/1643803625\/programme_presidentiel_yannick_jadot.pdf?1643803625",
    "score_2": "-3",
    "position_2": "\u2013 Atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050 ; \n\u2013 Reconna\u00eetre le crime d\u2019\u00e9cocide ; \n\u2013 Cr\u00e9er un minist\u00e8re de la condition animale ; \n\u2013 Cr\u00e9er un ISF climatique et baisser la TVA sur les produits et services \u00e9cologiques.",
    "source_2": "https:\/\/d3n8a8pro7vhmx.cloudfront.net\/themes\/6181b6eb4445ea720389b314\/attachments\/original\/1643803625\/programme_presidentiel_yannick_jadot.pdf?1643803625",
    "score_3": "-3",
    "position_3": "\u2013 Imposer une amende de 33 euros aux entreprises qui ne respectent pas l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale ; \n\u2013 Porter le budget consacr\u00e9 \u00e0 la lutte contre les violences faites aux femmes \u00e0 1 milliard d\u2019euros ; \n\u2013 L\u00e9galiser le cannabis ; \n\u2013 Permettre une fin de vie \"choisie et assist\u00e9e\" ; \n\u2013 Reconna\u00eetre la filiation des enfants n\u00e9s de GPA \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.",
    "source_3": "https:\/\/d3n8a8pro7vhmx.cloudfront.net\/themes\/6181b6eb4445ea720389b314\/attachments\/original\/1643803625\/programme_presidentiel_yannick_jadot.pdf?1643803625",
    "score_4": "-1",
    "position_4": "\u2013 Fusionner le S\u00e9nat avec le CESE ;\n\u2013 Mettre en place une loi de s\u00e9paration de l\u2019Etat et des lobbys ;\n\u2013 Elire le pr\u00e9sident pour sept ans ;\n\u2013 Mettre en place un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne.",
    "source_4": "https:\/\/www.jadot2022.fr\/une_democratie_forte_et_vivante_condition_indispensable_a_la_transition_climatique",
    "score_5": "-2",
    "position_5": "\u2013 Recruter plus de 200 000 personnes dans les services publics ;\n\u2013 Cr\u00e9er un service public local de la petite enfance pour pouvoir proposer 200 000 places d\u2019accueil collectif pour les enfants de 0 \u00e0 3 ans.",
    "source_5": "https:\/\/www.lemonde.fr\/les-decodeurs\/article\/2022\/02\/16\/election-presidentielle-2022-comparez-les-programmes-des-principaux-candidats_6113964_4355770.html",
    "score_6": "-1",
    "position_6": "\u2013 Lancer une convention citoyenne sur le temps de travail (pour le r\u00e9duire) ;\n\u2013 Encadrer les contrats courts avec un syst\u00e8me de bonus-malus ;\n\u2013 Augmenter le smic de 10 %.",
    "source_6": "https:\/\/assets.nationbuilder.com\/themes\/6181b6eb4445ea720389b314\/attachments\/original\/1648232746\/programme_des_ecologistes.pdf?1648232746",
    "score_7": "-1",
    "position_7": "\u2013 Maintenir l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite actuel ;\n\u2013 Revaloriser et d\u00e9conjugaliser l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 (AAH).",
    "source_7": "https:\/\/assets.nationbuilder.com\/themes\/6181b6eb4445ea720389b314\/attachments\/original\/1648232746\/programme_des_ecologistes.pdf?1648232746",
    "score_8": "-1",
    "position_8": "\u2013 Nationaliser EDF ; \n\u2013 Lancer un plan de r\u00e9novation des logements et b\u00e2timents de 10 milliards d\u2019euros par an ;\n\u2013 Conditionner les aides aux entreprises au respect de crit\u00e8res environnementaux.",
    "source_8": "https:\/\/assets.nationbuilder.com\/themes\/6181b6eb4445ea720389b314\/attachments\/original\/1648232746\/programme_des_ecologistes.pdf?1648232746",
    "score_9": "-2",
    "position_9": "\u2013 Rendre l\u2019imp\u00f4t sur le revenu plus progressif, en cr\u00e9ant de nouvelles tranches pour les hauts revenus ;\n\u2013 Supprimer la \"flat tax\" et aligner la fiscalit\u00e9 des revenus du capital sur celle des revenus du travail ;\n\u2013 Remplacer l\u2019imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re par un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 climatique sur la fortune.",
    "source_9": "https:\/\/www.lesechos.fr\/patrimoine\/impots\/presidentielle-2022-le-programme-fiscal-de-yannick-jadot-eelv-1389754",
    "score_10": "-2",
    "position_10": "\u2013 Agir pour \"la mixit\u00e9, la coh\u00e9sion sociale et la multiculturalit\u00e9\" ;\n\u2013 Conserver les r\u00e8gles actuelles en mati\u00e8re d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise ;\n\u2013 Mettre en place un Haut Conseil \u00e0 la lutte contre les discriminations.",
    "source_10": "",
    "score_11": "-1",
    "position_11": "\u2013 R\u00e9gulariser les personnes install\u00e9es en France justifiant d\u2019un travail, d\u2019une vie familiale ou d\u2019enfants scolaris\u00e9s ; \n\u2013 Simplifier le syst\u00e8me des cartes de s\u00e9jour (en en r\u00e9duisant le nombre), notamment pour garantir l\u2019octroi de titres de s\u00e9jour humanitaires.",
    "source_11": "https:\/\/d3n8a8pro7vhmx.cloudfront.net\/themes\/6181b6eb4445ea720389b314\/attachments\/original\/1643803625\/programme_presidentiel_yannick_jadot.pdf?1643803625",
    "score_12": "0",
    "position_12": "\u2013 Mettre en place un moratoire sur la signature de certains accords commerciaux comme le CETA ou celui trouv\u00e9 avec le Mercosur pour les ren\u00e9gocier compl\u00e8tement ; \n\u2013 Rester dans l\u2019OTAN tant qu\u2019il n\u2019existe pas de politique de d\u00e9fense europ\u00e9enne.",
    "source_12": "https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=KsXkl04tHfY"
}, {
    "id": "em",
    "personnalite": "Emmanuel Macron",
    "couleur": "#FF9F0E",
    "mvt": "La R\u00e9publique en marche",
    "score_1": "-3",
    "position_1": "- Assurer la \"puissance\" de l\u2019Europe et son autonomie strat\u00e9gique par l\u2019adoption d\u2019une doctrine commune ; \n- Renforcer consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s des arm\u00e9es europ\u00e9ennes et de leur coordination.",
    "source_1": "https:\/\/avecvous.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Emmanuel-Macron-Avec-Vous-24-pages.pdf",
    "score_2": "0",
    "position_2": "\u2013 Atteindre la neutralit\u00e9 carbone d\u2019ici \u00e0 2050 ; \n\u2013 Proposer des voitures \u00e9lectriques en leasing ; \n\u2013 Construire cinquante parcs \u00e9oliens en mer d\u2019ici \u00e0 2050 ; \n\u2013 Construire 6 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de type EPR2 d\u2019ici \u00e0 2050.",
    "source_2": "https:\/\/avecvous.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Emmanuel-Macron-Avec-Vous-24-pages.pdf",
    "score_3": "0",
    "position_3": "\u2013 Tripler le montant de l\u2019amende pour d\u00e9lit d\u2019outrage sexiste ;  \n\u2013 Ne pas l\u00e9galiser le cannabis et renforcer la lutte contre les trafics ; \n\u2013 Instaurer une convention citoyenne sur l\u2019euthanasie et la fin de vie ;  \n\u2013 Ne pas autoriser la GPA.",
    "source_3": "https:\/\/www.lemonde.fr\/election-presidentielle-2022\/live\/2022\/03\/17\/emmanuel-macron-devoile-son-programme-grand-oral-des-candidats-sur-la-sante-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6117868_6059010.html",
    "score_4": "0",
    "position_4": "\u2013 Instaurer un grand d\u00e9bat permanent avec les citoyens.",
    "source_4": "https:\/\/avecvous.fr\/notre-action\/democratie-et-institutions",
    "score_5": "0",
    "position_5": "\u2013 Recruter 50 000 infirmiers et aides-soignants suppl\u00e9mentaires en Ehpad.",
    "source_5": "https:\/\/avecvous.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Emmanuel-Macron-Avec-Vous-24-pages.pdf",
    "score_6": "2",
    "position_6": "\u2013 C\u2019est au cours du quinquennat d\u2019Emmanuel Macron que les ordonnances P\u00e9nicaud, qui entendaient flexibiliser le march\u00e9 du travail, ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es ;\n\u2013 Le programme du candidat Macron pour 2022 est peu dissert sur le sujet du droit du travail.",
    "source_6": "https:\/\/www.lemonde.fr\/les-decodeurs\/article\/2017\/09\/12\/les-questions-que-vous-vous-posez-sur-la-reforme-du-code-du-travail_5184510_4355770.html#huit-anchor-est-il-vrai-que-les-",
    "score_7": "2",
    "position_7": "\u2013 Conditionner le RSA \u00e0 une activit\u00e9 effective ; \n\u2013 Adapter les r\u00e8gles de l\u2019assurance-ch\u00f4mage en fonction de l\u2019\u00e9tat du march\u00e9 de l\u2019emploi ; \n\u2013 Relever l\u2019\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65 ans.",
    "source_7": "https:\/\/avecvous.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Emmanuel-Macron-Avec-Vous-24-pages.pdf",
    "score_8": "0",
    "position_8": "\u2013 Le programme d\u2019Emmanuel Macron en 2017 et ses premi\u00e8res r\u00e9formes depuis ont globalement \u00e9t\u00e9 d\u2019inspiration lib\u00e9rale ; \n\u2013 La crise des \"gilets jaunes\" puis, surtout, la pand\u00e9mie due au SARS-CoV-2 ont n\u00e9anmoins contraint le pr\u00e9sident \u00e0 revoir sa copie, le conduisant \u00e0 multiplier les d\u00e9penses pour \u00e9viter une d\u00e9flation \u00e9conomique et investir dans plusieurs secteurs cl\u00e9s. Son programme pour 2022 propose notamment de relocaliser la production de m\u00e9dicaments en France.",
    "source_8": "",
    "score_9": "2",
    "position_9": "\u2013 Diminuer l\u2019imp\u00f4t sur les successions ; \n\u2013 Poursuivre les baisses d\u2019imp\u00f4ts engag\u00e9es depuis 2017 ;\n\u2013 Le programme fiscal du quinquennat Macron a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par l\u2019instauration de la \"flat tax\" (un taux unique sur les revenus du capital) et la suppression de l\u2019imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune (ISF), remplac\u00e9 par l\u2019imp\u00f4t sur la fortune immobili\u00e8re (IFI).",
    "source_9": "https:\/\/avecvous.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Emmanuel-Macron-Avec-Vous-24-pages.pdf",
    "score_10": "-1",
    "position_10": "\u2013 Syst\u00e9matiser le \"testing\" dans les grandes entreprises pour lutter contre la discrimination.",
    "source_10": "",
    "score_11": "1",
    "position_11": "\u2013 Durcir l\u2019acc\u00e8s aux titres de s\u00e9jour de quatre ans ou plus en les conditionnant \u00e0 un examen de fran\u00e7ais ; \n\u2013 Mettre fin au renouvellement des visas des ressortissants de pays tiers, qui \"troublent l\u2019ordre public\" et les expulser ; \n\u2013 Conditionner l\u2019octroi des visas \u00e0 la collaboration des Etats de retour au territoire ; \n\u2013 Renforcer Frontex.",
    "source_11": "https:\/\/www.lemonde.fr\/election-presidentielle-2022\/live\/2022\/03\/17\/emmanuel-macron-devoile-son-programme-grand-oral-des-candidats-sur-la-sante-suivez-l-actualite-politique-en-direct_6117868_6059010.html",
    "score_12": "-2",
    "position_12": "\u2013 S\u2019il a \u00e9t\u00e9 critique du fonctionnement de l\u2019Otan au cours de son mandat, Emmanuel Macron n\u2019en est pas moins un d\u00e9fenseur de l\u2019appartenance de la France \u00e0 l\u2019organisation ; \n\u2013 Favorable aux trait\u00e9s de libre-\u00e9change.",
    "source_12": ""
}, {
    "id": "jl",
    "personnalite": "Jean Lassalle",
    "couleur": "#617B75",
    "mvt": "R\u00e9sistons",
    "score_1": "1",
    "position_1": "\u2013 Revoir la participation de la France au budget europ\u00e9en ;         \n\u2013 Soumettre au d\u00e9bat et au vote du Parlement toute l\u00e9gislation europ\u00e9enne.",
    "source_1": "https:\/\/jl2022.fr\/#projet",
    "score_2": "0",
    "position_2": "\u2013 Investir dans les \u00e9nergies renouvelables ; \n\u2013 Basculer vers des centrales nucl\u00e9aires de quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration ;\n\u2013 Stopper l\u2019\u00e9olien.",
    "source_2": "",
    "score_3": "2",
    "position_3": "\u2013 Jean Lassalle s\u2019est oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019ouverture de la PMA \u00e0 toutes les femmes et \u00e0 la GPA, en 2019 ; \n\u2013 Il a \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 participer \u00e0 La Manif pour tous en 2014 ; \n\u2013 L\u00e9galiser le cannabis en encadrant strictement sa vente.  ",
    "source_3": "https:\/\/www.francebleu.fr\/infos\/societe\/jean-lassalle-sur-la-pma-un-combat-contre-nature-1569834411",
    "score_4": "-2",
    "position_4": "\u2013 Instaurer un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne ;\n\u2013 Faire un r\u00e9f\u00e9rendum sur le septennat ;\n\u2013 Reconna\u00eetre le vote blanc.",
    "source_4": "https:\/\/jl2022.fr\/#projet",
    "score_5": "-1",
    "position_5": "\u2013 Recruter 100 000 infirmiers et aides-soignants ;\n\u2013 Recruter 6 000 policiers.",
    "source_5": "https:\/\/jl2022.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Programme-A4-V5-25_02_22.pdf",
    "score_6": "1",
    "position_6": "\u2013 Simplifier les r\u00e8gles pour les salari\u00e9s et les employeurs ;\n\u2013 Revaloriser le smic \u00e0 1 400 euros net.",
    "source_6": "https:\/\/jl2022.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Programme-A4-V5-25_02_22.pdf",
    "score_7": "-1",
    "position_7": "\u2013 Augmenter les APL ; \n\u2013 Etendre le RSA jeune actif ; \n\u2013 D\u00e9conjugaliser l\u2019allocation adulte handicap\u00e9.",
    "source_7": "https:\/\/jl2022.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Programme-A4-V5-25_02_22.pdf",
    "score_8": "0",
    "position_8": "\u2013 Renationaliser EDF, les autoroutes et les entreprises li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense nationale ;\n\u2013 Exon\u00e9rer les TPE et PMI de charges sociales pour l\u2019embauche des deux premiers salari\u00e9s ; \n\u2013 Cr\u00e9er des zones franches pour favoriser l\u2019installation des entreprises dans les petites villes.",
    "source_8": "https:\/\/jl2022.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Programme-A4-V5-25_02_22.pdf",
    "score_9": "-1",
    "position_9": "\u2013 R\u00e9tablir l\u2019ISF et supprimer l\u2019IFI.",
    "source_9": "https:\/\/jl2022.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Programme-A4-V5-25_02_22.pdf",
    "score_10": "1",
    "position_10": "\u2013 Jean Lassalle se d\u00e9crit comme le d\u00e9fenseur d\u2019une \"France authentique\". Il met l\u2019accent sur les campagnes comme \"grandes causes nationales\" et soutient les \"traditions populaires\", telles que la chasse et la p\u00eache. ",
    "source_10": "https:\/\/jl2022.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Programme-A4-V5-25_02_22.pdf",
    "score_11": "0",
    "position_11": "\u2013 Renforcer les effectifs des douanes et les forces fronti\u00e8re o\u00f9 se concentre l\u2019immigration ill\u00e9gale ; \n\u2013 Respecter le droit d\u2019asile. ",
    "source_11": "",
    "score_12": "1",
    "position_12": "\u2013 Jean Lassalle souhaite que la France se d\u00e9sengage de l\u2019OTAN, sans donner plus de pr\u00e9cisions.",
    "source_12": "https:\/\/jl2022.fr\/#projet"
}, {
    "id": "vp",
    "personnalite": "Val\u00e9rie P\u00e9cresse",
    "couleur": "#0890C5",
    "mvt": "Les R\u00e9publicains",
    "score_1": "0",
    "position_1": "\u2013 Repenser la r\u00e8gle des 3 % de d\u00e9ficit public ;\n\u2013 S\u2019opposer \u00e0 tout empi\u00e9tement de la jurisprudence europ\u00e9enne sur la Constitution fran\u00e7aise ;\n\u2013 Est favorable \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments de souverainet\u00e9 partag\u00e9s entre la France et l'Europe.",
    "source_1": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/16P-VP2022-ok.pdf",
    "score_2": "-1",
    "position_2": "\u2013 Atteindre la neutralit\u00e9 carbone en 2050 ; \n\u2013 Interdire les v\u00e9hicules neufs fonctionnant seulement avec des \u00e9nergies fossiles d\u2019ici \u00e0 2040 ; \n\u2013 Cr\u00e9er un Livret vert pour financer la transition \u00e9cologique ; \n\u2013 Refuser la strat\u00e9gie sans pesticide ;\n\u2013 Le cercle de r\u00e9flexion The Shift Project note la pr\u00e9sence de certain leviers d\u2019action dans son programme, tout en s\u2019interrogeant sur le caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral de ses propositions.",
    "source_2": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/16P-VP2022-ok.pdf",
    "score_3": "1",
    "position_3": "\u2013 V\u00e9rifier que l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale femmes-hommes est une r\u00e9alit\u00e9 et \u00e9tablir des plans de rattrapage ; \n\u2013 Autoriser la PMA sous conditions et interdire la GPA ; \n\u2013 P\u00e9naliser la consommation de cannabis ; \n\u2013 Ne pas aller au-del\u00e0 de la s\u00e9dation terminale.",
    "source_3": "",
    "score_4": "0",
    "position_4": "\u2013 Limiter les pouvoirs l\u00e9gistatifs du gouvernement et du Parlement ;\n\u2013 Donner la possibilit\u00e9 de lancer des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019initiative populaire.",
    "source_4": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/Programme-Valerie-Pecresse.pdf",
    "score_5": "2",
    "position_5": "\u2013 Supprimer 200 000 postes de fonctionnaires dans les \"services suradministr\u00e9s\" ;\n\u2013 Recruter 50 000 fonctionnaires dans la sant\u00e9, la justice et l\u2019\u00e9ducation.",
    "source_5": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/16P-VP2022-ok.pdf",
    "score_6": "2",
    "position_6": "\u2013  Donner la libert\u00e9 de n\u00e9gocier le temps de travail par entreprise et faciliter la sortie des 35\u00a0heures ;\n\u2013 Diminuer les cotisations pour augmenter le salaire net de 10 % en cinq ans pour les salaires au-dessous de 2 800 euros net par mois ;\n\u2013 Autoriser \u00e0 convertir les RTT en salaire et \u00e0 cumuler emploi et retraite sans limite.",
    "source_6": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/16P-VP2022-ok.pdf",
    "score_7": "2",
    "position_7": "\u2013 Relever l\u2019\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65 ans ;\n\u2013 R\u00e9duire les indemnit\u00e9s ch\u00f4mage de 30 % en cas de refus d\u2019une formation ; \n\u2013 Obliger tout b\u00e9n\u00e9ficiaire du RSA \u00e0 avoir 15 heures d\u2019activit\u00e9 par semaine ;\n\u2013 Cr\u00e9er une allocation de 900 euros par an d\u00e8s le premier enfant.",
    "source_7": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/16P-VP2022-ok.pdf",
    "score_8": "2",
    "position_8": "\u2013 Baisser les imp\u00f4ts de production de 10 milliards d\u2019euros ;\n\u2013 R\u00e9duire drastiquement les normes ; \n\u2013 R\u00e9duire le d\u00e9ficit public et inscrire une r\u00e8gle d\u2019or budg\u00e9taire dans la Constitution.",
    "source_8": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/16P-VP2022-ok.pdf",
    "score_9": "2",
    "position_9": "\u2013 Baisser la TVA sur les biens culturels ; \n\u2013 Supprimer la TVA et autres taxes sur l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ; \n\u2013 Diminuer la fiscalit\u00e9 des donations et les droits de succession.",
    "source_9": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/03\/16P-VP2022-ok.pdf",
    "score_10": "2",
    "position_10": "\u2013 Subordonner l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise des enfants n\u00e9s en France de parents \u00e9trangers \u00e0 la \u00ab v\u00e9rification de leur assimilation \u00bb ; \n- Interdire le port du voile pour les accompagnatrices scolaires et le port du voile \"forc\u00e9\".",
    "source_10": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/projet\/securite-justice\/",
    "score_11": "2",
    "position_11": "\u2013 En finir avec le droit du sol \"automatique\" ; \n\u2013 Renforcer les conditions \u00e9conomiques pour acqu\u00e9rir la nationalit\u00e9 et autoriser le regroupement familial.\n ",
    "source_11": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/projet\/immigration\/",
    "score_12": "-3",
    "position_12": "La candidate souhaite \"b\u00e2tir un multilat\u00e9ralisme des r\u00e9sultats au sein de l\u2019Organisation des Nations unies\" :\n\u2013 R\u00e9investir dans l\u2019OTAN ;\n\u2013 Proposer une nouvelle organisation de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne allant de l\u2019Atlantique \u00e0 l\u2019Oural ;\n\u2013 Etablir un sommet annuel des membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.",
    "source_12": "https:\/\/valeriepecresse.fr\/projet\/proteger-les-francais-et-defendre-nos-interets-dans-le-monde\/"
}, {
    "id": "nda",
    "personnalite": "Nicolas Dupont-Aignan",
    "couleur": "#02279C",
    "mvt": "Debout la France",
    "score_1": "3",
    "position_1": "\u2013 D\u00e9noncer les trait\u00e9s europ\u00e9ens ; \n\u2013 Remplacer l\u2019Union europ\u00e9enne par une Communaut\u00e9 des nations libres",
    "source_1": "https:\/\/2022nda.fr\/projet\/lessentiel\/",
    "score_2": "1",
    "position_2": "\u2013 Instaurer un bonus-malus favorable aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques ; \n\u2013 Ne plus implanter d\u2019\u00e9oliennes ; \n\u2013 Lancer un plan de lutte contre la pollution plastique ;\n\u2013 Le cercle de r\u00e9flexion The Shift Project note au sujet de son projet environnemental que M. Dupont-Aignan ne \"mentionne \u00e0 aucun moment les \u00e9nergies fossiles dans sa vision de la protection environnementale\".",
    "source_2": "https:\/\/2022nda.fr\/projet\/lessentiel\/",
    "score_3": "2",
    "position_3": "\u2013 All\u00e9ger les cotisations des entreprises respectant l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale ;\n\u2013 Adapter la justice aux violences faites aux femmes ; \n\u2013 Refuser la l\u00e9galisation du cannabis ; \n\u2013 Renforcer l\u2019interdiction p\u00e9nale de la GPA.",
    "source_3": "https:\/\/2022nda.fr\/projet\/famille\/",
    "score_4": "-1",
    "position_4": "\u2013 Revenir au septennat, r\u00e9vocatoire \u00e0 mi-mandat ;\n\u2013 Instaurer un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne.",
    "source_4": "https:\/\/2022nda.fr\/projet\/lessentiel\/",
    "score_5": "-1",
    "position_5": "\u2013 Ouvrir un nouvel \u00e9tablissement de sant\u00e9 par d\u00e9partement, soit 20 000 nouveaux lits ;\n\u2013 Ouvrir 250 000 places de cr\u00e8che ; \n\u2013 Recruter 30 000 policiers et gendarmes.",
    "source_5": "https:\/\/2022nda.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/100-Decisions-pour-la-France_VFIN.pdf",
    "score_6": "0",
    "position_6": "\u2013 Mieux prendre en compte la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail.",
    "source_6": "https:\/\/2022nda.fr\/projet\/retraites\/",
    "score_7": "1",
    "position_7": "\u2013 Exiger une journ\u00e9e de service par semaine pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA ; \n\u2013 Cr\u00e9er un contrat de travail universel pour les jeunes et les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e ;\n\u2013 Ne pas modifier l\u2019\u00e2ge du d\u00e9part \u00e0 la retraite.",
    "source_7": "https:\/\/2022nda.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/100-Decisions-pour-la-France_VFIN.pdf",
    "score_8": "1",
    "position_8": "\u2013 Baisser les cotisations patronales jusqu\u2019\u00e0 trois smic ; \n\u2013 All\u00e9ger les normes ;\n\u2013 Cr\u00e9er un fonds d\u2019investissement pour les produits \"label tricolore\", dot\u00e9 de 5 milliards d\u2019euros par an.",
    "source_8": "https:\/\/2022nda.fr\/wp-content\/uploads\/2022\/01\/100-Decisions-pour-la-France_VFIN.pdf",
    "score_9": "2",
    "position_9": "\u2013 Supprimer les droits de succession sur la r\u00e9sidence principale ; \n\u2013 Augmenter les plafonds de donations d\u00e9fiscalis\u00e9es ;\n\u2013 Instaurer un imp\u00f4t sur les tr\u00e8s grandes fortunes \u00e0 la place de l\u2019IFI ; \n\u2013 Maintenir la \"flat tax\".",
    "source_9": "https:\/\/www.lesechos.fr\/patrimoine\/impots\/presidentielle-2022-le-programme-fiscal-de-nicolas-dupont-aignan-debout-la-france-1391353",
    "score_10": "3",
    "position_10": "\u2013 Conditionner la naturalisation \u00e0 une ma\u00eetrise suffisante du fran\u00e7ais ; \n\u2013 Bannir tous les signes d\u2019appartenance religieuse dans la sph\u00e8re du service public ; \n\u2013 Prot\u00e9ger \"les chr\u00e9tiens d\u2019Orient\".",
    "source_10": "https:\/\/2022nda.fr\/projet\/lessentiel\/",
    "score_11": "3",
    "position_11": "\u2013 Supprimer le droit du sol apr\u00e8s r\u00e9f\u00e9rendum ; \n\u2013 R\u00e9tablir le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res ; \n\u2013 Suspendre le regroupement familial pour cinq ans ; \n\u2013 Interdire les mariages avec des \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re.",
    "source_11": "https:\/\/2022nda.fr\/projet\/lessentiel\/",
    "score_12": "2",
    "position_12": "\u2013 Renoncer au CETA et au Tafta ; \n\u2013 Ren\u00e9gocier les trait\u00e9s de libre-\u00e9change ; \n\u2013 Intensifier la guerre contre les moumevents terroristes, notamment au Sahel, en coop\u00e9rant avec les Etats qui suivent le m\u00eame objectif.",
    "source_12": "https:\/\/2022nda.fr\/projet\/lessentiel\/"
}, {
    "id": "mlp",
    "personnalite": "Marine Le Pen",
    "couleur": "#8D6026",
    "mvt": "Rassemblement national",
    "score_1": "2",
    "position_1": "\u2013 Affirmer la sup\u00e9riorit\u00e9 des lois fran\u00e7aises sur les lois europ\u00e9ennes, sans sortir de l\u2019UE ; \n\u2013 Engager une ren\u00e9gociation de nombreux textes de droit d\u00e9riv\u00e9, voire des trait\u00e9s eux-m\u00eames ;\n\u2013 Mettre fin au processus d\u2019adh\u00e9sion de la Turquie.",
    "source_1": "https:\/\/mlafrance.fr\/pdfs\/projet-controle-de-limmigration.pdf",
    "score_2": "2",
    "position_2": "\u2013 Accorder une reconnaissance constitutionnelle au statut juridique des animaux ; \n\u2013 Arr\u00eater tout nouveau projet \u00e9olien et solaire maritime ou terrestre ; \n\u2013 Le cercle de r\u00e9flexion The Shift Project note que la candidate fait \"l\u2019impasse sur la sobri\u00e9t\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9\" \u00e9nerg\u00e9tique, tout en insistant pour maintenir la place de la voiture individuelle, faisant douter de ses objectifs en mati\u00e8re de d\u00e9carbonation ;\n\u2013 Ne plus interdire les produits phytosanitaires.",
    "source_2": "https:\/\/mlafrance.fr\/pdfs\/projet-l-agriculture.pdf",
    "score_3": "2",
    "position_3": "\u2013 Juger plus rapidement les ex-conjoints et ficher les personnes condamn\u00e9es pour outrage sexiste ; \n\u2013 Ne pas l\u00e9galiser le cannabis et renforcer la r\u00e9pression (verbaliser les consommateurs) ; \n\u2013 Renforcer l\u2019interdiction de la GPA.",
    "source_3": "https:\/\/mlafrance.fr\/pdfs\/projet-la-famille.pdf",
    "score_4": "-1",
    "position_4": "\u2013 Revenir au septennat, mais non renouvelable ;\n\u2013 Instaurer un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019initiative citoyenne.",
    "source_4": "https:\/\/mlafrance.fr\/programme",
    "score_5": "-1",
    "position_5": "\u2013 Lancer un plan de soutien pour la sant\u00e9 de 20 milliards d\u2019euros.",
    "source_5": "https:\/\/mlafrance.fr\/pdfs\/22-mesures-pour-2022.pdf",
    "score_6": "0",
    "position_6": "\u2013 Marine Le Pen n\u2019a pas formul\u00e9 de grande proposition relative au droit du travail au cours de sa campagne \u00e0 notre connaissance.",
    "source_6": "",
    "score_7": "-1",
    "position_7": "\u2013 Permettre le d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans pour ceux qui ont travaill\u00e9 avant 20 ans et pendant quarante ans ; \n\u2013 Revaloriser et d\u00e9conjugaliser l\u2019allocation adulte handicap\u00e9 ;\n\u2013 Revaloriser le minimum vieillesse \u00e0 1 000 euros par mois.",
    "source_7": "https:\/\/mlafrance.fr\/pdfs\/tracts-chiffrage-programme-presidentiel.pdf",
    "score_8": "0",
    "position_8": "\u2013 Renationaliser les autoroutes ; \n\u2013 Baisser les cotisations des entreprises \u00e0 hauteur de 10 milliards d\u2019euros. ",
    "source_8": "https:\/\/mlafrance.fr\/pdfs\/tracts-chiffrage-programme-presidentiel.pdf",
    "score_9": "2",
    "position_9": "\u2013 Supprimer l\u2019imp\u00f4t sur le revenu pour les moins de 30 ans ; \n\u2013 Conserver la \"flat tax\" et la plafonner \u00e0 60 000 euros ;\n\u2013 Supprimer l\u2019IFI, le remplacer par un nouvel imp\u00f4t sur la fortune financi\u00e8re.",
    "source_9": "https:\/\/www.lesechos.fr\/patrimoine\/impots\/presidentielle-2022-le-programme-fiscal-de-marine-le-pen-rn-1396813",
    "score_10": "2",
    "position_10": "\u2013 Durcir les r\u00e8gles de naturalisation ; \n\u2013 Interdire les tenues ou signes religieux ostentatoires dans l\u2019espace public.",
    "source_10": "",
    "score_11": "3",
    "position_11": "\u2013 Interdire les r\u00e9gularisations d\u2019\u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re et permettre leur expulsion syst\u00e9matique ; \n\u2013 Supprimer l\u2019autorisation de s\u00e9jour de tout \u00e9tranger et renvoyer ceux qui n\u2019ont pas travaill\u00e9 depuis un an en France ; \n\u2013 P\u00e9naliser la pr\u00e9sence et l\u2019entr\u00e9e ill\u00e9gales sur le territoire.",
    "source_11": "https:\/\/mlafrance.fr\/pdfs\/projet-controle-de-limmigration.pdf",
    "score_12": "2",
    "position_12": "\u2013 Sortir du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN ; \n\u2013 S\u2019opposer aux trait\u00e9s de libre-\u00e9change.",
    "source_12": "https:\/\/mlafrance.fr\/pdfs\/projet-l-agriculture.pdf"
}, {
    "id": "ez",
    "personnalite": "Eric Zemmour",
    "couleur": "#654519",
    "mvt": "Reconqu\u00eate!",
    "score_1": "2",
    "position_1": "\u2013 R\u00e9orienter l\u2019UE vers une Europe des nations ; \n\u2013 Refuser tout nouvel \u00e9largissement et mettre fin au processus d\u2019adh\u00e9sion de la Turquie.",
    "source_1": "https:\/\/programme.zemmour2022.fr\/europe",
    "score_2": "2",
    "position_2": "\n\u2013 Interdire les exportations de bois brut ; \n\u2013 Interdire les nouveaux projets de construction d\u2019\u00e9oliennes ;\n\u2013 Faire \u00e9merger une filli\u00e8re industrielle pour mieux recycler les plastiques ;\n\u2013 Le cercle de r\u00e9flexion The Shift Project estime que le candidat propose une approche \"fragmentaire et confuse\" de la transition environnementale.",
    "source_2": "https:\/\/programme.zemmour2022.fr\/environnement",
    "score_3": "3",
    "position_3": "\u2013 Favoriser l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale, sans pr\u00e9ciser comment ; \n\u2013 Automatiser le port de bracelets antirapprochement pour les personnes condamn\u00e9es pour violences conjugales ; \n\u2013 Renforcer la r\u00e9pression contre le trafic de drogue ; \n\u2013 Abroger la PMA, interdire la GPA et r\u00e9primer p\u00e9nalement son recours \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.",
    "source_3": "",
    "score_4": "1",
    "position_4": "\u2013 R\u00e9autoriser un cumul des mandats des d\u00e9put\u00e9s et des maires ;\n\u2013 Favoriser l\u2019usage du r\u00e9f\u00e9rendum ;\n\u2013 Permettre au Parlement d\u2019avoir le dernier mot en cas d\u2019inconstitutionnalit\u00e9 d\u2019une loi.",
    "source_4": "https:\/\/programme.zemmour2022.fr\/democratie",
    "score_5": "0",
    "position_5": "\u2013 Construire 400 000 nouvelles places en Ehpad d\u2019ici 2030 ;\n\u2013 Construire 10 000 places de prison ; \n\u2013 Demander des \u00e9conomies aux minist\u00e8res non r\u00e9galiens ; \n\u2013 R\u00e9duire les budgets des collectivit\u00e9s locales.",
    "source_5": "https:\/\/programme.zemmour2022.fr\/",
    "score_6": "1",
    "position_6": "\u2013 Relever le seuil d\u2019obligation de consultation du comit\u00e9 social et \u00e9conomique (CSE) de 50 \u00e0\u00a0250\u00a0salari\u00e9s.",
    "source_6": "https:\/\/programme.zemmour2022.fr\/",
    "score_7": "0",
    "position_7": "\u2013 Revaloriser jusqu\u2019\u00e0 600 euros par an les retraites de moins de 1 300 euros mensuels ;\n\u2013 Augmenter l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal du d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 64 ans ;\n\u2013 D\u00e9conjugaliser l\u2019allocation adulte handicap\u00e9.",
    "source_7": "https:\/\/programme.zemmour2022.fr\/",
    "score_8": "2",
    "position_8": "\u2013 Baisser les contributions des entreprises de 36 milliards d\u2019euros, en \u00e9change d\u2019une diminution (moindre) des aides ;\n\u2013 Engager un plan de 65 milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies pour compenser les 60 milliards d\u2019euros de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires.",
    "source_8": "https:\/\/programme.zemmour2022.fr\/",
    "score_9": "2",
    "position_9": "\u2013 Baisser la CSG pour les revenus de moins de 2 000 euros ; \n\u2013 Supprimer les droits de succession pour 95 % des foyers ; \n\u2013 Exono\u00e9rer totalement la r\u00e9sidence principal de l\u2019IFI.",
    "source_9": "https:\/\/www.lesechos.fr\/patrimoine\/impots\/presidentielle-2022-le-programme-fiscal-deric-zemmour-1388504",
    "score_10": "3",
    "position_10": "\u2013 D\u00e9choir les binationaux auteurs de crimes ou de d\u00e9lits successifs de la nationalit\u00e9 ; \n\u2013 Interdire le port du voile et de la kippa dans la rue ; \n\u2013 Interdire la construction de minarets et de mosqu\u00e9es \"imposantes\". ",
    "source_10": "",
    "score_11": "3",
    "position_11": "\u2013 Supprimer le droit du sol et le regroupement familial ; \n\u2013 Mettre un terme \u00e0 \"l\u2019automaticit\u00e9 du renouvellement des titres de s\u00e9jour\" notamment pour les ch\u00f4meurs et les parents d\u2019enfants ; \n\u2013 R\u00e9instaurer le d\u00e9lit de s\u00e9jour irr\u00e9gulier. ",
    "source_11": "https:\/\/programme.zemmour2022.fr\/immigration   ",
    "score_12": "2",
    "position_12": "\u2013 Sortir du commandement militaire int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN ; \n\u2013 Bloquer les trait\u00e9s de libre-\u00e9change pour \"d\u00e9fendre nos entreprises et nos agriculteurs\" ; \n\u2013 Augmenter les forces arm\u00e9es fran\u00e7aises bas\u00e9es en outre-mer et \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.",
    "source_12": "https:\/\/programme.zemmour2022.fr\/europe"
}];
var clivages_themes = {
    "1": {
        "theme": "Europe",
        "a": "Plus d\u2019Europe",
        "b": "Moins d\u2019Europe",
        "a_court": "Plus d\u2019Europe",
        "b_court": "Moins d\u2019Europe"
    },
    "2": {
        "theme": "Environnement",
        "a": "Plus d\u2019\u00e9cologie",
        "b": "Moins d\u2019\u00e9cologie",
        "a_court": "Plus d\u2019\u00e9cologie",
        "b_court": "Moins d\u2019\u00e9cologie"
    },
    "3": {
        "theme": "Sujets de soci\u00e9t\u00e9",
        "a": "Lib\u00e9ral",
        "b": "Conservateur",
        "a_court": "Lib\u00e9ral",
        "b_court": "Conservateur"
    },
    "4": {
        "theme": "Institutions",
        "a": "Passer \u00e0 une VI\u1d49 R\u00e9publique",
        "b": "Renforcer la V\u1d49 R\u00e9publique",
        "a_court": "VI\u1d49 R\u00e9publique",
        "b_court": "V\u1d49 R\u00e9publique"
    },
    "5": {
        "theme": "Services publics",
        "a": "Plus d\u2019\u00c9tat",
        "b": "Moins d\u2019\u00c9tat",
        "a_court": "Plus d\u2019\u00c9tat",
        "b_court": "Moins d\u2019\u00c9tat"
    },
    "6": {
        "theme": "Droit du travail",
        "a": "Renforcer",
        "b": "Assouplir",
        "a_court": "Renforcer",
        "b_court": "Assouplir"
    },
    "7": {
        "theme": "Protection sociale",
        "a": "Plus d\u2019\u00c9tat",
        "b": "Moins d\u2019\u00c9tat",
        "a_court": "Plus d\u2019\u00c9tat",
        "b_court": "Moins d\u2019\u00c9tat"
    },
    "8": {
        "theme": "Politique \u00e9conomique",
        "a": "Interventionniste  ",
        "b": "Lib\u00e9rale",
        "a_court": "Interventionniste  ",
        "b_court": "Lib\u00e9rale"
    },
    "9": {
        "theme": "Fiscalit\u00e9",
        "a": "Redistribuer",
        "b": "L\u2019all\u00e9ger",
        "a_court": "Redistribuer",
        "b_court": "L\u2019all\u00e9ger"
    },
    "10": {
        "theme": "Identit\u00e9 nationale",
        "a": "Multiculturel",
        "b": "Identitaire",
        "a_court": "Multiculturel",
        "b_court": "Identitaire"
    },
    "11": {
        "theme": "Immigration",
        "a": "Assouplir les lois",
        "b": "Durcir les lois",
        "a_court": "Assouplir",
        "b_court": "Durcir"
    },
    "12": {
        "theme": "Relations internationales",
        "a": "France multilat\u00e9raliste",
        "b": "France autonome",
        "a_court": "Multilat\u00e9raliste",
        "b_court": "Autonome"
    }
};

const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("reglettes").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    nombreThemes = [];

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

var themes = clivages_themes,
    candidats = ["na", "nda", "ah", "yj", "jl", "mlp", "em", "jlm", "vp", "pp", "fr", "ez"],
    positions = clivages_positions,
    dicoConcat = {},
    triangleGauche = "M0,15L15,0v30L0,15z",
    triangleDroit = "M15,15L0,30V0L15,15z",
    alignementVertical = 2.5,
    margin, hauteur, radius;

 d.id);

if (mobileDec) {
    phraseExplications = "Sélectionnez un candidat pour visualiser ses positions"
    phraseExplicationsBulles = "Cliquez sur un point pour obtenir le détail de la position d'un candidat"
} else {
    phraseExplications = "Sélectionnez un candidat pour visualiser ses positions"
    phraseExplicationsBulles = "Cliquez ou survolez un point pour obtenir le détail de la position d'un candidat"
}

document.getElementById("explications").innerHTML = phraseExplications;
document.getElementById("explications-points").innerHTML = phraseExplicationsBulles;


function lancerLeTableau() {

    largeur = document.getElementById("reglettes").offsetWidth;

    /* on vide */
    d3.select("#reglettes").html(null);
    /* on checke la largeur */
    if (largeur         mobileDec = true
    } else {
        mobileDec = false
    }
    margin = {
        top: 5,
        right: 5,
        bottom: 25,
        left: 15
    };
    radius = 7;
    hauteur = largeur * ((mobileDec) ? .25 : .13);

    /* on boucle pour créer les div et le graphe */
    for (const [k, v] of Object.entries(themes)) {
        var ligneTemp = d3.select("#reglettes").append("div").attr("data-theme", k).attr("class", "ligne");
        ligneTemp.append("div").attr("class", "titre_ligne").html(marcheDuMonde(v.theme));
        ligneTemp.append("div").attr("class", "graphique").attr("id", "graphe_" + k);
        /* la fonction de construction et rangement */
        justeLesBubulles(k, dicoConcat[k]);
    }
}
let is_selected = undefined;

function deselectionner(qui) {
    d3.selectAll(".leg_perso")
        .style("opacity", 1)

    d3.select(".leg_perso[data-id=" + qui + "]")
        .style("background-color", "inherit")
        .style("font-weight", "500");

    d3.selectAll("circle.bubulle")
        .attr("fill-opacity", 1)

    d3.selectAll("circle.bubulle." + qui)
        .transition()
        .duration(500)
        .delay(50)
        .ease(d3.easeElastic)
        .attr("r", radius);
}

function selectionner(qui) {
    d3.selectAll(".leg_perso")
        .style("opacity", 0.2)

    d3.select(".leg_perso[data-id=" + qui + "]")
        .style("background-color", "rgba(2, 107, 156, 0.1)")
        .style("font-weight", "500")
        .style("opacity", 1);

    d3.selectAll("circle.bubulle")
        .attr("fill-opacity", .2)

    d3.selectAll("circle.bubulle." + qui)
        .attr("fill-opacity", 1)
        .transition()
        .duration(500)
        .delay(50)
        .ease(d3.easeElastic)
        .attr("r", radius * 1.3);
}

function justeLesBubulles(num, data) {
    var x = d3.scaleLinear()
        .range([margin.left, largeur - margin.right - margin.left])
        .domain([-3.5, 3.5]);

    var svg = d3.select("#graphe_" + num).append("svg").attr("width", "100%").attr("viewBox", "0 0 " + largeur + " " + hauteur),
        bubulles = svg.append("g").attr("class", "touteslesbubulles"),
        pardessus = svg.append("g"),
        fleches = svg.append("g").attr("class", "flechettes"),
        nodes = data.map(function(node, index) {
            return {
                x: x(node.score),
                qui: node.qui,
                couleur: m.get(node.qui).couleur,
                score: node.score,
                position: node.position,
                y: hauteur / alignementVertical
            };
        })

    var force = d3.forceSimulation(nodes)
        .force('charge', d3.forceManyBody().strength(-15))
 d.x).strength(.1))
 d.y).strength(.1))
        .stop();

    function rangerBubulles() {
        const combienIterations = 50;
        force.tick(combienIterations);
        force.stop();

        bubulles.selectAll("circle.bubulle.c" + num)
            .data(nodes)
            .enter().append("circle")
 "bubulle c" + num + " " + d.qui)
 d.couleur)
 d.qui)
            .attr("data-tt", function(d) {
                e = m.get(d.qui);
                position = e["position_" + num];
                source = e["source_" + num];
" + e.personnalite + ""
                console.log(position)
" + marcheDuMonde(position.replaceAll(";", "")).replace("»"," »") + ""
                return html
            })
 d.x)
 d.y)
            .attr("r", radius);

        /* on crée les événements */
        bubulles.selectAll("circle.bubulle")
            .attr("fill", 'purple')
            .on("mouseover", function(d) {
                if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)) {
                    selectionner(d.qui);
                }
            })
            .on("mouseout", function(d) {
                if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)) {
                    deselectionner(d.qui);
                }
            })
            .on("click", function(d) {
                if (!mobileDec) {
                    if (is_selected !== undefined) {
                        deselectionner(is_selected)
                    }
                    if (is_selected !== d.qui) {
                        is_selected = d.qui;
                        selectionner(d.qui);
                    } else {
                        is_selected = undefined;
                    }
                }
            })

        /* le tooltip */
        make_tooltip("circle.bubulle");

    }
    setTimeout(rangerBubulles, 10);

    /* on ajoute les libellés */
    pardessus.append("text")
        .attr("class", "libelle")
        .attr("x", 2)
        .attr("y", hauteur - 2)
        .text(mobileDec ? themes[num].a_court : themes[num].a);


    pardessus.append("text")
        .attr("class", "libelle fin")
        .attr("x", largeur - 2)
        .attr("y", hauteur - 2)
        .text(mobileDec ? themes[num].b_court : themes[num].b);

    /* les triangles */

    fleches.append("path")
        .attr("class", "triangle")
        .attr("transform", "translate(2, " + ((hauteur / alignementVertical) - 7.5) + ") scale(.5)")
        .attr("d", triangleGauche);

    fleches.append("path")
        .attr("class", "triangle")
        .attr("transform", "translate(" + (largeur - 9.5) + ", " + ((hauteur / alignementVertical) - 7.5) + ") scale(.5)")
        .attr("d", triangleDroit);

    fleches.append("line")
        .attr("class", "lignecentrale")
        .attr("x1", 5)
        .attr("x2", largeur - 5)
        .attr("y1", hauteur / alignementVertical)
        .attr("y2", hauteur / alignementVertical);

    const xTicks = [-2.5, -1.5, -.5, .5, 1.5, 2.5];

    fleches.selectAll("#graphe_num" + num).data(xTicks).enter().append("line")
        .attr("class", "lignecentrale")
 x(d))
 x(d))
        .attr("y1", hauteur / alignementVertical - 5)
        .attr("y2", hauteur / alignementVertical + 5);

}
/* on se fait une petite boucle pour tout bien ranger par thème */

for (const d of positions) {
    /* boucle pour chaque candidat */
    for (const [cle, valeur] of Object.entries(d)) {
        /* on extrait le numéro dans une nouvelle boucle */
        if (cle.indexOf("score_") != -1) {
            num = cle.split("_")[1];
            nombreThemes.push(num)
            if (!dicoConcat[num]) {
                dicoConcat[num] = []
            }
            /* et on envoie les données */
            dicoConcat[num].push({
                "qui": d.id,
                "score": valeur
            })
        }
    }
}

/* et une petite pour la légende */
var leg = "";
for (const e of candidats) {
    d = m.get(e);
    /* la légende*/
" + d.personnalite + ""
}

d3.select("#candidats").html(leg)

/* l'événement au survol de la légende */
d3.selectAll(".legende .leg_perso")
    .on("mouseover", function() {
        quidonc = d3.select(this).attr("data-id");
        if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)) {
            selectionner(quidonc)
        }
    })
    .on("mouseout", function() {
        quidonc = d3.select(this).attr("data-id");
        if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)) {
            deselectionner(quidonc);
        }
    })
    .on("click", function() {
        if (!mobileDec) {
            quidonc = d3.select(this).attr("data-id");
            if (is_selected !== undefined) {
                deselectionner(is_selected)
            }
            if (is_selected !== quidonc) {
                is_selected = quidonc;
                selectionner(quidonc);
            } else {
                is_selected = undefined;
            }
        }
    })

/* la fonction pour faire passer les bubulles au premier plan */
d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};


/* on lance le tout + événement au redimensionnement */
lancerLeTableau();
window.onresize = lancerLeTableau;

          L’opposition entre la droite et la gauche reste d’actualité          Dans la majorité des thèmes que nous avons étudiés, l’opposition entre la droite et la gauche reste d’actualité. La fiscalité en est une illustration flagrante : d’un côté, les candidats de gauche appellent à une plus forte taxation du capital et à un impôt sur le revenu plus progressif. De l’autre, les candidats de droite et d’extrême droite privilégient une baisse des impôts sur les successions.            Le clivage droite-gauche est très marqué sur la plupart des questions économiques et sociales, mais aussi sur l’immigration, l’identité nationale ou encore les sujets de société. Ainsi, les positions de Valérie Pécresse (droite), Marine Le Pen (extrême droite) et Eric Zemmour (extrême droite) sont presque systématiquement opposées à celles de Yannick Jadot (écologiste), Jean-Luc Mélenchon (gauche radicale) ou Anne Hidalgo (socialiste).          Sur d’autres thèmes, en revanche, les frontières sont moins nettes. Il y a d’abord l’Union européenne (UE) qui divise depuis des décennies. Les candidats d’extrême droite Marine Le Pen et Eric Zemmour campent sur des positions hostiles à la construction européenne, sans aller jusqu’à demander une sortie pure et simple de l’UE. Mais en face, les candidats les plus proeuropéens, Emmanuel Macron et Yannick Jadot, ne sont pas les plus marqués à gauche. Jean-Luc Mélenchon ou Fabien Roussel (communiste) se situent sur une ligne critique vis-à-vis de l’Europe, bien que moins marquée que l’extrême droite. Et Valérie Pécresse se positionne entre les deux, en refusant tout empiètement de la jurisprudence européenne sur la Constitution française, tout en se disant ouverte à des « éléments partagés de souveraineté » entre la France et les autres pays de l’UE.          La question des institutions échappe aussi en partie au clivage traditionnel. Nicolas Dupont-Aignan, Marine Le Pen ou même Jean Lassalle reprennent ainsi à leur compte l’idée du référendum d’initiative citoyenne (RIC), qui séduit aussi beaucoup à gauche.            La crise sanitaire liée à la pandémie due au SARS-CoV-2 a aussi rebattu les cartes. En 2017, plusieurs candidats proposaient une coupe massive dans la fonction publique, à commencer par François Fillon (droite) qui voulait supprimer 500 000 postes. En 2022, seule Valérie Pécresse propose encore la suppression de 200 000 emplois publics dans des services qu’elle présente comme « suradministrés », tout en proposant de recruter 50 000 fonctionnaires dans la santé, la justice et l’éducation.          De même, les orientations économiques des douze candidats sont beaucoup moins marquées par un impératif de rigueur budgétaire qu’il y a cinq ans. Le « quoi qu’il en coûte » d’Emmanuel Macron a fait bouger les lignes.                            Lire aussi   Election présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias                 Le cas Emmanuel Macron : une proximité évidente avec Valérie Pécresse, mais des exceptions          Quant à Emmanuel Macron, notre analyse accrédite le constat d’un positionnement de plus en plus marqué à droite. Le président candidat est certes plus libéral que les candidats de droite et d’extrême droite sur les questions de société, et se démarque nettement sur l’immigration ou l’identité nationale, mais on repère une proximité évidente entre ses propositions et celles de la candidate des Républicains, Valérie Pécresse. Tous deux convergent sur huit des douze thèmes que nous avons identifiés. Avec parfois des mesures quasi identiques d’un programme à l’autre, comme la suppression de la redevance, la retraite à 65 ans ou la baisse des droits de succession. Et bien que ses positions se démarquent parfois de celles de sa rivale, notamment sur la dépense publique, Emmanuel Macron ne reprend pas à son compte de grands marqueurs politiques traditionnellement de gauche.            De la même manière, Marine Le Pen demeure très ancrée à l’extrême droite sur la plupart des sujets, bien qu’elle rejette cette étiquette depuis plusieurs années. Jean-Luc Mélenchon, quant à lui, est également avant tout un candidat très ancré à gauche, même s’il entendait dépasser ce clivage pour parler plus largement au peuple.                    



Méthodologie





Pour réaliser cette analyse, nous nous sommes principalement appuyés sur les programmes des candidats et leurs réponses au Monde dans le cadre de notre comparateur de programmes. Nous avons également utilisé d'autres sources spécialisées sur des thèmes précis, principalement l'analyse des programmes environnementaux des candidats du cercle de réflexion The Shift Project, ainsi que les réponses des candidats sur leurs programmes fiscaux aux Echos.
 






Pour chaque thème, nous avons positionné les candidats sur une échelle théorique, opposant deux visions du sujet. Cette méthodologie ne peut résumer toutes les nuances : ce n'est pas parce que nous rapprochons deux candidats sur un même thème qu'ils partagent exactement le même programme. Elle donne en revanche une bonne idée générale des grandes convergences ou des clivages entre les douzes candidats.








<article-nb="2022/04/10/19-5">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Ecologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                De quel candidat êtes-vous le plus proche ? Répondez à notre quiz   Par Gary Dagorn, Mathilde Damgé, Pascaline David, Romain Geoffroy, Maxime Vaudano, William Audureau et Thomas Steffen (design)  Publié le 31 mars 2022 à 15h26, mis à jour à 17h54        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEcologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.         Dans une actualité dominée par la guerre en Ukraine et les enjeux internationaux, le nombre de Français se déclarant « intéressés » par la campagne présidentielle est en baisse par rapport à 2017. En février, seulement 71 % des sondés de l’enquête Ipsos-Sopra Steria disaient se ranger dans cette catégorie, contre 81 % cinq ans plus tôt. La campagne de cette année est perçue comme porteuse de moins d’enjeux que les précédentes.                           Lire aussi :  Election présidentielle 2022 en direct : à Lyon, « c’est un vote inutile, mais je garde mon idéal »                 Les sujets de débat ne manquent pourtant pas, comme en témoignent les milliers de mesures annoncées par les douze candidats, décortiquées par Le Monde dans notre comparateur de programme. Le quiz ci-dessous s’appuie largement sur ce travail pour proposer, en une quarantaine de questions, d’affiner votre positionnement politique par rapport aux candidats à la présidentielle.                    

	#p_quiz2022 {
		max-width: 63rem;
		margin: 40px auto;
	}

	#p_quiz2022 span.desktop{
		display: inline;
	}

	#p_quiz2022 span.mobile{
		display: none;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Progression ----- */
	/* ----------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression {
		display: flex;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: space-between;
		/*gap: 4px;*/
		margin: 20px auto 30px;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		display: inline-block;
		width: auto;
		flex: 1;
		height: 2.5px;
		background-color: #bbb;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp="oui"] {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-select="oui"] {
		background-color: #026b9c;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton recommencer ----- */
	/* ------------------------------ */

	#p_quiz2022 .p_quiz_init {
		display: none;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		margin: 20px auto 30px;
		gap: 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p{
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.4rem;
		border-bottom: 1px solid transparent;
		cursor: pointer;
		color: #026b9c;
		font-weight: 500;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p:hover {
		border-bottom: 1px dotted #777;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		display: inline-block;
		background-color: #026b9c;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB3aWR0aD0iMjAiIGhlaWdodD0iMjAiIHZpZXdCb3g9IjAgMCAyMCAyMCIgZmlsbD0ibm9uZSIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIj4KPHBhdGggZD0iTTAgNy43Nzk2SDYuNjY2NjVMMy45NzMzNyA1LjA4NTczQzUuNDMxMDYgMy4zMDMwNSA3LjYyNjYxIDIuMjIyODYgOS45OTk5NCAyLjIyMjg2QzEyLjE0MjIgMi4yMjI4NiAxNC4wODg4IDMuMDk0MTkgMTUuNDk3NSA0LjUwMzM5QzE2LjkwNjQgNS45MTI1OCAxNy43Nzc2IDcuODU5NjIgMTcuNzc3NiAxMC4wMDIyQzE3Ljc3NzYgMTQuMjkyIDE0LjI4ODYgMTcuNzgxNiA5Ljk5OTgyIDE3Ljc4MTZDNy44ODQyNyAxNy43ODE2IDUuOTI4OCAxNi45MTkzIDQuNTA2NTggMTUuNDk2OEwyLjkzNzczIDE3LjA2NkM0Ljc2ODg4IDE4Ljg5MyA3LjI4NDU1IDIwIDEwLjAwNDQgMjBDMTUuNTE1NSAyMC4wMDQzIDIwIDE1LjUxODkgMjAgMTAuMDAyMkMyMCA3LjI0NjAzIDE4Ljg4IDQuNzQzMTYgMTcuMDY2NiAyLjkzNDA0QzE1LjI1NzYgMS4xMjQ2OSAxMi43NTU1IDAgOS45OTk5NCAwQzcuMDI2NTMgMCA0LjI2MjI1IDEuMzE1ODQgMi4zOTU1OSAzLjUwNzM4TDguMDEwODZlLTA1IDEuMTExMzVMMCA3Ljc3OTZaIiBmaWxsPSIjRkNGQ0ZEIi8+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 50%;
		padding: 17px;
		border: none;
		border-radius: 100%;
		font-size: 2rem;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button:hover {
		background-color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Questions ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions {

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question {
		counter-reset: quiz;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #A4A9B4;
		font-size: 1.6rem;
		text-align: center;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
		letter-spacing: 1px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 2.5rem;
		width: 90%;
		margin-left: auto;
		margin-right: auto;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 600;
		color: #464F5F;
		text-align: center;
	}

	/* -------------------- */
	/* ----- Réponses ----- */
	/* -------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses {
		margin-top: 30px;
		user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		background-color: #EFF0F3;
		margin: 16px 0;
		padding: 20px;
		border-radius: 4px;
		cursor: pointer;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		text-align: center;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		font-size: 2rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 400;
		letter-spacing: .3px;
		color: #464F5F;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
		background-color: unset;
		display: flex;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		text-align: center;
		margin: 32px 0 16px;
		padding: unset;
		gap: 2px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(1) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		border-radius: 3px;
		cursor: pointer;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 500;
		letter-spacing: -.2px;
		color: #026b9c;
		padding-bottom: 2px;
		border-bottom: 1px dotted transparent;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(2) {
		display: inline-block;
		width: 20px;
		height: 20px;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiPz4KPHN2ZyB3aWR0aD0iNzUycHQiIGhlaWdodD0iNzUycHQiIHZlcnNpb249IjEuMSIgdmlld0JveD0iMCAwIDc1MiA3NTIiIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+CiA8ZGVmcz4KICA8Y2xpcFBhdGggaWQ9ImEiPgogICA8cGF0aCBkPSJtMTg5IDEzOS4yMWgzNzR2NDczLjU4aC0zNzR6Ii8+CiAgPC9jbGlwUGF0aD4KIDwvZGVmcz4KIDxnIGNsaXAtcGF0aD0idXJsKCNhKSI+CiAgPHBhdGggZD0ibTQ5NC40IDEzOS4yMXYyMjguMzNsLTMwNC40NS0yMjguMzN2NDczLjU4bDMwNC40NS0xOTcuODl2MTk3Ljg5aDY3LjY1MnYtNDczLjU4eiIgZmlsbD0iIzAyNmE5YyIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIi8+CiA8L2c+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 100%;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span {
		color: #eee;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:active {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
		background-color: unset;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:active span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		width: 100%;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #666E80;
 	    margin: 25px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	/* ---------------------- */
	/* ----- Sauvegarde ----- */
	/* ---------------------- */
	
	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #D5D8DC;
	    padding: 30px 20px 0;
	    margin: 30px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    display: none;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre{
	    font-weight: 600;
	    font-size: 1.4rem;
	    line-height: 20px;
	    color: #666E80;
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre span{
	    display: inline-block;
	    width: 15px;
	    height: 15px;
	    background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB4bWxucz0iaHR0cDovL3d3dy53My5vcmcvMjAwMC9zdmciIHZpZXdCb3g9IjAgMCA2NCA2NCIgZW5hYmxlLWJhY2tncm91bmQ9Im5ldyAwIDAgNjQgNjQiPjxwYXRoIGQ9Ik0zMiwyQzE1LjQzMSwyLDIsMTUuNDMyLDIsMzJjMCwxNi41NjgsMTMuNDMyLDMwLDMwLDMwYzE2LjU2OCwwLDMwLTEzLjQzMiwzMC0zMEM2MiwxNS40MzIsNDguNTY4LDIsMzIsMnogTTI1LjAyNSw1MAoJbC0wLjAyLTAuMDJMMjQuOTg4LDUwTDExLDM1LjZsNy4wMjktNy4xNjRsNi45NzcsNy4xODRsMjEtMjEuNjE5TDUzLDIxLjE5OUwyNS4wMjUsNTB6IiBmaWxsPSIjNDNhMDQ3Ii8+PC9zdmc+Cg==");
	    margin-right: 5px;
	    color: #fff;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte{
	    font-weight: 400;
	    font-size: 1.3rem;
	    color: #666E80;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Résultats ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #333;
		text-align: center;
		font-size: 2.2rem;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende {
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		gap: 5px;
		margin: 0px 0 30px;
	}	

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		display: inline-block;
		width: 25px;
		height: 15px;
		background: repeating-linear-gradient( -45deg, #999, #999 3px, #ccc 3px, #ccc 6px );
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.6rem;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats {
        margin-top: 30px;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat {
        margin: 13px auto;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: center;
        justify-content: space-between;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat img {
        width: 40px;
	    height: 40px;
	    border-radius: 50%;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
        width: 19%;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: .5px;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_bilan {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        color: #2A303C;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1;
        text-align: left;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        font-size: 1.4rem;
    }    

    /* --------------------------------------- */
	/* ----- Résultats : barres de score ----- */
	/* --------------------------------------- */

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
        position: relative;
	    width: 45%;
	    height: 8px;
	    background-color: #D5D8DC;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_bar {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    left: 0;
	    height: 100%;
	    z-index: 2;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    right: 0;
	    height: 100%;
	    color: white;
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#ccc 3px,
			#ccc 6px
		);
	    z-index: 3;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLO"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llo);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LNPA"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lnpa);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LCOM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lcom);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LFI"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lfi);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LSOC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lsoc);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LVEC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lvec);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDIV"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldiv);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LREM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrem);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLR"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llr);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDLF"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldlf);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LRN"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrn);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LEXD"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lexd);
    }

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #F5F6F8;
	    padding: 15px 0;
	    margin: 25px 0;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action[data-extra="oui"] {
	    background-color: transparent;
	    margin: 0;
	    padding: 10px 0 2px;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    text-align: center;
	    margin-bottom: 10px;
	}

	/* ------------------------------- */
	/* ----- Résultats : Tableau ----- */
	/* ------------------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_details {
		
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_tableau_conteneur {
		height: 400px;
		overflow-y: scroll;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte{
	    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    color: #333;
	    text-align: center;
	    font-size: 1.7rem;
	    font-weight: 500;
	    text-transform: uppercase;
	    margin: 30px auto 20px;
	    background-color: #EFF0F3;
	    border-radius: 4px;
	    padding: 15px 0;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #bbb;
	    color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron {
	    float: right;
	    display: inline-block;
	    margin-right: 15px;
	    margin-top: 0;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron {
	    margin-top: -2px;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron::before {
	    border-style: solid;
	    border-color: #CAC6C6;
	    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
	    content: '';
	    display: inline-block;
	    height: 0.5em;
	    transition: all .25s ease-out;
	    transform: rotate(-45deg);
	    width: 0.5em;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron:before {
	    top: 0;
	    margin-top: -3px;
	    border-color: #fff;
	    transform: rotate(135deg);
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		background-color: #EFF0F3;
		text-align: center;
		font-weight: bold;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
		border-left: 1px solid #eee;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		grid-auto-rows: minmax(min-content, max-content);
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #D5D8DC;
		border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule:nth-child(3n + 2) {
		font-weight: 500;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Continuer ----- */
	/* ------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    text-align: center;
	    border: none;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 6px 16px 6px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ------------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Refaire le quiz ----- */
	/* ------------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    margin: 20px 0;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.6rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #fff;
	    color: #026b9c;
	    text-align: center;
	    border: 2px solid #026b9c;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 12px 20px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button span {
	    font-size: 1.8rem;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Mode sombre ----- */
	/* ----------------------- */

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
    	color: #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
	    background-color: #404040;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span {
	    color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span{
		color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
	    color: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        color: #eee;
    }

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
	    background-color: #4f4f4f;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
	    background-color: #555;
	    color: #ddd;
	    border: 2px solid #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span::before {
	    background-color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #333;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
	    color: #ddd;
	    background-color: #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover {
	    color: #fff;
	    background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #363636;
	    color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron.p_bottom:before {
	    border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
	    background-color: #363636;
	    border-left: 1px solid #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #555;
		border-bottom: 1px solid #555;
	}
	
	/* -------------------------- */
	/* ----- Styles mobiles ----- */
	/* -------------------------- */

	@media screen and (max-width:530px){

		#p_quiz2022 span.desktop{
			display: none;
		}

		#p_quiz2022 span.mobile{
			display: inline;
		}

		#p_quiz2022 {
			width: 98%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat img {
		    width: 30px;
		    height: 30px;
		    border-radius: 50%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
		    width: 20%;
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
		    width: 30%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
			padding: 10px 12px;
			margin: 12px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		    font-size: 1.8rem;
		    line-height: 1.3;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		    height: 2px;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
		    font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		    font-size: 2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}	

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init p {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		    background-size: 40%;
		    padding: 15px;
		    margin-right: 10px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
		    font-size: 1.5rem;
		    margin: 20px auto 15px;
		    padding: 10px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}
	}




Recommencer




	

Vos 
premiers résultats 
finaux


Poursuivre le quiz pour affiner les résultats

Continuer


↻ Refaire le quiz






Le détail des résultats


				


Question
Réponse choisie
Candidats











		
Progression sauvegardée
Vous pouvez quitter ce quiz et le reprendre plus tard.



require(["jquery","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/XusEdnYa3E1Jjl5VdrKGA2z9bH1uwA_887"], function($) {

	console.clear();

 {
 0; i--) {
			const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
			const temp = array[i];
			array[i] = array[j];
			array[j] = temp;
		}
	}

	var reponses = [1, 2, 3, 4, 5, 6];
	var actuelle = 1;
	var affectations = [];
		resultat = [
		{candidat: "Arthaud", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Dupont-Aignan", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Hidalgo", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Jadot", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Lassalle", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Le Pen", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Macron", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Mélenchon", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Pécresse", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Poutou", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Roussel", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Zemmour", score: 0, nb: 0, total: 0},
	];

	var url = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/";

	var identifiant = {
		"Arthaud": "arthaudnathalie",
		"Dupont-Aignan": "dupontaignannicolas",
		"Hidalgo": "hidalgoanne",
        "Jadot": "jadotyannick",
        "Lassalle": "lassallejean",
        "Le Pen": "lepenmarine",        
        "Macron": "macronemmanuel",
        "Mélenchon": "melenchonjeanluc",
        "Pécresse": "pecressevalerie",
        "Poutou": "poutouphilippe",
        "Roussel": "rousselfabien",
        "Zemmour": "zemmoureric",
    };

	var prenoms = {
		"Arthaud": "N",
		"Dupont-Aignan": "N",
		"Hidalgo": "A",
        "Jadot": "Y",
        "Lassalle": "J",
        "Le Pen": "M",        
        "Macron": "E",
        "Mélenchon": "J-L",
        "Pécresse": "V",
        "Poutou": "P",
        "Roussel": "F",
        "Zemmour": "E",
    };

	var nomscourts = {
		"Arthaud": "Arthaud",
		"Dupont-Aignan": "D.-Aignan",
		"Hidalgo": "Hidalgo",
        "Jadot": "Jadot",
        "Lassalle": "Lassalle",
        "Le Pen": "Le Pen",        
        "Macron": "Macron",
        "Mélenchon": "Mélenchon",
        "Pécresse": "Pécresse",
        "Poutou": "Poutou",
        "Roussel": "Roussel",
        "Zemmour": "Zemmour",
    };

	var court = 20,
		longueur = court,
		extra = false,
		aRepondu = true;

	var points = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_court = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_long = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	};

	var sauvegarde = lire().split(",");

	if(lire() != "") {
		actuelle = parseInt(sauvegarde.length + 1);
		charger(sauvegarde);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")

 longueur){
			longueur = quiz.length;
			extra = true;
		}
	}

	var aff = [];

	/* On compte le nombre d'affectations possibles par candidat sur les 20 premières questions et sur la totalité des questions, pour calculer le score par candidat plus tard. */
	for(var i = 0; i 		
		if(quiz[i].affectation_1 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_1).split(","));

		if(quiz[i].affectation_2 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_2).split(","));

		if(quiz[i].affectation_3 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_3).split(","));

		if(quiz[i].affectation_4 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_4).split(","));

		if(quiz[i].affectation_5 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_5).split(","));

		if(quiz[i].affectation_6 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_6).split(","));

		if(i == (court - 1))
			for(var j = 0; j 				total_court[aff[j]]++;

		if(i == (quiz.length - 1))
			for(var j = 0; j 				total_long[aff[j]]++;
		
	}

	/* On construit les questions / réponses et la barre de progression */
	for(var i = 1; i 		
		var unite = '',
			question = '';

		var nbcandidats = 0;

		for(var j = 1; j 			if(quiz[i-1]["affectation_" + j] != "")
				nbcandidats += quiz[i-1]["affectation_" + j].split(",").length;
			
		}

 longueur ? "oui" : "non") + '" data-select="' + (i ';

';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].theme, false, true) + '';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].question, false, true) + '';
';

		melanger(reponses);

		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]], false, true) + '';
Passer cette question';
";
' + nbcandidats + ' candidat' + (nbcandidats > 1 ? "s" : "") + ' sur 12 sont représentés dans ces réponses';
";

		

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").append(unite);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").append(question);
	}

	$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
	
	if(actuelle 		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").show();
 longueur)
		resultats(extra);

	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_reponse").on("click", function(){

		if(aRepondu){
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").slideDown(200)
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
			aRepondu = false;
		}

		actuelle++;

		/* On affiche la prochaine question et on affecte les candidats */
		if(actuelle 
			var id = $(this).data("id");
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[actuelle - 2]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}

			sauvegarder(id);

			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + (actuelle - 1) + "']").fadeOut(0);
			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);

			for(var i = 1; i 				if(i 					$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");

 longueur)
				resultats(extra);

		}

	});	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte").click(function(){
		
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideToggle(200);
		
		if($(this).attr("data-select") == "non")
			$(this).attr("data-select", "oui");
		else
			$(this).attr("data-select", "non");
	});


	/* Au clic de "Continuer", on continue le quiz */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer button").on("click", function() {

		continuer();
	});	


	/* Au clic de "Refaire le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire button").on("click", function() {

		initialiser();
	});

	/* Au clic de "Recommencer le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_quiz_init *").click(function() {

		initialiser();
	});

	/* Relance le quiz après les premiers résultats */
	function continuer(){

		longueur = quiz.length;
		extra = true;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp='oui']").show();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
	}


	/* Affiche les résultats des affinités par candidat
	   - Extra = false : les premiers résultats avec possibilité de continuer
	   - Extra = true : les seconds résultats qui marquent la fin du quiz
	  */
	function resultats(extra){

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]] = 0;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeOut(200)

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]]++;

		for(var j = 0; j 			resultat[j].nb = points[resultat[j].candidat];
			if(extra)
				resultat[j].total = total_long[resultat[j].candidat];
			else
				resultat[j].total = total_court[resultat[j].candidat];
			resultat[j].score = parseFloat(resultat[j].nb / resultat[j].total * 100);
		}

		resultat.sort(function(a, b) {
		    return parseFloat(b.nb) - parseFloat(a.nb);
		});

		var res = "";

Part du quiz où les candidats sont absents';

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
' + prenoms[candidats[id].nom] + '. ' + nomscourts[candidats[id].nom] + '' + candidats[id].nom + '' ,
				nuance = candidats[id].nuance,
				img = url + candidats[id].photo,
				score = resultat[j].score,
				nb = resultat[j].nb,
				total = resultat[j].total;

pointpt' + (nb > 1 ? "s" : "");
			var bas = " sur " + total + " possibles";
			
'
';
'+ nom + '';
';
';
';
";
' + haut + '' + bas + '';
";

			if(extra){
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "oui");
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").show();
			}
			else {
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").show();

				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").hide();
			}
		}

		var details = '';
		sauvegarde = lire().split(",");

		for(var k = 0; k 			var rep = "reponse_" + sauvegarde[k];
			var affect = "affectation_" + sauvegarde[k];

' + marcheDuMonde(quiz[k].questioncourte, false, true) + '';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][rep], false, true) + '';
			else
Aucune proposition';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][affect], false, true) + '';
			else
';
		}

		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau").html(details);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats").html(res);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").fadeIn(400);

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
				nb = resultat[j].nb,
				nuance = candidats[id].nuance;

			barre(id, nb, (j + 1) * 100);
		}
	}

	/* Réinitialise le quiz, on remet toutes les variables à leur état d'origine */
	function initialiser() {

		effacer();
		
		extra = false;
		aRepondu = true;
		longueur = court;
		actuelle = 1;
		affectations = [];
		for(candidat in points) {
			points[candidat] = 0;
		}
		for(var i = 0; i 			resultat[i].score = 0;
			resultat[i].nb = 0;
			resultat[i].total = 0;
		}

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_unite").attr("data-select", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_unite[data-supp='oui']").hide();
		for(var i = 21; i 			$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-supp", "oui");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").show();
		$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		for(var i = 1; i 			if(i 				$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");
	}

	/* Enlève les espaces dans les réponses (avec un fix sur le nom de MLP) */
	function nettoyer(texte) {

		var temp = texte.replace(/\s/g, '');
		return temp.replace('LePen','Le Pen');
	}

	/* Arrondit à l'entier le plus proche */
	function arrondi(nb) {

		return parseFloat(nb).toFixed(0).replace(".",",")
	}

	/* Remplit la barre d'un candidat avec un score, et un délai en ms */
	function barre(id, metrique, delay) {

		var nuance = candidats[id].nuance,
			largeur = metrique / longueur * 100,
			miss = 0;

		if(extra)
			miss = (longueur - total_long[candidats[id].nom]) / longueur * 100 ;
		else
			miss = (longueur - total_court[candidats[id].nom]) / longueur * 100;
			
		$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_miss').css("width", function(){ 
				return miss + "%";
        });

        $('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_txt').addClass("p_point").css("width", function(){
				return "calc(" + largeur + "% - 5px)";
        });
		
		setTimeout(function(){

			$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_bar').animate({
	            width: largeur + "%",
	        }, 400);



		}, delay)

	}

	/* Sauvegarde les réponses du quiz dans un cookie (id des réponses, séparées par des virgules) */
	function sauvegarder(valeur, index) {
        
        var expires = "";
        var date = new Date();
        date.setTime(date.getTime() + (365*24*60*60*1000));
        expires = "; expires=" + date.toUTCString();
        
        if(lire() == "")
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + valeur + expires + "; path=/";
        else
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + lire() + "," + valeur + expires + "; path=/";
    }

    /* Lit le cookie du quiz */
    function lire() {
        var nameEQ = "quiz2022" + "=";
        var ca = document.cookie.split(';');
        for(var i = 0; i             
            var c = ca[i];
            while (c.charAt(0)==' ')
            	c = c.substring(1, c.length);
            
            if(c.indexOf(nameEQ) == 0)
            	return c.substring(nameEQ.length,c.length);
        }
        return "";
    }

    /* Charge les affectations des réponses enregistrées */
    function charger(sauvegarde) {

		for(var i = 0; i 
			var id = sauvegarde[i];
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[i]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}
			
		}

    }

    /* Efface le cookie du quie */
    function effacer() {
        document.cookie = "quiz2022=; expires=-1; path=/";
    }

    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
	    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
	    */
	    s = String(string)
e ")
e ")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
	        .replace("Le Pen", "Le Pen")
	        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
	        .replace(/\'/g, "'")
	        .replace(/ %/g, " %") /* % */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
	            return contents + " " + offset;
	        })
	        /* Séparateur de milliers insécable */
	        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
	        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
	        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
	        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

	    if (pas_italiques) {
	        s = s
	            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
	            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
	    } else {
	        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
	    }
	    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
	        paras = s.split("\n");
	        h = ""
	        paras.forEach(function(d, i) {
	            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
	            } else {
" + d + "";
	            }
	        })
	        return h;
	    } else {
	        return s;
	    }
	}
});
          Note : la sauvegarde de votre progression est permise par le dépôt d’un cookie stocké dans votre navigateur. Nous n’avons pas accès à vos réponses et ne les enregistrons pas. Pour effacer ce cookie, il vous suffit d’appuyer sur « recommencer ».                    
    #methodo2022 {
        margin: 30px auto;
    }    

    #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #E4E6E9 #E4E6E9;
    }    

    [data-color-mode="dark"] #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #555  #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
        background: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_header {
        border-bottom: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_contenu {
        color: #ddd;
    }




Comment nous avons conçu ce quiz


Ce quiz s'appuie sur la lecture et l'analyse des programmes officiels des candidats à l'élection présidentielle 2022. Lorsque les programmes restaient muets sur certaines questions, nous nous sommes appuyés sur les déclarations publiques des candidats dans les médias ou, le cas échéant, sur les réponses de leurs équipes de campagne à nos sollicitations.
Chaque question ne pouvant faire l'objet que d'une réponse unique, nous avons tenté d'identifier au mieux les lignes de fractures et les différences entre les candidats, tout en faisant le maximum pour que la diversité des mesures des candidats soit au mieux représentée. Nous avons néanmoins effectué des regroupements lorsque plusieurs mesures nous semblaient être proches ou partager le même esprit. Par transparence, nous donnons dans les résultats la liste des réponses choisies et les candidats auxquels nous les avons fait correspondre.
Tous les candidats n'ont pas le même niveau de représentation dans ce quiz. Sur 40 questions, certains sont présents sur toutes ou presque, tandis que d'autres le sont moins. Cela reflète le fait que les programmes soient plus ou moins complets et notre choix d'aborder une variété de thèmes. C'est pourquoi nous précisons sur chaque question le nombre de candidats représentés, et sur la page résultats le nombre de réponses maximum possibles par candidat.
Ce quiz n'est destiné qu'à donner un ordre de grandeur des points d'accord ou de désaccord avec les différents candidats, il ne doit pas être surinterprété.





<article-nb="2022/04/10/19-6">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Eux ne risquent pas de s’abstenir. Au contraire, ils sont convaincus du poids de leur vote et s’interrogent justement sur la meilleure façon d’utiliser ce pouvoir. Quitte à se lancer dans de fumeux calculs politiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      M le mag        Chroniques         « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second » : les Machiavel de l’isoloir   Chronique        Guillemette Faure        Eux ne risquent pas de s’abstenir. Au contraire, ils sont convaincus du poids de leur vote et s’interrogent justement sur la meilleure façon d’utiliser ce pouvoir. Quitte à se lancer dans de fumeux calculs politiques.   Publié hier à 07h00, mis à jour hier à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Il n’y a pas que les politiques qui ont le droit d’être stratèges. Cette année, ce sont les électeurs qui bricolent des stratégies dans leur coin et se concoctent des parties de billard à 18 bandes dans l’isoloir. Pendant qu’une partie de la France n’avait pas encore compris que le premier tour avait lieu ce dimanche, eux ont eu le temps au fil de la campagne de se bâtir une douzaine de scénarios. L’électeur stratège est rafraîchissant : quand l’abstention atteint des niveaux records parce que des électeurs sont convaincus que leur voix pour l’un ou l’autre ne changera rien, l’électeur stratège, lui, prête tous les pouvoirs à son bulletin de vote : amener un candidat au second tour, bloquer la route à un autre, aider un petit candidat à rembourser ses frais de campagne, créer une dynamique pour les législatives… Son bulletin de vote peut changer la face des élections.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « J’ai pris rendez-vous vendredi avec sa prof principale » : les abonnés au rattrapage parental                 À quoi on les reconnaît          Ils ne votent plus pour leur famille politique depuis qu’il n’y a plus de famille politique. Ils se souviennent de leurs hésitations des dernières élections, mais plus vraiment de ce qu’ils ont fini par voter. Ils ont fait les tests en ligne – « de quel candidat êtes-vous le plus proche ? » – et ont trouvé le résultat complètement idiot. Ils sont convaincus que leurs adversaires élaborent des stratégies encore plus élaborées que les leurs. Ils avaient envisagé de voter pour Pécresse pour qu’elle soit au second tour, mais, après son meeting cata, « le grand remplacement » et son Covid-19, ils ont réexaminé leur position et se demandent s’ils n’iraient pas jusqu’à voter Mélenchon. Ils suivent les sondages tous les jours, questionnent les timings de toutes les annonces et utilisent beaucoup les expressions « réserve de voix », « moyennes lissées », « dynamique positive » et « marges d’erreur ». Ils trouvent inutiles les votes utiles des autres. Ils avaient voté Chevènement ou Mamère en 2002 « pour que Jospin comprenne ». Leurs parents, chiraquiens, avaient voté Mitterrand face à Giscard au premier tour en 1981.                           Lire aussi :  Yannick Jadot et Anne Hidalgo rejettent l’idée du vote utile à gauche ; Valérie Pécresse défend « l’impunité zéro » : retrouvez l’actualité politique du mercredi 6 avril                 Comment ils parlent          « J’hésite. » « Si Mélenchon se rapproche de Le Pen, je vote Mélenchon, alors que je déteste ce mec, pour pas que Marine Le Pen soit au second tour. » « Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second. » « Normalement, le mec ­prorusse ne devrait pas avoir ma voix. » « Je préfère que ce soit le prorusse pas raciste. » « Ou alors je donne un autre sens à mon vote et je vote Jadot pour qu’il soit remboursé de ses frais de campagne. » « La dernière fois, j’ai voté Macron au premier tour pour que Le Pen ne soit pas en tête. » « Je soutiens Zemmour, mais il y a un risque que Mélenchon soit au second tour, alors je vais voter Le Pen. » « Les sondeurs macronistes font monter Mélenchon pour laisser penser que Le Pen est le vote utile. » « Je fais le pari d’un meilleur score qu’on ne le dit pour Pécresse. » « Je n’aime pas la notion de vote utile, mais il faut se poser la question. » « Mon vote de conviction, je le garde pour les législatives. » « Si Poutou était en tête, j’aurais voté pour lui sans états d’âme. » « J’ai une stratégie un peu complexe. » « Tu ne peux pas faire ça. » « Tu ne peux pas dire ça. »        Il vous reste 21.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                   Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                   6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                   Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/09/je-voterai-pour-lui-au-premier-tour-mais-pas-au-second-les-machiavel-de-l-isoloir_6121336_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Je voterai pour lui au premier tour mais pas au second\u00a0\u00bb\u00a0: les Machiavel de l\u2019isoloir","dateCreated":"2022-04-09T07:00:18+02:00","datePublished":"2022-04-09T07:00:18+02:00","dateModified":"2022-04-09T07:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Chroniques"],"keywords":["M le mag","Actu","Chroniques","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Eux ne risquent pas de s\u2019abstenir. Au contraire, ils sont convaincus du poids de leur vote et s\u2019interrogent justement sur la meilleure fa\u00e7on d\u2019utiliser ce pouvoir. Quitte \u00e0 se lancer dans de fumeux calculs politiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/214/0/5976/2988/1342/671/60/0/71744b6_1649168135000-000-6a45h.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-chroniques/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-7">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, n’a pas précisé si les corps découverts étaient exclusivement ceux de civils. Elle a également fait état de 5 600 enquêtes ouvertes pour crimes de guerre présumés depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ (REUTERS/Maxim Shemetov) MAXIM SHEMETOV / REUTERS                     14:01   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que la France fournit des armes à l’Ukraine ?    Siepi          Depuis le début du conflit en Ukraine, la France est restée très discrète sur ses livraisons d’armes aux Ukrainiens. Le chef de l’Etat et le gouvernement – dont le ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, le 6 mars – assurent qu’ils se sont limités à « des équipements défensifs et à un soutien en carburant ».          Lors des premiers jours qui ont suivi l’invasion russe en Ukraine, Paris, comme d’autres capitales européennes, a fourni des équipements de protection, casques et gilets pare-balles. Mais, depuis, la France a livré des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Nous avons publié un article à ce sujet le 9 mars dernier.          De leur côté, les Etats-Unis vont envoyer à l’Ukraine de nouveaux systèmes d’armement, a annoncé jeudi le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, après être convenu avec ses homologues de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) d’une accélération des livraisons d’armes à Kiev pour faire face à l’offensive de la Russie.          Alors que le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhorté les Occidentaux à mettre fin aux délais administratifs, Antony Blinken a déclaré que les Etats-Unis et trente autres pays envoyaient des armes à l’Ukraine et que ce processus allait s’intensifier.          « Nous n’allons pas laisser quoi que ce soit se mettre en travers de la route pour fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin et ce qui, nous le pensons, est efficace », a déclaré le secrétaire d’Etat américain, évoquant des « nouveaux systèmes » jusque-là jamais fournis par l’OTAN, sans en dire davantage. D’après des diplomates de l’Alliance, cela signifie en partie aider l’Ukraine à moderniser son arsenal datant de l’ère soviétique.          Pour en savoir plus sur les armes utilisées par les forces ukrainiennes dans cette guerre, vous pouvez lire cet article :                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les armes qui ont fait la différence                                 13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pas de petite carte mise à jour ce jour? :)     Amaury         Bonjour, voici les cartes que nous regardons, aujourd’hui :                                                         Le point sur l’invasion russe en Ukraine         Le point sur la situation à 14 h 30                    Le contexte       Live  animé par Cécile Bouanchaud, Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier         Boris Johnson, qui a marché samedi dans les rues de Kiev au côté de Volodymyr Zelensky à l’occasion d’une visite surprise, s’est engagé à fournir à l’Ukraine des véhicules blindés et des missiles antinavires. Il a rendu hommage à l’armée ukrainienne pour « le plus grand fait d’armes du XXIe siècle » qui a permis de défendre Kiev et de mettre en échec « les desseins monstrueux de Poutine ».4 532 personnes ont été évacuées samedi en Ukraine par les dix couloirs humanitaires mis en place pour permettre le départ de civils de plusieurs villes de l’Est et du Sud, où se concentrent les opérations militaires russes, a annoncé le chef de cabinet adjoint de la présidence, Kirill Timoshenko. Vendredi, 6 665 personnes avaient pu fuir les combats.Cinq personnes ont été tuées et cinq autres blessées samedi dans des bombardements russes dans l’est de l’Ukraine qui s’attend à une offensive russe majeure dans cette partie du territoire, a fait savoir, dans la soirée, le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont été tuées, vendredi 8 avril, lors d’une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a dénoncé un « crime de guerre », demande « une réponse mondiale ferme ». Moscou a démenti être responsable de l’attaque.L’Ukraine a annoncé samedi avoir procédé à un nouvel échange de prisonniers avec la Russie depuis le début de l’invasion russe, permettant la libération de 12 soldats et 14 civils ukrainiens.Un couvre-feu est en vigueur depuis samedi soir et jusqu’à lundi matin à Odessa, le grand port ukrainien placé dans l’ouest du pays, au bord de la mer Noire, face à la « menace » de frappes de missiles, ont annoncé les autorités locales.Une collecte internationale de fonds a permis de réunir 10,1 milliards d’euros destinés à soutenir l’Ukraine, a annoncé samedi la présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen. La campagne Stand Up for Ukraine, organisée par l’Union européenne, le premier ministre canadien, Justin Trudeau, et l’organisation internationale Global Citizen, visait à collecter des fonds pour les déplacés et réfugiés ukrainiens.Plus de 4,4 millions de réfugiés ukrainiens ont fui leur pays depuis le début de l’invasion de leur pays par la Russie, le 24 février, selon les chiffres du Haut-Commissariat aux réfugiés (HCR). L’ONU estime, par ailleurs, à 7,1 millions le nombre de déplacés à l’intérieur du pays.Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme fait état, le 9 avril, de 4 149 victimes civiles en Ukraine, dont 1 766 tués, précisant que « les chiffres réels sont considérablement plus élevés, étant donné que la réception d’informations en provenance de certains endroits où se déroulent des hostilités intenses a été retardée, et que de nombreux rapports doivent encore être corroborés », notamment à Marioupol.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Le monde selon Poutine : la croix et la bannière         Décryptages. Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale         Chronique. Le « Donbass » dans « Le Monde », une région figée dans la guerre         Reportage. « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »         Décryptages. Les limites du parallèle entre le massacre de Boutcha et l’affaire du charnier de Timisoara         Factuel. Les armes qui ont fait la différence         En images. Leurs vies dans leurs sacs         Vidéo. A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur l’invasion russe en Ukraine         Le point sur la situation à 14 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-10T16:54:23+00:00","coverageEndTime":"2022-04-11T04:54:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","description":"La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si les corps d\u00e9couverts \u00e9taient exclusivement ceux de civils. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de 5 600 enqu\u00eates ouvertes pour crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Cécile Bouanchaud, Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine à Moscou ; un millier de corps découverts « à ce jour » dans la région de Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si les corps d\u00e9couverts \u00e9taient exclusivement ceux de civils. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de 5 600 enqu\u00eates ouvertes pour crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/3/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Cécile Bouanchaud, Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-04-10T16:54:23+00:00"
,"endDate":"2022-04-11T04:54:23+00:00"
  Bonjour, suite \u00e0 votre poste pourriez vous repr\u00e9cisez la position personnelle de l'Autriche vis a vis de cette guerre ?     EmmaC         Bonjour EmmaC,          L\u2019Autriche, membre de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) mais pas membre de l\u2019OTAN, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et affich\u00e9 sa solidarit\u00e9 avec Kiev. \u00ab\u00a0Ce qui se passe en Ukraine est une terrible guerre d\u2019agression contre la population civile\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier autrichien, Karl Nehammer, qui s\u2019est rendu \u00e0 Kiev et \u00e0 Boutcha samedi.          Elle soutient les sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE et appelle \u00e0 les renforcer. En milieu de semaine, elle a annonc\u00e9, comme plusieurs autres pays europ\u00e9ens, l\u2019expulsion de quatre diplomates russes, apr\u00e8s la d\u00e9couverte des massacres \u00e0 Boutcha et dans d\u2019autres villes autour de Kiev. Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision peu habituelle pour l\u2019Autriche. Le pays avait expuls\u00e9 un diplomate russe accus\u00e9 d\u2019espionnage en ao\u00fbt\u00a02020 et il s\u2019agissait d\u2019une premi\u00e8re dans l\u2019histoire de cet Etat neutre, proche de la Russie, qui se veut un pont entre Est et Ouest.          Vienne s\u2019oppose, cependant, \u00e0 des sanctions contre le p\u00e9trole et le gaz russes, comme l\u2019Allemagne et la Hongrie. \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s d\u00e9pendants du gaz russe en Autriche. Les sanctions ne doivent pas nous affecter plus que la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, cette semaine, le ministre des finances autrichien, Magnus Brunner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T16:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T16:25:48+00:00","articleBody":"     Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, va devenir, lundi, le premier dirigeant europ\u00e9en \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 dimanche la chancellerie \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Il y va en ayant inform\u00e9 Berlin, Bruxelles et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky\u00a0\u00bb pour encourager le dialogue, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole du chancelier, qui \u00e9tait en Ukraine samedi.              Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0avril 2022. M.\u00a0Nehammer a appel\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie, tout en r\u00e9affirmant l\u2019opposition de son pays \u00e0 instaurer un embargo sur les importations de gaz russe. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/791dbe6_c7851a8989954731aef0a598608fbeb8-c7851a8989954731aef0a598608fbeb8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-04-10T16:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T16:20:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nQuatri\u00e8me tentative ! Quelles seraient les cons\u00e9quences concr\u00e8tes pour l'\u00e9conomie de la Russie en cas de boycott europ\u00e9en sur le gaz russe ? Cette sanction pourrait-elle enfin faire plier le Kremlin ? Merci pour votre live et pour votre travail d'information !    Fluo2         Bonjour Fluo2,          La quatri\u00e8me sera la bonne\u00a0! Difficile de vous r\u00e9pondre exactement.          La Russie est un g\u00e9ant des hydrocarbures, et le secteur p\u00e9tro-gazier repr\u00e9sente environ 20\u00a0% de son PIB. Si le secteur p\u00e9tro-gazier est vital pour le pays, c\u2019est parce qu\u2019il constitue la majorit\u00e9 des recettes d\u2019exportation. Le secteur alimente ainsi les stocks de devises \u00e9trang\u00e8res de la Russie. Gr\u00e2ce aux recettes fiscales qu\u2019il g\u00e9n\u00e8re, il est aussi un pilier des finances publiques\u00a0: les revenus tir\u00e9s du p\u00e9trole et du gaz finan\u00e7aient 45\u00a0% du budget f\u00e9d\u00e9ral l\u2019an dernier, selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE).          Or, la Russie exporte dans l\u2019Union europ\u00e9enne 155\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz par an, soit 70\u00a0% de ses exportations de gaz. \u00ab\u00a0La Russie a diversifi\u00e9 ses d\u00e9bouch\u00e9s, elle a notamment sign\u00e9 un gros contrat d\u2019approvisionnement de gaz avec la Chine, soulignait r\u00e9cemment Julien Vercueil, professeur d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales (Inalco) et auteur d\u2019Economie politique de la Russie - 1918-2018 (Le\u00a0Seuil, 2019). Mais les quantit\u00e9s livr\u00e9es sont sans commune mesure avec celles vendues \u00e0 l\u2019Europe, o\u00f9 se situe l\u2019essentiel du r\u00e9seau de gazoducs russes.\u00a0\u00bb          Un embargo sur le gaz aurait des r\u00e9percussions \u00ab\u00a0tr\u00e8s graves\u00a0\u00bb sur les entreprises publiques russes du secteur \u00e9nerg\u00e9tique mais \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de quelques ann\u00e9es, a expliqu\u00e9 Maria Pastukhova, experte en g\u00e9opolitique de l\u2019\u00e9nergie au sein du groupe de recherche sur le climat E3G, au Time. Selon elle, rien ne dit que les cons\u00e9quences seraient imm\u00e9diates. La Russie ayant accumul\u00e9 des r\u00e9serves de change record (630\u00a0milliards de dollars) et ayant une dette souveraine tr\u00e8s faible, les effets d\u2019un embargo sur le gaz pourraient \u00eatre att\u00e9nu\u00e9s pendant quelques mois.                    Lire aussi :  Se priver de gaz russe serait \u00ab\u00a0g\u00e9rable\u00a0\u00bb pour l\u2019Union europ\u00e9enne, selon le Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T16:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T15:23:24+00:00","articleBody":"      Dans l\u2019Est, l\u2019a\u00e9roport de Dnipro a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dimanche par les Russes et est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. La piste avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite et le terminal endommag\u00e9 par un bombardement russe le 15\u00a0mars. L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 livrer une \u00ab\u00a0grande bataille\u00a0\u00bb dans l\u2019Est, a d\u00e9clar\u00e9 samedi soir le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak. Apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, la Russie a fait sa priorit\u00e9 de la conqu\u00eate totale du Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses.          De source militaire occidentale, il resterait encore 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville de Marioupol, dans le Sud, en position d\u00e9fensive, notamment dans une usine sid\u00e9rurgique \u00e9quip\u00e9e de profonds souterrains.          Des bombardements \u00e0 Kharkiv (Nord-Est) et dans sa banlieue ont fait au moins deux morts dimanche, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleg Sinegoubov sur Facebook. Selon lui, la ville et sa banlieue, point d\u2019entr\u00e9e strat\u00e9gique des forces russes sur le territoire ukrainien vers le Donbass, ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s 66 fois en 24\u00a0heures.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-04-10T15:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T15:06:46+00:00","articleBody":"         La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, \u00e0 Boutcha, le 5\u00a0avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP           \u00ab\u00a0A ce jour, nous avons 1\u00a0222 personnes tu\u00e9es, seulement pour la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dimanche la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, dont les services coordonnent notamment le comptage des personnes tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre, sur la cha\u00eene britannique Sky News. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si les corps d\u00e9couverts \u00e9taient exclusivement ceux de civils. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de 5\u00a0600 enqu\u00eates ouvertes pour crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Il y a une semaine, Mme\u00a0Venediktova avait fait \u00e9tat de 410 civils morts retrouv\u00e9s dans les territoires de la r\u00e9gion de Kiev, en partie occup\u00e9e pendant plusieurs semaines par les forces russes. La procureure avait alors laiss\u00e9 entendre qu\u2019il y avait sans doute beaucoup d\u2019autres cadavres qui n\u2019avaient pas encore \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et expertis\u00e9s.          Dans la seule ville de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, devenue un symbole des atrocit\u00e9s de la guerre en Ukraine, pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es dans des fosses communes, selon un bilan annonc\u00e9 par les autorit\u00e9s ukrainiennes le 2\u00a0avril.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/1d482e9_5920076-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un millier de corps d\u00e9couverts \u00ab\u00a0\u00e0 ce jour\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kiev ","dateModified":"2022-04-10T15:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T14:53:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nQuestion pour laquelle je n'ai pas vu de post (peut-\u00eatre me contredirez-vous) mais qui me para\u00eet (pour la 5 ou 6\u00e8me fois) pertinente... La Russie a-t-elle r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de Johnson lors de son d\u00e9placement \u00e0 Kiev de fournir du mat\u00e9riel offensif \u00e0 l'Ukraine ?    Eric         Bonjour,          Pour le moment, le Kremlin n\u2019a pas r\u00e9agi.          Pour rappel, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a effectu\u00e9 samedi une visite surprise \u00e0 Kiev. Au cours de ce d\u00e9placement, il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T14:56:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T14:33:04+00:00","articleBody":"     Samedi, Taras Didytch, un responsable local, a annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne que des corps de civils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00ab\u00a0pr\u00e8s d\u2019une station service\u00a0(\u2026) dans une fosse\u00a0\u00bb \u00e0 Bouzova, un village situ\u00e9 pr\u00e8s de Kiev.              Une m\u00e8re r\u00e9agit alors que des membres de la police extraient le corps de son fils d\u2019un puits dans une station-service \u00e0 Bouzova, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 10 avril, qui, selon le chef du village, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des soldats russes. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS               Des policiers extraient le corps d'un civil, qui, selon le chef du village, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des soldats russes lors de l'invasion de l'Ukraine par la Russie, d'un puits \u00e0 la station-service de Bouzova, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 10 avril. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/74c7925_1649600208064-557747.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bouzova","dateModified":"2022-04-10T14:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T13:56:05+00:00","articleBody":"         Une femme \u00e2g\u00e9e attend un transport lors de l'\u00e9vacuation de civils \u00e0 Kramatorsk, dimanche 10 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Des personnes montent dans des bus pendant l'\u00e9vacuation de civils \u00e0 Kramatorsk, dimanche 10 avril . ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/d9a15e5_1649598544803-229898.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-10T14:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T13:45:20+00:00","articleBody":"     L\u2019agence des gardes-fronti\u00e8res ukrainiens annonce qu\u2019environ 2\u00a0200 Ukrainiens en \u00e2ge de combattre ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 ce jour alors qu\u2019ils tentaient de quitter le pays, en violation de la loi martiale. L\u2019agence explique que certains d\u2019entre eux ont utilis\u00e9 de faux documents et que d\u2019autres ont tent\u00e9 de corrompre les gardes-fronti\u00e8res pour sortir du pays. D\u2019autres \u2013 dont le nombre n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9 \u2013 ont trouv\u00e9 la mort en tentant de traverser les Carpates par mauvais temps. En vertu de la loi martiale, les hommes ukrainiens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans n\u2019ont pas le droit de quitter le pays, afin de rester disponibles pour combattre.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Ukrainiens en \u00e2ge de combattre tentant de fuir le pays arr\u00eat\u00e9s aux fronti\u00e8res","dateModified":"2022-04-10T13:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T13:30:26+00:00","articleBody":"    Ce serait mieux Kyiv et non Kiev ? Vous pouvez changer d\u2019avis , non ?    Sergio78          Bonjour Sergio78,          Vous \u00eates le premier, aujourd\u2019hui, \u00e0 nous poser la question.          A part Lib\u00e9ration, qui a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier la graphie ukrainienne \u2013 comme la majorit\u00e9 des journaux anglophones \u2013, les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, la translitt\u00e9ration russe, pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine.          Le Monde continue d\u2019utiliser \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb, pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine parce que, m\u00eame s\u2019il est de racine russe, ce nom est devenu, dans notre langue, un exonyme, c\u2019est-\u00e0-dire un mot fran\u00e7ais, entr\u00e9 dans l\u2019usage courant depuis des centaines d\u2019ann\u00e9es, comme \u00ab\u00a0Londres\u00a0\u00bb, par exemple, d\u00e9signe le \u00ab\u00a0London\u00a0\u00bb des Britanniques.          Nous avons en revanche d\u00e9cid\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, d\u2019adopter les noms ukrainiens pour les villes qui sont beaucoup moins souvent d\u00e9sign\u00e9es dans la langue fran\u00e7aise, \u00e0 l\u2019instar de Lviv ou Kharkiv.          Nous tenons par ailleurs \u00e0 d\u00e9fendre nos discussions et nos proc\u00e9dures internes pour d\u00e9terminer les mots que nous utilisons, quelles que soient les demandes politiques qui nous sont adress\u00e9es par des gouvernements \u00e9trangers pour renommer telle ville ou tel pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T13:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T13:01:16+00:00","articleBody":"     Plusieurs rassemblements prorusses se sont tenus ce week-end en Allemagne \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019importante communaut\u00e9 russophone du pays, qui s\u2019estime victime de discriminations depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine.          Dimanche, environ 600 personnes, brandissant une mar\u00e9e de drapeaux tricolores russes, se sont r\u00e9unies dans le centre de Francfort sous le mot d\u2019ordre \u00ab\u00a0contre la haine et le harc\u00e8lement\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 l\u2019AFP. Autant de personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es au m\u00eame moment \u00e0 Hanovre, dans le nord du pays, \u00e0 l\u2019appel de membres de la communaut\u00e9 russophone, a fait savoir la police locale \u00e0 l\u2019AFP. La veille, des manifestations du m\u00eame type s\u2019\u00e9taient tenues \u00e0 L\u00fcbeck, dans le nord de l\u2019Allemagne, comptant 150 participants, selon la police, ainsi qu\u2019\u00e0 Stuttgart.          A Francfort, les protestataires se sont d\u2019abord retrouv\u00e9s pr\u00e8s du quartier des banques de la ville, faisant face \u00e0 une contre-manifestation pro-Ukraine d\u2019une centaine de personnes, les deux camps \u00e9tant s\u00e9par\u00e9s par un important cordon de police.              Pr\u00e8s de 600 personnes brandissant des drapeaux russes se sont r\u00e9unies dans le centre de Francfort, en Allemagne, dimanche 10\u00a0avril. (Boris Roessler\/dpa via AP) BORIS ROESSLER \/ AP               Une contre-manifestation pro-Ukraine a eu lieu dimanche 10\u00a0avril \u00e0 Francfort, en Allemagne. PHILIPP VON DITFURTH \/ AP           La manifestation prorusse s\u2019est mise en mouvement pour gagner, selon les organisateurs, le principal cimeti\u00e8re de la ville et y d\u00e9poser des fleurs sur des tombes de soldats sovi\u00e9tiques tomb\u00e9s durant la seconde guerre mondiale. En t\u00eate du cort\u00e8ge on pouvait lire sur une banderole\u00a0: \u00ab\u00a0V\u00e9rit\u00e9 et Diversit\u00e9 d\u2019opinion plut\u00f4t que PROPAGANDE\u00a0\u00bb.          A Hanovre, o\u00f9 les protestataires proruses ont organis\u00e9 un convoi de voitures, sous \u00e9troite surveillance polici\u00e8re, une contre-manifestation a rassembl\u00e9 3\u00a0500 personnes sous le slogan \u00ab\u00a0Soutenir l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, selon la police.          La veille, \u00e0 L\u00fcbeck la police avait fini par stopper un convoi similaire d\u2019une soixantaine de v\u00e9hicules en raison \u00ab\u00a0d\u2019infractions \u00e0 la l\u00e9gislation\u00a0\u00bb, en particulier \u00ab\u00a0le soutien affich\u00e9 \u00e0 la guerre d\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine ainsi que l\u2019utilisation de symboles interdits\u00a0\u00bb, a fait savoir la police locale.          Les autorit\u00e9s allemandes craignent une importation du conflit russo-ukrainien sur le territoire de l\u2019Allemagne.          L\u2019Allemagne compte 1,2 million de personnes originaires, elles ou leurs familles, de Russie, et 325\u00a0000 d\u2019Ukraine, auxquelles s\u2019ajoute l\u2019arriv\u00e9e depuis un mois de plus de 316\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          La multiplication de manifestations d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb qui aurait gagn\u00e9 l\u2019Allemagne a provoqu\u00e9 un vif d\u00e9bat dans le pays, car les autorit\u00e9s y voient un danger d\u2019instrumentalisation au profit des th\u00e8ses d\u00e9fendues par Moscou dans cette guerre. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la police a r\u00e9pertori\u00e9 383 d\u00e9lits antirusses et 181 d\u00e9lits anti-ukrainiens.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/561532c_d553946b3a204472a5be06f85ca828ad-d553946b3a204472a5be06f85ca828ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations prorusses en Allemagne ","dateModified":"2022-04-10T13:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:58:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,  d'apr\u00e8s le Figaro les forces sp\u00e9ciales sont en Ukraine,  est-ce confirm\u00e9 ?    Tulip        Bonjour,\r\n\r\nD\u2019apr\u00e8s un article du figaro des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines et britanniques sont pr\u00e9sentes en Ukraine et m\u00eame depuis le d\u00e9but de l'invasion de cette derni\u00e8re par la Russie.\r\nOr  les \u00c9tats Unis n' avait-il pas dit qu'ils \u00e9viteraient l'envoie de  leur troupe  ? \r\nPour les Britanniques , je n'en sais rien.\r\nEst- ce une d\u00e9cision unilat\u00e9rale  ?\r\nAvons- nous des troupes de ce genre l\u00e0-bas ?\r\nEt finalement n'allons nous pas droit vers une guerre ?\r\n\r\nMerci    Maria         Bonjour, Tulip et Maria,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au tweet de Georges Malbrunot, mais ni Washington ni Londres ne confirment, car une implication directe contre la Russie est exclue.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ni neutres ni cobellig\u00e9rants, l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T13:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:30:23+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine d\u00e9chire des milliers de familles. Les plus \u00e2g\u00e9s regardent une t\u00e9l\u00e9vision sous contr\u00f4le et soutiennent en majorit\u00e9 leur pr\u00e9sident. Les jeunes, inform\u00e9s par Internet, sont bien plus critiques.                    Lire aussi :  En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des\u00a0g\u00e9n\u00e9rations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des\u00a0g\u00e9n\u00e9rations\n","dateModified":"2022-04-10T12:33:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:29:32+00:00","articleBody":"      L\u2019a\u00e9roport de Dnipro, grande ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 de nouveau bombard\u00e9 par les Russes, et \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional.          L\u2019Ukraine se pr\u00e9parait \u00e0 livrer une \u00ab\u00a0grande bataille\u00a0\u00bb dans l\u2019est de son territoire, cible prioritaire de Moscou, o\u00f9 l\u2019\u00e9vacuation des civils se poursuit, dans la crainte d\u2019une offensive imminente. C\u2019est le cas notamment \u00e0 Kramatorsk, o\u00f9 52 civils, dont cinq enfants, qui se pr\u00e9paraient \u00e0 fuir ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019une frappe attribu\u00e9e \u00e0 un missile russe.          L\u2019Ukraine a ouvert 5\u00a0600 enqu\u00eates pour crime de guerre pr\u00e9sum\u00e9s sur son territoire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a fait savoir la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, sur la cha\u00eene britannique Sky News.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE vont discuter lundi \u00e0 Luxembourg d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, mais l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz pour cesser de financer l\u2019effort de guerre russe divise les Vingt-Sept.          Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0tr\u00eave de P\u00e2ques\u00a0\u00bb en Ukraine, \u00ab\u00a0pour arriver \u00e0 la paix \u00e0 travers de v\u00e9ritables n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          Le patriarche orthodoxe Kirill Ier, l\u2019un des piliers du r\u00e9gime de Vladimir Poutine, a, lui, appel\u00e9 \u00e0 se rallier autour du pouvoir pour combattre les \u00ab\u00a0ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb de la Russie.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui a effectu\u00e9 samedi une visite surprise \u00e0 Kiev, a confi\u00e9 dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e dimanche avoir voyag\u00e9 \u00e0 bord d\u2019un train pour se rendre de la Pologne \u00e0 la capitale ukrainienne, rendant hommage aux \u00ab\u00a0gens de fer\u00a0\u00bb.          Plus de 4,5 millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-04-10T12:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:27:38+00:00","articleBody":"     L\u2019a\u00e9roport de Dnipro, grande ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 de nouveau bombard\u00e9 par les Russes, dimanche, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional.          \u00ab\u00a0Nouvelle attaque contre l\u2019a\u00e9roport de Dnipro. Il n\u2019en reste plus rien. L\u2019a\u00e9roport lui-m\u00eame et les infrastructures \u00e0 proximit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Et les missiles continuent de voler\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram et Facebook Valentyn Reznitchenko, le gouverneur r\u00e9gional. \u00ab\u00a0On est en train de d\u00e9terminer le nombre de victimes.\u00a0\u00bb          L\u2019a\u00e9roport avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris pour cible le 15\u00a0mars, avait annonc\u00e9 le gouverneur, et la piste avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019a\u00e9roport de Dnipro est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-10T12:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:13:21+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. Sur le site Oryx, il est actuellement fait mention de plus de 2700 \u00e9quipements militaires d\u00e9truits ou captur\u00e9s. Concernant les \u00e9quipements captur\u00e9s justement (1011) on retrouve notamment 185 tanks, 165 v\u00e9hicules de combat d'infanterie faisant de la Russie le premier fournisseur d'armes des ukrainiens. Connaissez vous d'autres sources ou d\u00e9clarations pouvant donner une id\u00e9e de ce que cela repr\u00e9sente et indiquant l'\u00e9tat actuel des forces russes?\r\n    Mike         Bonjour, Mike,          Selon diverses estimations la Russie dispose de plus de 12\u00a0000 chars et 36\u00a0000 autres v\u00e9hicules blind\u00e9s. Ce chiffre inclut des milliers de chars T-72, un mod\u00e8le entr\u00e9 en service au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, dont les versions modernis\u00e9es, telles que les T-72B3\/B3M, ainsi que des T-90M et T-80 BVM. Mais personne ne sait combien sont op\u00e9rationnels.          La guerre en Ukraine repose, en tout cas, la question de la place des chars de combat sur le champ de bataille, comme le rappelle ce texte publi\u00e9 dans le Washington Post.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T12:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:07:18+00:00","articleBody":"     Kiev a ouvert 5\u00a0600 enqu\u00eates pour crime de guerre pr\u00e9sum\u00e9s sur son territoire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a fait savoir dimanche la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, sur la cha\u00eene britannique Sky News.          Qualifiant le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de \u00ab\u00a0principal criminel de guerre du XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne a affirm\u00e9 avoir identifi\u00e9 5\u00a0600 cas de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s, ainsi que 500 criminels de guerre russes.          Elle a notamment cit\u00e9 l\u2019attaque ayant vis\u00e9 la gare de Kramatorsk (est), dans laquelle 52 civils, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019une frappe attribu\u00e9e \u00e0 un missile russe. \u00a0\u00ab\u00a0Absolument, c\u2019est un crime de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Venediktova, affirmant avoir des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb que la Russie \u00e9tait derri\u00e8re l\u2019attaque. \u00ab\u00a0Ces personnes voulaient juste sauver leur vie, elles voulaient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\u00a0\u00bb          La semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme sp\u00e9cial\u00a0\u00bb allait \u00eatre cr\u00e9\u00e9 pour \u00ab\u00a0enqu\u00eater sur tous les crimes des occupants dans notre pays et les poursuivre\u00a0\u00bb, ajoutant qu\u2019il fonctionnerait sur la base du \u00ab\u00a0travail commun d\u2019experts nationaux et internationaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce m\u00e9canisme aidera l\u2019Ukraine et le monde \u00e0 traduire en justice ceux qui ont d\u00e9clench\u00e9 cette terrible guerre contre le peuple ukrainien, ont particip\u00e9 de quelque mani\u00e8re que ce soit \u00e0 celle-ci et aux crimes contre notre peuple\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 le chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a ouvert 5\u00a0600 enqu\u00eates pour crimes de guerre commis par la Russie","dateModified":"2022-04-10T12:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:05:37+00:00","articleBody":"     Le patriarche orthodoxe Kirill Ier, l\u2019un des piliers du r\u00e9gime de Vladimir Poutine, a appel\u00e9 dimanche \u00e0 se rallier autour du pouvoir pour combattre les \u00ab\u00a0ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb de la Russie, en plein conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0Dans cette p\u00e9riode difficile pour notre Patrie, que le Seigneur aide chacun de nous \u00e0 faire corps, y compris autour du pouvoir, et qu\u2019il aide le pouvoir \u00e0 assurer sa responsabilit\u00e9 devant le peuple et \u00e0 le servir avec humilit\u00e9 et bonne volont\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 lui donner sa propre vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kirill Ier lors d\u2019une messe \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0C\u2019est ainsi qu\u2019une v\u00e9ritable solidarit\u00e9 appara\u00eetra dans notre peuple, ainsi qu\u2019une capacit\u00e9 \u00e0 repousser les ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs, et \u00e0 construire une vie avec plus de bien, de v\u00e9rit\u00e9 et d\u2019amour\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse publique TASS.          Le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, qui revendique environ 150\u00a0millions de fid\u00e8les dans le monde, principalement en Russie, a multipli\u00e9 les sermons soutenant l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine.          Le 27 f\u00e9vrier, il y a vu un combat contre les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb oppos\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb historique entre la Russie et l\u2019Ukraine. Comme Vladimir Poutine, Kirill\u00a0Ier pr\u00f4ne des valeurs conservatrices face \u00e0 un Occident pr\u00e9sent\u00e9 comme d\u00e9cadent.              Le Patriarche orthodoxe, Kirill Ier, \u00e0 la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur de Moscou, le 6 janvier 2022. \n(REUTERS\/Maxim Shemetov) MAXIM SHEMETOV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/aff07a6_fw1-ukraine-crisis-russia-patriarch-0106-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patriarche russe appelle \u00e0 \u00ab\u00a0faire corps\u00a0\u00bb autour du pouvoir ","dateModified":"2022-04-10T12:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:01:58+00:00","articleBody":"    Est-ce que la France fournit des armes \u00e0 l\u2019Ukraine ?    Siepi          Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, la France est rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. Le chef de l\u2019Etat et le gouvernement \u2013 dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le 6\u00a0mars \u2013 assurent qu\u2019ils se sont limit\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs et \u00e0 un soutien en carburant\u00a0\u00bb.          Lors des premiers jours qui ont suivi l\u2019invasion russe en Ukraine, Paris, comme d\u2019autres capitales europ\u00e9ennes, a fourni des \u00e9quipements de protection, casques et gilets pare-balles. Mais, depuis, la France a livr\u00e9 des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Nous avons publi\u00e9 un article \u00e0 ce sujet le 9\u00a0mars dernier.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Etats-Unis vont envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019armement, a annonc\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, apr\u00e8s \u00eatre convenu avec ses homologues de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev pour faire face \u00e0 l\u2019offensive de la Russie.          Alors que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 les Occidentaux \u00e0 mettre fin aux d\u00e9lais administratifs, Antony Blinken a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis et trente autres pays envoyaient des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et que ce processus allait s\u2019intensifier.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas laisser quoi que ce soit se mettre en travers de la route pour fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin et ce qui, nous le pensons, est efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0nouveaux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb jusque-l\u00e0 jamais fournis par l\u2019OTAN, sans en dire davantage. D\u2019apr\u00e8s des diplomates de l\u2019Alliance, cela signifie en partie aider l\u2019Ukraine \u00e0 moderniser son arsenal datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.          Pour en savoir plus sur les armes utilis\u00e9es par les forces ukrainiennes dans cette guerre, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont fait la diff\u00e9rence                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T12:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T11:03:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, pas de petite carte mise \u00e0 jour ce jour? :)     Amaury         Bonjour, voici les cartes que nous regardons, aujourd\u2019hui\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T11:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T11:03:02+00:00","articleBody":"     Les sanctions \u00e9conomiques visant la Russie se poursuivent. Le r\u00e9gulateur bancaire allemand a annonc\u00e9 avoir retir\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me plus grande banque russe VTB, vis\u00e9e par des sanctions en raison de la guerre en Ukraine, le contr\u00f4le de sa filiale europ\u00e9enne, dont les activit\u00e9s peuvent n\u00e9anmoins se poursuivre.          Le groupe russe \u00ab\u00a0n\u2019a plus de contr\u00f4le\u00a0\u00bb sur VTB Bank SE, filiale sise en Allemagne, apr\u00e8s \u00ab\u00a0l\u2019interdiction de l\u2019exercice du droit de vote\u00a0\u00bb, explique l\u2019autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers BaFin dans un communiqu\u00e9. La direction de l\u2019entit\u00e9 europ\u00e9enne a d\u00e9sormais l\u2019interdiction de \u00ab\u00a0suivre des directives\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9tablissement russe, ajout\u00e9e vendredi \u00e0 la liste des entit\u00e9s sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne.          Une interdiction de transfert de fonds vers des \u00ab\u00a0entit\u00e9s du groupe VTB\u00a0\u00bb est en vigueur depuis \u00ab\u00a0plusieurs semaines\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la BaFin. VTB \u00ab\u00a0ne peut plus disposer des avoirs financiers\u00a0\u00bb de sa filiale europ\u00e9enne, qui est ainsi \u00ab\u00a0enti\u00e8rement isol\u00e9e\u00a0\u00bb du groupe russe, selon le r\u00e9gulateur.          L\u2019\u00e9tablissement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 par des sanctions am\u00e9ricaines et a \u00e9t\u00e9 exclu du syst\u00e8me financier international Swift.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9connexion des banques russes de Swift n\u2019est peut-\u00eatre pas aussi efficace qu\u2019on le dit\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque russe VTB perd le contr\u00f4le de sa filiale europ\u00e9enne","dateModified":"2022-04-10T11:05:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T10:45:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,avez vous des nouvelles concernant le charnier d\u00e9couvert \u00e0 Buzova annonc\u00e9 par Reuters?Merci    Caro         Bonjour Caro,          En effet, les corps de dizaines de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s samedi dans le village de Bouzova, pr\u00e8s de Kiev, apr\u00e8s le retrait des forces russes, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Reuters Taras Didytch, qui est \u00e0 la t\u00eate de la communaut\u00e9 territoriale de Dmytrivka, dont fait partie Bouzova.          \u00ab\u00a0Pendant l\u2019occupation, il y a eu des points chauds o\u00f9 beaucoup de civils ont p\u00e9ri sur la route Kiev-Jytomyr. Pr\u00e8s du village Mri\u00efa, o\u00f9 se trouve l\u2019h\u00f4tel-restaurant\u00a0Babouchkine Sad, une dizaine de voitures particuli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9es avec des gens qui se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Didytch sur ICTV. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s d\u2019une station-service \u00e0 Bouzova, on a trouv\u00e9 des civils dans une fosse. Une personne est morte \u00e0 Bouzova lors d\u2019un tir avec un char contre une maison\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Il n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails concernant le nombre des victimes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T11:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T10:34:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nSi toute l'Europe ne peut pas se d\u00e9connecter du gaz russe, pourquoi ne le fait-on pas au moins partiellement ? C'est \u00e0 dire d\u00e9j\u00e0 diminuer nos importations ? Certains pays comme la France pourrait le faire .... alors une r\u00e9duction d'importation ne serait-elle pas d\u00e9j\u00e0 une sanction de r\u00e9torsion ? \r\n    wind13         Bonjour,          Apr\u00e8s les atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Boutcha, les ambassadeurs des Vingt-Sept ont adopt\u00e9 un nouveau paquet de sanctions contre Moscou, faisant toutefois l\u2019impasse sur un embargo portant sur le gaz russe. Sur le fond, les Europ\u00e9ens admettent d\u00e9sormais qu\u2019il leur faut s\u2019organiser pour ne plus d\u00e9pendre de la Russie, d\u2019o\u00f9 provient une grande partie de leurs importations de gaz (40\u00a0%).          Mais la mise en \u0153uvre d\u2019un embargo sur le gaz est complexe. Pour les Europ\u00e9ens, c\u2019est prendre le risque de rompre le front commun qu\u2019ils ont su jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent opposer. Tous ne pr\u00e9sentent pas le m\u00eame degr\u00e9 de d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des importations en provenance de Russie. La France, du fait de son mix \u00e9nerg\u00e9tique, aurait les moyens de s\u2019en sortir sans trop en ressentir les effets, mais l\u2019impact pour l\u2019Allemagne, dont l\u2019approvisionnement en gaz d\u00e9pend \u00e0 55\u00a0% de la Russie, serait beaucoup plus lourd.          Soumise \u00e0 une pression ext\u00e9rieure de plus en plus forte et gouvern\u00e9e par une coalition divis\u00e9e, l\u2019Allemagne a pourtant \u00e9volu\u00e9. Le pays a d\u00e9sormais son propre calendrier pour se passer de l\u2019\u00e9nergie russe \u2013 le charbon d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, le p\u00e9trole \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, et le gaz d\u2019ici \u00e0 2024.          Les positions des Europ\u00e9ens sont en train d\u2019\u00e9voluer. Il y a quelques jours, la Lituanie a totalement arr\u00eat\u00e9 d\u2019importer du gaz russe. En Pologne, la d\u00e9cision sera effective d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. L\u2019Italie, elle aussi tr\u00e8s d\u00e9pendante des importations russes, a fait savoir qu\u2019elle ne mettrait pas son veto \u00e0 un embargo europ\u00e9en sur l\u2019\u00e9nergie. Seule la Hongrie, qui est proche du Kremlin, refuse encore d\u2019en entendre parler.          Dans une tribune publi\u00e9e dans Le Monde, les deux \u00e9conomistes Fran\u00e7ois Langot et Fabien Tripier estimaient qu\u2019un \u00ab\u00a0embargo sur le gaz russe co\u00fbterait 54\u00a0euros par an \u00e0 chaque Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Selon le Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique (CAE), rattach\u00e9 aux services du premier ministre, prendre une telle sanction n\u2019aurait qu\u2019un \u00ab\u00a0un impact relativement faible\u00a0\u00bb sur les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et serait donc \u00ab\u00a0g\u00e9rable\u00a0\u00bb pour celle-ci.          Vous pouvez \u00e9galement lire notre \u00e9ditorial appelant l\u2019Europe \u00e0 se passer du gaz russe, \u00ab\u00a0une occasion pour acc\u00e9l\u00e9rer une transition \u00e9nerg\u00e9tique que l\u2019Europe aurait eu \u00e0 accomplir m\u00eame sans la crise russe\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: en finir avec le gaz russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T10:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T10:25:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, le gouvernement ukrainien communique t-il toujours sur les pertes de soldats russes ? Il \u00e9tait question d'environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s il y a quelques semaines.    Georges         Bonjour, le compte Facebook de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0annonce 19\u00a0300\u00a0morts chez les Russes.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T10:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T10:22:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Que d\u00e9bute une tr\u00eave de P\u00e2ques, mais pas pour recharger les armes et reprendre le combat. Non. Une tr\u00eave pour arriver \u00e0 la paix \u00e0 travers de v\u00e9ritables n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, le pape Fran\u00e7ois, apr\u00e8s avoir c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en public la messe des Rameaux place Saint-Pierre.          \u00ab\u00a0Quelle sorte victoire sera celle consistant \u00e0 planter un drapeau sur un tas de ruines\u00a0?\u00a0\u00bb s\u2019est interrog\u00e9 le pape \u00e0 propos d\u2019\u00ab\u00a0une guerre dont on ne voit pas la fin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une guerre qui chaque jour met devant nos yeux d\u2019odieux massacres et des cruaut\u00e9s atroces commis contre des civils sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9.              Le pape Fran\u00e7ois a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la messe des Rameaux place Saint-Pierre au Vatican, dimanche 10 avril 2022. (AP Photo\/Gregorio Borgia) GREGORIO BORGIA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/17a3595_17245c61e74a4436a210be92322ff17a-17245c61e74a4436a210be92322ff17a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape appelle \u00e0 une \u00ab\u00a0tr\u00eave de P\u00e2ques\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0arriver \u00e0 la paix\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-10T10:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T10:07:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi n'avez-vous pas mentionn\u00e9 la nomination d'un chef militaire russe responsable des op\u00e9rations sur place, le g\u00e9n\u00e9ral Dvornikov? Jusqu' ici l' offensive \u00e9tait pilot\u00e9e de Moscou, d' o\u00f9 peut-\u00eatre une partie de ses \u00e9checs. Le g\u00e9n\u00e9ral Dvornikov s'est illustr\u00e9 en Syrie par ses attaques contre des objectifs civils...    Manuel         Bonjour Manuel,          En effet, selon la BBC, qui cite un \u00ab\u00a0responsable occidental\u00a0\u00bb, le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, commandant du district militaire sud de la Russie, dirige d\u00e9sormais l\u2019invasion russe en Ukraine. Alexander Dvornikov n\u2019est pas un inconnu\u00a0: il s\u2019est fait conna\u00eetre lors de l\u2019intervention de l\u2019arm\u00e9e russe en Syrie.          La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News, rappelle qu\u2019il est li\u00e9 \u00e0 certaines des pires atrocit\u00e9s commises par les forces de Bachar Al-Assad, soutenues par la Russie en Syrie. L\u2019ancien ambassadeur du Royaume-Uni en Russie, sir Roderic Lyne, a expliqu\u00e9 \u00e0 Sky News que Vladimir Poutine ayant \u00e9chou\u00e9 dans ses objectifs militaires \u2013 prise rapide du pays et de Kiev \u2013, il cherche \u00e0 donner un nouveau souffle \u00e0 son invasion en redirigeant ses efforts vers le Sud et l\u2019Est. Poutine esp\u00e8re ainsi remporter un succ\u00e8s dans le Donbass pour le 9\u00a0mai, date \u00e0 laquelle la Russie c\u00e9l\u00e8bre la fin de la seconde guerre mondiale.                                        Lire aussi :  Les soldats \u00ab\u00a0fant\u00f4mes\u00a0\u00bb de Poutine en Syrie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T10:19:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T09:38:22+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il des n\u00e9gociations entre l'Ukraine et la Russie ? Y-a-t-il une prochaine rencontre pr\u00e9vue? Merci, et bravo \u00e0 tous.    Catherine          Bonjour Catherine,          Les pourparlers sont au point mort, apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019atrocit\u00e9s dans des villes ukrainiennes lib\u00e9r\u00e9es. En d\u00e9pit d\u2019une offensive imminente dans l\u2019Est, l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0toujours pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 mener des pourparlers avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a toujours dit qu\u2019elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 des n\u00e9gociations et chercherait toute possibilit\u00e9 pour arr\u00eater la guerre. Parall\u00e8lement, nous voyons malheureusement des pr\u00e9paratifs pour des combats importants, certains disent d\u00e9cisifs, dans l\u2019Est\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer.           Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous battre et \u00e0 chercher parall\u00e8lement des voies diplomatiques pour arr\u00eater cette guerre. Nous envisageons toujours parall\u00e8lement un dialogue.           Mais aucune date pour de nouveaux pourparlers n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. La derni\u00e8re session de pourparlers directs russo-ukrainiens s\u2019est tenue le 29 mars \u00e0 Istanbul, au cours desquels l\u2019Ukraine a d\u00e9taill\u00e9 ses principales propositions en vue d\u2019un accord avec Moscou, dont sa \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb en \u00e9change d\u2019un accord international pour garantir sa s\u00e9curit\u00e9.                    Lire aussi :  Roman Abramovitch, n\u00e9gociateur de l\u2019ombre dans les pourparlers russo-ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T09:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T09:15:14+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE vont s\u2019entretenir, lundi \u00e0 Luxembourg, \u00e0 propos d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou. Toutefois, l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz pour cesser de financer l\u2019effort de guerre russe divise les Vingt-Sept.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ne cesse de demander \u00e0 tous ses interlocuteurs europ\u00e9ens \u00ab\u00a0l\u2019adoption de sanctions puissantes\u00a0\u00bb. Il r\u00e9clame un arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz et la fourniture d\u2019armes lourdes pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019offensive annonc\u00e9e dans la r\u00e9gion du Donbass (est du pays).          Josep Borrell a annonc\u00e9 son intention de lancer lundi la discussion sur un embargo p\u00e9trolier, \u00ab\u00a0mais une proposition formelle n\u2019est pas sur la table\u00a0\u00bb, a reconnu vendredi un haut fonctionnaire europ\u00e9en. \u00ab\u00a0L\u2019unanimit\u00e9 est n\u00e9cessaire pour l\u2019adoption des sanctions. Or on voit bien les d\u00e9pendances vis-\u00e0-vis de la Russie dans plusieurs Etats membres\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0On ne va pas pr\u00e9senter quelque chose qui ne passera pas. Les propositions doivent \u00eatre faites au moment opportun\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Kremlin a engrang\u00e9 27,3\u00a0milliards de dollars avec les achats de p\u00e9trole, gaz et charbon de l\u2019UE, selon Velina Tchakarova, directrice de l\u2019Institut de politique europ\u00e9enne et de s\u00e9curit\u00e9 autrichien (AIES).          L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo sur les achats de charbon, mais leur montant est tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 ceux de gaz et p\u00e9trole.          Les ministres vont, en revanche, valider le d\u00e9blocage de 500\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires pour financer et livrer de nouvelles armes \u00e0 Kiev, selon plusieurs diplomates de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Les sanctions sont importantes, mais elles ne r\u00e9soudront pas le probl\u00e8me dans le Donbass. La bataille dans le Donbass sera d\u00e9cisive pour l\u2019issue de la guerre\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 samedi Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va discuter lundi d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-04-10T09:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T09:11:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nSur le plan militaire on dirait que c\u2019est le \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb avant la temp\u00eate mis \u00e0 part l\u2019atroce frappe sur la gare ou des centaines d\u2019ukrainiens prenaient un train pour \u00ab\u00a0tout sauf \u00e7a\u00a0\u00bb les fronts semblent calme. O\u00f9 je ne me connecte pas suffisamment \u00e0 d\u2019autres m\u00e9dias peut-\u00eatre.\r\nBonnes \u00e9lections \u00e0 tous,    Aux Urnes!         Bonjour Aux Urnes\u00a0!,          Si les forces russes sont en train d\u2019essayer de se regrouper dans l\u2019Est, les combats ne cessent pas vraiment\u00a0: des bombardements russes ont touch\u00e9 dimanche matin plusieurs b\u00e2timents dans les r\u00e9gions de Dnipro et de Louhansk. Au moins une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e a fait savoir Valentyn Reznitchenko le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, neuf trains devraient circuler pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des habitants de la r\u00e9gion assi\u00e9g\u00e9e a fait savoir le gouverneur local, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les bombardements et les combats continuent dans les environs de Kharkiv, signale Oleh Sinehoubov, le gouverneur de l\u2019oblast, sur Facebook.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T09:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T09:00:08+00:00","articleBody":"     Cela faisait des semaines qu\u2019elle se disait qu\u2019il fallait partir. Quitter Marioupol. Sa fille, install\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, n\u2019arr\u00eatait pas de le lui r\u00e9p\u00e9ter. Quelques jours avant l\u2019invasion russe, le ton \u00e9tait encore plus pressant\u00a0: \u00ab\u00a0Maman, tu es encore jeune et belle, tu dois vivre. Pars imm\u00e9diatement, je te l\u2019ordonne.\u00a0\u00bb Lioudmyla Kolossovytch, 58\u00a0ans, h\u00e9sitait et tentait de calmer ses angoisses avec des plantes m\u00e9dicinales.          Cette Ukrainienne aux longs cheveux blonds et \u00e0 l\u2019allure soign\u00e9e \u00e9tait metteuse en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre dramatique de Marioupol quand la Russie a lanc\u00e9 l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle s\u2019\u00e9tait efforc\u00e9e de d\u00e9fendre la culture de son pays dans son th\u00e9\u00e2tre aujourd\u2019hui en ruines. Elle a finalement travers\u00e9 sept pays avant d\u2019arriver en France.                    Lire aussi :  La vie bris\u00e9e de Lioudmyla Kolossovytch, metteuse en sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais ressenti une peur sauvage\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vie bris\u00e9e de Lioudmyla Kolossovytch, metteuse en sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais r...","dateModified":"2022-04-10T09:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T08:50:23+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique Boris Johnson a confi\u00e9 dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e dimanche, au lendemain de sa visite surprise \u00e0 Kiev, avoir voyag\u00e9 \u00e0 bord d\u2019un train depuis la Pologne pour se rendre dans la capitale ukrainienne, rendant hommage aux \u00ab\u00a0gens de fer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Bonjour, je suis Boris Johnson, premier ministre du Royaume-Uni, je voyage \u00e0 bord d\u2019un train fantastique des chemins de fer ukrainiens depuis la Pologne vers Kiev\u00a0\u00bb, annonce-t-il dans la vid\u00e9o, o\u00f9 il appara\u00eet debout \u00e0 bord d\u2019un train, v\u00eatu d\u2019une chemise blanche et un pull bleu marine. \u00ab\u00a0On vous appelle ici \u201cles gens de fer\u201d. C\u2019est li\u00e9 \u00e0 votre m\u00e9tier, mais cela refl\u00e8te votre mentalit\u00e9, une vraie mentalit\u00e9 dont les Ukrainiens font preuve en r\u00e9sistant \u00e0 l\u2019affreuse agression russe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.                    Il a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances aux cheminots, victimes de la frappe d\u2019un missile vendredi contre une gare \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui a fait au total 52\u00a0morts dont cinq enfants, parmi les personnes qui se pr\u00e9paraient \u00e0 fuir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson c\u00e9l\u00e8bre les \u00ab\u00a0gens de fer\u00a0\u00bb apr\u00e8s son voyage en Ukraine en train ","dateModified":"2022-04-10T08:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T08:36:02+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour votre formidable boulot.\r\nJe re-tente ma question !\r\nQuelle part de l\u2019arsenal militaire russe est engag\u00e9e dans la guerre en Ukraine ?\r\nEst-ce qu\u2019en parall\u00e8le \u00e0 cette guerre, la Russie peut ouvrir un autre front ;  je pense \u00e0 la Finlande, les pays baltes\u2026 ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse     Charles31         Bonjour Charles31,          Pour ce qui est de l\u2019arsenal militaire russe, il faut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 une \u00e9tude, publi\u00e9e le 15\u00a0f\u00e9vrier, consacr\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 militaire de la Russie en\u00a02022\u00a0\u00bb, par l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS), un institut de recherche britannique en relations internationales. Et vous pouvez compl\u00e9ter cette lecture par cet article de l\u2019Institut for the Study of War (ISW).          L\u2019IISS \u00e9voque la modernisation de l\u2019arm\u00e9e de terre russe, l\u2019arriv\u00e9e de nouveaux \u00e9quipements, mais pas en nombre suffisant. L\u2019accent a donc \u00e9t\u00e9 mis sur la modernisation des plates-formes d\u00e9j\u00e0 en service \u2013 les chars T-72 notamment \u2013 et sur l\u2019int\u00e9gration d\u2019armes plus pr\u00e9cises et \u00e0 plus longue port\u00e9e. La structure des unit\u00e9s a chang\u00e9, avec l\u2019apparition des groupes tactiques de bataillon (BTG). Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement constitu\u00e9s d\u2019un bataillon de chars ou d\u2019infanterie renforc\u00e9 par des blind\u00e9s ou de l\u2019infanterie et par des moyens d\u2019artillerie, de d\u00e9fense a\u00e9rienne, de guerre \u00e9lectronique et autres moyens de soutien au combat. Le tout repr\u00e9sente de 600 \u00e0 900 hommes pour les BTG renforc\u00e9s.          Les Russes ont engag\u00e9 de 175\u00a0000\u00a0\u00e0 190\u00a0000 hommes, mais ces chiffres sont des estimations. Auxquels s\u2019ajoutent 20\u00a0000 hommes de la R\u00e9publique de Donetsk et 14\u00a0000 de la R\u00e9publique de Louhansk. Le montant r\u00e9el de leurs pertes est inconnu. Mais dans son briefing du 8\u00a0avril, le Pentagone \u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0Certaines des unit\u00e9s qui ont attaqu\u00e9 Kiev ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement malmen\u00e9es, de nombreux groupes tactiques de bataillon ayant subi une r\u00e9duction de 30\u00a0% de leur effectif et de leur \u00e9quipement, et d\u2019autres encore plus. La reconstitution de ces unit\u00e9s peut prendre un certain temps, ce qui pourrait \u00eatre encore compliqu\u00e9 par les d\u00e9faillances persistantes de la logistique. Ces probl\u00e8mes (\u2026) existaient en dehors de l\u2019Ukraine et existent toujours. Notre sentiment est qu\u2019ils ne seront probablement pas en mesure de renforcer rapidement la partie orientale de leurs forces dans l\u2019est du pays.\u00a0N\u00e9anmoins, les Russes ont de nombreux effectifs\u00a0: en mai, la prochaine classe de conscrits commencera son service [militaire], et les responsables ont des indications selon lesquelles les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 mobiliser des r\u00e9servistes.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ISW estime que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe tente de recr\u00e9er une puissance de combat suffisante pour s\u2019emparer et tenir les portions des oblasts de Donetsk et de Louhansk, qu\u2019elle ne contr\u00f4le pas actuellement apr\u00e8s avoir achev\u00e9 la prise de Marioupol. Il existe cependant de bonnes raisons de s\u2019interroger sur la capacit\u00e9 des forces arm\u00e9es russes \u00e0 y parvenir\u00a0\u00bb.          Pour ce qui est des pays baltes\u00a0: ils sont membres de l\u2019OTAN, et une attaque entra\u00eenerait une r\u00e9ponse de l\u2019Alliance atlantique, qui y a d\u00e9ploy\u00e9 des militaires.          Enfin, la Finlande entre cette semaine dans la phase d\u00e9cisive concernant son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019OTAN, avec un choix final attendu d\u2019ici \u00e0 la fin de juin. Un livre blanc sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays doit \u00eatre publi\u00e9 par le gouvernement du pays nordique, pour tirer les cons\u00e9quences du nouveau visage du voisin russe. Le pays a multipli\u00e9 les consultations ces derni\u00e8res semaines avec la quasi-totalit\u00e9 des 30 membres de l\u2019alliance. Avec son voisin su\u00e9dois, le pays a obtenu des assurances claires du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, que la porte lui \u00e9tait ouverte, et glan\u00e9 de nombreux soutiens, des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Allemagne en passant par la France ou le Royaume-Uni.          Avec une adh\u00e9sion de la Finlande, la Russie se retrouverait avec une possible nouvelle fronti\u00e8re suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0340 kilom\u00e8tres avec l\u2019alliance militaire occidentale. Moscou a menac\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement Helsinki et Stockholm de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb en cas d\u2019adh\u00e9sion. Le pr\u00e9sident finlandais Sauli Niinist\u00f6 avait reconnu fin mars qu\u2019une candidature \u00e0 l\u2019OTAN pourrait susciter des r\u00e9ponses \u00ab\u00a0imp\u00e9tueuses\u00a0\u00bb de la Russie. Selon le ministre finlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res Pekka Haavisto, l\u2019OTAN consid\u00e8re qu\u2019il faudrait entre quatre \u00e0 douze mois pour finaliser une adh\u00e9sion. L\u2019unanimit\u00e9 des membres est requise pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. Si le soutien de la Turquie semble acquis, selon Helsinki, reste un point d\u2019interrogation avec la Hongrie de Viktor Orban.                    Lire aussi :  En Finlande, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ravive le souvenir de la \u00ab\u00a0guerre d\u2019hiver\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T08:51:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T08:31:01+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live. Je r\u00e9 r\u00e9 r\u00e9 r\u00e9 r\u00e9it\u00e8re ma question : peut-on encore aller en Russie en tant qu'\u00e9tranger ou les autorit\u00e9s russes ne d\u00e9livrent plus de visa si on vient d'un pays \"inamical\"?    Eli         Bonjour Eli,          Depuis la d\u00e9claration de guerre de Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Europe a progressivement ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien vers la Russie. En guise de r\u00e9torsion, la Russie a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire le survol de son territoire aux avions europ\u00e9ens.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie se trouve donc dans un isolement quasi total. A la fin de mars, les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 l\u2019adoption prochaine d\u2019un d\u00e9cret, permettant de nouvelles restrictions d\u2019acc\u00e8s au territoire. Ce d\u00e9cret pr\u00e9voit d\u2019inscrire de nouveaux Etats sur sa liste des pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb, notamment les membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, le Royaume-Uni, les Etats-Unis, l\u2019Australie et le Japon, rapporte le site Schengenvisainfo.          Sur son site, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Tout d\u00e9placement vers la Russie est formellement d\u00e9conseill\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019ensemble du territoire de la Russie est d\u00e9conseill\u00e9, sauf raison imp\u00e9rative. Il convient de diff\u00e9rer tout d\u00e9placement vers la Russie. Nous vous recommandons de vous tenir inform\u00e9s des derniers conseils aux voyageurs, disponibles sur le site Conseils aux voyageurs\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent encore les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T08:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T07:37:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les menaces prof\u00e9r\u00e9es par Moscou \u00e0 l'encontre de la Finlande si celle ci se d\u00e9cide \u00e0 entrer dans l\u2019OTAN ?    Ren         Bonjour,          Vladimir Poutine, qui avait agit\u00e9 le chiffon rouge de l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN pour justifier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, se retrouve avec une possible nouvelle fronti\u00e8re suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0340 kilom\u00e8tres avec l\u2019alliance militaire occidentale, la Finlande entrant cette semaine dans la phase d\u00e9cisive sur son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019OTAN, avec un choix final attendu d\u2019ici \u00e0 la fin de juin.          Moscou menace r\u00e9guli\u00e8rement Helsinki et Stockholm de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb en cas d\u2019adh\u00e9sion, un avertissement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.          Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, avait reconnu, \u00e0 la fin de mars qu\u2019une candidature \u00e0 l\u2019OTAN pourrait susciter des r\u00e9ponses \u00ab\u00a0imp\u00e9tueuses\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T07:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T07:36:13+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9cole primaire et secondaire num\u00e9ro\u00a02 de Legionowo, une localit\u00e9 \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres de Varsovie, r\u00e9serve un accueil particuli\u00e8rement chaleureux \u00e0 ses nouveaux \u00e9coliers. Sur un panneau, un oiseau aux couleurs de l\u2019Ukraine prend son envol. \u00ab\u00a0L\u2019espoir donne des ailes\u00a0\u00bb, lit-on en polonais d\u2019un c\u00f4t\u00e9, en ukrainien de l\u2019autre. La solidarit\u00e9 avec le pays voisin, qui subit l\u2019attaque de la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, s\u2019affiche dans les couloirs alors que des \u00e9tiquettes indiquent la fonction de chaque salle, en caract\u00e8res cyrilliques.          Dans ce complexe scolaire de la banlieue nord de la capitale polonaise, qui accueille 1\u00a0200\u00a0\u00e9l\u00e8ves de 7 \u00e0 15\u00a0ans, plus de 110\u00a0enfants ukrainiens sont scolaris\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre. Si le rythme des arriv\u00e9es s\u2019est ralenti depuis quelque temps, et si certains Ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 de retourner dans leur pays, la Pologne compte toujours plus d\u2019arriv\u00e9es que de d\u00e9parts. Quelque 2,5\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s dans le pays, ces six derni\u00e8res semaines.                    Lire aussi :  La Pologne au d\u00e9fi de scolariser les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne au d\u00e9fi de scolariser les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens  ","dateModified":"2022-04-10T07:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T07:26:32+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa fameuse raspoutitsa (la saison des boues) est-elle finie, en train ou va-t-elle commencer dans le Donbass ?    Sacha         Bonjour,          Le d\u00e9gel a commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mars et n\u2019a rien arrang\u00e9 \u00e0 l\u2019enlisement de la guerre-\u00e9clair voulue par Vladimir Poutine. La raspoutitsa g\u00eanera jusqu\u2019en mai le mouvement des unit\u00e9s russes dont les nombreux blind\u00e9s sont contraints d\u2019emprunter les routes, donc d\u2019avancer en colonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T07:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T07:15:57+00:00","articleBody":"    Il me semble que vous n\u2019avez pas mentionn\u00e9 la visite du chancelier autrichien juste avant celle de Boris Johnson?     Vv         Bonjour,          Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, s\u2019est effectivement rendu, samedi, \u00e0 Kiev ainsi qu\u2019\u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, devenue un symbole des atrocit\u00e9s commises dans le cadre de l\u2019invasion du pays par la Russie.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier autrichien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 : \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous battre, et \u00e0 chercher parall\u00e8lement des voies diplomatiques pour arr\u00eater cette guerre.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, Boris Johnson, le premier ministre britannique, qui a march\u00e9 samedi dans les rues de Kiev au c\u00f4t\u00e9 de Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une visite surprise, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T07:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T06:59:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, Qu'en est-il de la situation \u00e0 Marioupol ce matin ?    Xavier         Bonjour Xavier,          Quelque 100 000 habitants se terrent toujours \u00e0 Marioupol, cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e et d\u00e9vast\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations russes continuent de se concentrer sur la r\u00e9gion du Donbass, Marioupol et Mykola\u00efv, soutenues par des lancers en Ukraine de missiles de croisi\u00e8res par les forces navales, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense. Mais les ambitions russes d\u2019\u00e9tablir un couloir entre la Crim\u00e9e et le Donbass continuent d\u2019\u00eatre contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne.\u00a0\u00bb          De source militaire occidentale, il resterait encore 3 000\u00a0soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville de Marioupol, en position d\u00e9fensive, notamment dans une usine sid\u00e9rurgique \u00e9quip\u00e9e de profonds souterrains. Les Ukrainiens contiennent les assauts dans le sud-ouest et l\u2019est de Marioupol, en particulier le port et l\u2019usine m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal, selon l\u2019ISW.          Contr\u00f4ler totalement cette ville du sud-est du pays \u00ab\u00a0prendra du temps\u00a0\u00bb, a reconnu vendredi Edouard Bassourine, repr\u00e9sentant des forces s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, sur la cha\u00eene russe Pervy Kanal.          Le \u00ab\u00a0nouveau maire\u00a0\u00bb proclam\u00e9 par les forces prorusses a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019\u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient mortes parmi la population civile. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avancent des bilans beaucoup plus lourds.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T07:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T06:30:34+00:00","articleBody":"     De l\u2019avenir du r\u00e9gime russe \u00e0 l\u2019attitude de la Chine, en passant par la p\u00e9rennit\u00e9 des avanc\u00e9es europ\u00e9ennes en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique ou de d\u00e9fense, les incertitudes sur l\u2019issue de ce \u00ab\u00a0conflit d\u2019un autre \u00e2ge\u00a0\u00bb sont nombreuses, estime dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Laurent Cohen-Tanugi, avocat. Selon lui, elles portent en creux le dessein futur d\u2019un nouveau syst\u00e8me mondial.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine marque le point culminant d\u2019une lente d\u00e9gradation des relations internationales\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine marque le point culminant d\u2019une lente d\u00e9gradation des relations international...","dateModified":"2022-04-10T06:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T06:15:48+00:00","articleBody":"     Des magasins russes barbouill\u00e9s de peinture aux injures dans la rue, les agressions envers la communaut\u00e9 russe en Allemagne se multiplient depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, faisant redouter aux autorit\u00e9s l\u2019importation du conflit sur leur territoire.          Pour s\u2019y opposer, des manifestations sous forme de cort\u00e8ge de voitures \u00ab\u00a0contre la russophobie\u00a0\u00bb d\u00e9cor\u00e9es de drapeaux russes s\u2019organisent dans le pays, qui abrite la plus importante diaspora de l\u2019Union europ\u00e9enne, cr\u00e9ant la pol\u00e9mique pour leur manque de discernement.          De nouveaux d\u00e9fil\u00e9s de ce type sont pr\u00e9vus dimanche, notamment \u00e0 Francfort et \u00e0 Hanovre.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, 383 d\u00e9lits antirusses et 181 d\u00e9lits anti-ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s officiellement \u00e0 la police allemande. L\u2019Allemagne abrite 1,2\u00a0million de personnes originaires, elles ou leurs familles, de Russie et 325\u00a0000 d\u2019Ukraine auxquels s\u2019ajoute l\u2019arriv\u00e9e, depuis un mois, de plus de 316\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.              Des voitures avec des drapeaux russes circulent dans un cort\u00e8ge sous le slogan \u00ab\u00a0Contre la discrimination des russophones\u00a0\u00bb. En arri\u00e8re-plan, une contre-manifestation avec des participants pro-ukrainiens \u00e0 Stuttgart, en Allemagne, le samedi 9 avril 2022. CHRISTOPH SCHMIDT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/d5b83bf_1649571666382-227333.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les agressions envers la communaut\u00e9 russe se multiplient en Allemagne","dateModified":"2022-04-10T07:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T05:56:22+00:00","articleBody":"     Neuf trains seront disponibles dimanche pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des habitants de la r\u00e9gion assi\u00e9g\u00e9e de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait savoir sur Telegram le gouverneur local, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Avec Donetsk, Louhansk constitue l\u2019un des deux oblasts (r\u00e9gions administratives) qui composent le Donbass. Ces deux r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 reconnues comme territoires ind\u00e9pendants par Vladimir Poutine le 21\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022.          Depuis plusieurs semaines, les forces arm\u00e9es russes concentrent leurs attaques dans le Donbass, un vaste bassin minier et industriel de plus de 60\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, ce qui en fait un levier strat\u00e9gique pour Vladimir Poutine. La Russie a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass\u00a0\u2013 dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses \u2013 sa priorit\u00e9. ll ne reste \u00e0 Vladimir Poutine qu\u2019environ un quart du Donbass \u00e0 conqu\u00e9rir.                    Lire aussi :  Le Donbass pris en tenaille, la nouvelle strat\u00e9gie russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf trains disponibles dimanche pour des \u00e9vacuations \u00e0 Louhansk dans le Donbass","dateModified":"2022-04-10T06:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T05:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens accueillis \u00ab\u00a0\u00e0 bras ouverts\u00a0\u00bb en Gr\u00e8ce, montre une \u00ab\u00a0claire s\u00e9paration\u00a0\u00bb avec les autres demandeurs d\u2019asile fuyant guerres et mis\u00e8re, et d\u00e9voile le double langage de la politique migratoire grecque, d\u00e9noncent des ONG.          Deux jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de Ukraine par la Russie, le ton est donn\u00e9 quand le ministre grec des migrations, Notis Mitarachi, qualifie les Ukrainiens de \u00ab\u00a0vrais r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, suscitant l\u2019ire des ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme.          Quinze jours plus tard, le m\u00eame ministre conservateur annonce que \u00ab\u00a0la Gr\u00e8ce a les bras ouverts pour accueillir les Ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s\u00a0\u00bb et pr\u00e9sente une s\u00e9rie d\u2019\u00ab\u00a0initiatives\u00a0\u00bb qui leur sont offertes, dont un site Internet pour les \u00ab\u00a0aider \u00e0 trouver du travail\u00a0\u00bb.          Un langage en contraste saisissant avec la politique migratoire dissuasive que m\u00e8ne le gouvernement conservateur grec, soucieux de \u00ab\u00a0r\u00e9duire les flux\u00a0\u00bb migratoires, mais aussi avec les conditions d\u2019accueil des 32\u00a0600 demandeurs d\u2019asile, en majorit\u00e9 afghans, s\u00e9journant dans les camps grecs.          Au d\u00e9but de mars, notre correspondante \u00e9voquait l\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 in\u00e9dit suscit\u00e9 par l\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 Lesbos.                    Lire aussi :  A Lesbos, l\u2019exil des Ukrainiens suscite un \u00e9lan de solidarit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens et les autres\u00a0: le double langage de la politique migratoire grecque","dateModified":"2022-04-10T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T05:26:48+00:00","articleBody":"     Plus de 4\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion russe, se r\u00e9fugiant d\u2019abord dans les pays frontaliers \u2013 \u00e0 commencer par la Pologne, mais aussi la Hongrie, la Roumanie ou la R\u00e9publique tch\u00e8que.          \u00ab\u00a0Je ne connais pas une personne de mon entourage qui n\u2019aide pas les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre\u00a0\u00bb, observe Grzegorz Sielewicz, \u00e9conomiste chez Coface, \u00e0 Varsovie. Au-del\u00e0 du drame humain, la guerre en Ukraine va aussi bouleverser l\u2019\u00e9conomie des pays de l\u2019Europe orientale en profondeur.                    Lire aussi :  Les \u00e9conomies d\u2019Europe de l\u2019Est fragilis\u00e9es par la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays d\u2019Europe orientale voient leur \u00e9conomie fragilis\u00e9e par la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-10T06:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T04:51:38+00:00","articleBody":"     Impensable il y a encore deux mois avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, d\u00e9sormais possible et m\u00eame probable\u00a0: la Finlande entre cette semaine dans la phase d\u00e9cisive sur son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019OTAN, avec un choix final attendu d\u2019ici \u00e0 la fin de juin.          Un \u00ab\u00a0livre blanc\u00a0\u00bb sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays doit \u00eatre publi\u00e9 \u2013 vraisemblablement jeudi \u2013 par le gouvernement du pays nordique, pour tirer les cons\u00e9quences du nouveau visage du voisin russe. Command\u00e9e au d\u00e9but de mars, la revue strat\u00e9gique s\u2019annonce comme le point de d\u00e9part d\u2019une saisine du Parlement et d\u2019un d\u00e9bat national de plusieurs semaines \u2013 au moment o\u00f9 la question se pose aussi dans des termes proches pour la Su\u00e8de voisine.          La Finlande a multipli\u00e9 les consultations ces derni\u00e8res semaines avec la quasi-totalit\u00e9 des trente membres de l\u2019OTAN. Avec son voisin su\u00e9dois, le pays a obtenu des assurances claires du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Jens Stoltenberg que la porte lui \u00e9tait ouverte, et glan\u00e9 de nombreuses expressions de soutiens, des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Allemagne en passant par la France ou le Royaume-Uni.          Le revirement de l\u2019opinion publique a \u00e9t\u00e9 spectaculaire\u00a0: les sondages sugg\u00e8rent d\u00e9sormais un niveau jamais vu de 60\u00a0% de Finlandais favorables \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u2013 le double d\u2019avant la guerre en Ukraine. La part des hostiles a, elle, chut\u00e9 \u00e0 environ 20\u00a0%. Si tous n\u2019ont pas encore fait conna\u00eetre leur position, une majorit\u00e9 nette se dessine aussi en faveur de l\u2019OTAN parmi les d\u00e9put\u00e9s au Parlement.          Moscou menace r\u00e9guli\u00e8rement Helsinki et Stockholm de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb en cas d\u2019adh\u00e9sion, un avertissement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande se pr\u00e9pare \u00e0 sa d\u00e9cision historique sur l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-10T06:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T04:30:13+00:00","articleBody":"     Le gouvernement ukrainien a ouvert un site Internet afin de documenter les crimes de guerre dont est victime le pays depuis le d\u00e9but de son invasion par la Russie.                    Le bilan c\u00f4t\u00e9 ukrainien s\u2019\u00e9tablit, selon le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme, \u00e0 4\u00a0149\u00a0victimes civiles, dont 1\u00a0766\u00a0tu\u00e9s et 2\u00a0383\u00a0bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un site Internet ukrainien pour documenter les crimes de guerre","dateModified":"2022-04-10T10:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T04:15:11+00:00","articleBody":"     Timothy Snyder, professeur d\u2019histoire \u00e0 Yale, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et de l\u2019Est ainsi que de la Shoah, auteur de plusieurs livres sur l\u2019Ukraine, la Russie ou l\u2019autoritarisme, signale sur Twitter l\u2019existence d\u2019un article publi\u00e9 dimanche dernier par l\u2019agence de presse officielle russe RIA Novosti, se demandant \u00ab\u00a0ce que la Russie devrait faire de l\u2019Ukraine\u00bb. Un v\u00e9ritable \u00ab\u00a0manuel de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, selon lui.                    L\u2019historien \u00e9crit\u00a0:           Comme je le dis depuis le d\u00e9but de la guerre, la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb dans le langage officiel de la Russie signifie simplement la destruction de l\u2019Etat et de la nation ukrainienienne. Un \u00ab\u00a0nazi\u00a0\u00bb, comme l\u2019explique le manuel du g\u00e9nocide, est simplement un \u00eatre humain qui s\u2019identifie comme Ukrainien. Selon le manuel, l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un Etat ukrainien il y a trente ans a commenc\u00e9 la \u00ab\u00a0nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.           L\u2019article original est en ligne sur le site de l\u2019agence, tandis que sa traduction fran\u00e7aise peut \u00eatre lue ici.          Retrouvez l\u2019article de notre journaliste Beno\u00eet Vitkine, publi\u00e9 le 5 avril, sur les nouveaux id\u00e9ologues en Russie\u00a0:                    Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019historien am\u00e9ricain Timothy Snyder, la Russie pr\u00e9pare un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, sous c...","dateModified":"2022-04-10T06:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T04:01:02+00:00","articleBody":"      Boris Johnson, qui a march\u00e9 samedi dans les rues de Kiev au c\u00f4t\u00e9 de Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une visite surprise, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires. Il a rendu hommage \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour \u00ab\u00a0le plus grand fait d\u2019armes du XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb qui a permis de d\u00e9fendre Kiev et de mettre en \u00e9chec \u00ab\u00a0les desseins monstrueux de Poutine\u00a0\u00bb.          4\u00a0532 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es samedi en Ukraine par les dix couloirs humanitaires mis en place pour permettre le d\u00e9part de civils de plusieurs villes de l\u2019Est et du Sud, o\u00f9 se concentrent les op\u00e9rations militaires russes, a annonc\u00e9 le chef de cabinet adjoint de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko. Vendredi, 6\u00a0665 personnes avaient pu fuir les combats.          Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es samedi dans des bombardements russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine qui s\u2019attend \u00e0 une offensive russe majeure dans cette partie du territoire, a fait savoir, dans la soir\u00e9e, le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi 8\u00a0avril, par une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, demande \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse mondiale ferme\u00a0\u00bb. Moscou a d\u00e9menti \u00eatre responsable de l\u2019attaque.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 samedi avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, permettant la lib\u00e9ration de 12 soldats et 14 civils ukrainiens.          Un couvre-feu est en vigueur depuis samedi soir et jusqu\u2019\u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien situ\u00e9 dans l\u2019ouest du pays, sur la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Une collecte internationale de fonds a permis de r\u00e9unir 10,1\u00a0milliards d\u2019euros destin\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 samedi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. La campagne Stand Up for Ukraine, organis\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, le premier ministre canadien, Justin Trudeau, et l\u2019organisation internationale Global Citizen, visait \u00e0 collecter des fonds pour les d\u00e9plac\u00e9s et r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          Plus de 4,4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). L\u2019ONU estime par ailleurs \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.          Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme\u00a0fait \u00e9tat, le 9\u00a0avril, de 4\u00a0149 victimes civiles en Ukraine, dont 1\u00a0766 tu\u00e9s, pr\u00e9cisant que \u00ab les chiffres r\u00e9els sont consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 que la r\u00e9ception d\u2019informations en provenance de certains endroits o\u00f9 se d\u00e9roulent des hostilit\u00e9s intenses a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e, et que de nombreux rapports doivent encore \u00eatre corrobor\u00e9s\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 Marioupol.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-10T12:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T03:59:23+00:00","articleBody":"         A l\u2019ext\u00e9rieur de la gare de Kramatorsk (Ukraine) frapp\u00e9e par des missile russes le 8 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/74a0c3e_5939128-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T06:26:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T03:58:20+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le pr\u00e9c\u00e9dent ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-10T03:58:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/3/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/10/19-8">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’« opération militaire spéciale » déclenchée par Vladimir Poutine déchire des milliers de familles. Les plus âgés regardent une télévision sous contrôle et soutiennent en majorité leur président. Les jeunes, informés par Internet, sont bien plus critiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          Patrick Wack / Inland          En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations   Par Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)  Publié aujourd’hui à 05h16, mis à jour à 14h03   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageL’« opération militaire spéciale » déclenchée par Vladimir Poutine déchire des milliers de familles. Les plus âgés regardent une télévision sous contrôle et soutiennent en majorité leur président. Les jeunes, informés par Internet, sont bien plus critiques.         Le matin du 24 février, quand le conflit a commencé en Ukraine, Jenia n’a eu qu’un réflexe : filer chez ses parents, à l’autre bout de Moscou. « J’étais choqué et je me suis dit qu’on devait être tous ensemble, se soutenir émotionnellement », raconte le photographe de mode de 25 ans, qui a pris son indépendance quelques mois auparavant. Dans l’appartement familial, l’accueil n’est pas tout à fait celui qu’il imaginait. « Ma mère était devant la télévision, ravie. Mon père, allongé sur le canapé… Les premiers mots qu’il m’a lancés ont été : “Toi, tu es du côté des khokhli !” »           Le terme khokhli, très péjoratif, désigne les Ukrainiens. En clair, pour le père de Jenia, ouvrier dans une usine d’électronique, son fils est dans le camp des ennemis. Les jours suivants sont pires, le ton et la défiance ne cessent de monter entre le jeune homme et ses parents, qui répètent que la Russie « ne fait que se défendre », et se réjouissent que « l’abcès ukrainien crève enfin ». Quand il évoque les destructions ou la souffrance des civils, sa mère lui répond que des « nazis » se cachent parmi eux.          La force de la propagande          « On n’a pas les mêmes idées politiques, mais je pensais que cette guerre était quelque chose de si radicalement différent qu’on pourrait se comprendre », explique Jenia, d’autant plus étonné que, si sa mère, couturière, est une adoratrice de Vladimir Poutine, son père déteste « tous les politiques », président compris. « C’est la force de la propagande : avoir réussi à désintéresser totalement les gens de la politique, mais les réveiller avec quelques mots-clés : “nazis”, “fascistes”… Là, ils passent en pilote automatique. Et c’est renforcé par une conviction profondément ancrée en eux : la Russie ne peut pas faire quelque chose de mal. »           « En partant, je veux faire comprendre à mes parents à quel point le sujet est important pour moi, leur rappeler que soutenir la guerre peut avoir des conséquences très concrètes. Je vois cela comme un geste citoyen. » Jenia, 25 ans          Début mars, Jenia quitte Moscou, direction l’Arménie, seul pays où il peut se rendre sans visa ni passeport international. Les perspectives de travail sont limitées, mais Erevan, la capitale arménienne, est « vivante ». Aujourd’hui, le jeune photographe s’y sent libre. Comme pour les dizaines de milliers d’exilés qui viennent de fuir la Russie, les motivations sont multiples. Il y a le dégoût de voir ses concitoyens adhérer massivement au discours du pouvoir, des considérations sécuritaires, aussi : une amie de Jenia a été condamnée à douze jours de prison pour un commentaire sur Facebook disant qu’« il faudrait manifester ».        Il vous reste 85.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                   Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                   6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                   Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/10/en-russie-la-confrontation-des-generations_6121414_4500055.html"},"headline":"En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des\u00a0g\u00e9n\u00e9rations","dateCreated":"2022-04-10T05:16:18+02:00","datePublished":"2022-04-10T05:16:18+02:00","dateModified":"2022-04-10T14:03:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","Reportages \/ Enqu\u00eates","International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Russie"],"description":"L\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine d\u00e9chire des milliers de familles. Les plus \u00e2g\u00e9s regardent une t\u00e9l\u00e9vision sous contr\u00f4le et soutiennent en majorit\u00e9 leur pr\u00e9sident. Les jeunes, inform\u00e9s par Internet, sont bien plus critiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/1500/749/1342/671/60/0/98f4baf_182607-3266966.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-9">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’inflation déjà forte depuis des mois, la dépendance au gaz russe et à l’industrie allemande vont peser sur les économies polonaise, tchèque, slovaque ou encore hongroise, également confrontées à l’afflux de réfugiés ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Les économies d’Europe de l’Est fragilisées par la guerre en Ukraine      L’inflation déjà forte depuis des mois, la dépendance au gaz russe et à l’industrie allemande vont peser sur les économies polonaise, tchèque, slovaque ou encore hongroise, également confrontées à l’afflux de réfugiés ukrainiens.          Par Marie Charrel         Publié aujourd’hui à 01h15, mis à jour à 05h15    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des réfugiés ukrainiens devant une agence pour l’emploi à Ostrava (République tchèque), le 30 mars 2022.  DRAHOSLAV RAMIK / AP               Lorsque la guerre en Ukraine a éclaté, Beata Nowak n’a pas hésité longtemps avant de sauter dans sa voiture pour foncer jusqu’à la frontière ukraino-polonaise. « Mon appartement avait une chambre libre depuis le départ de ma colocataire, explique cette Varsovienne de 36 ans, qui travaille dans la restauration. Je me suis dit : tu as une place pour recueillir une personne fuyant les bombes, c’est ton devoir de le faire. » Depuis le 9 mars, elle héberge Anna, une étudiante originaire de la région de Kharkiv. « Nous vivons à deux sur mon salaire et je l’accueillerai aussi longtemps qu’il faudra », assure-t-elle. Avant de confier : « Mais avec l’inflation, les fins de mois se compliquent. »          Plus de 4 millions d’Ukrainiens ont fui leur pays depuis l’invasion russe, se réfugiant d’abord dans les pays frontaliers – à commencer par la Pologne, mais aussi la Hongrie, la Roumanie ou la République tchèque. « Je ne connais pas une personne de mon entourage qui n’aide pas les réfugiés d’une façon ou d’un autre », observe Grzegorz Sielewicz, économiste chez Coface, à Varsovie. Au-delà du drame humain, la guerre en Ukraine va aussi bouleverser les économies d’Europe de l’Est en profondeur.          La délicate intégration des réfugiés ukrainiens          « Cet afflux sans précédent d’Ukrainiens est un immense défi à court terme, mais aussi, à certains égards, une possible chance sur le long terme », résume Pavel Sobisek, économiste chez UniCredit, à Prague. Dans un premier temps, leur accueil va augmenter les dépenses – publiques et privées – d’hébergement, de soin et d’éducation. Les chercheurs de Capital Economics estiment leur hausse de l’ordre de 1 % à 3 % du produit intérieur brut (PIB) de la région sur les douze prochains mois.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans la « jungle » entre la Pologne et la Biélorussie, un statu quo glaçant                 Avant la guerre, la Pologne, la Hongrie, la République tchèque faisaient face à une importante pénurie de main-d’œuvre, liée autant au dynamisme de l’économie qu’aux évolutions démographiques – faible natalité et émigration. Les réfugiés ukrainiens pourraient-ils pallier ce manque ? « Pas évident, car la plupart sont des femmes avec enfants, qui espèrent repartir rapidement, alors que les besoins locaux sont forts dans l’industrie et le BTP, où les emplois sont plus masculins », résume Grzegorz Sielewicz. En outre, beaucoup d’Ukrainiens employés dans ces secteurs en Pologne sont retournés dans leur pays pour se battre – ce qui, à court terme, intensifie les pénuries de travailleurs.          « Pour les réfugiés qui resteront par choix ou nécessité, la pleine entrée sur le marché du travail nécessitera des investissements non négligeables dans la formation professionnelle et l’apprentissage de la langue de la part des pays d’accueil. Autant de dépenses qui seront largement “remboursées”, les années suivantes, par les impôts sur le revenu payés par les réfugiés et leur contribution à la société », ajoute Ljubica Nedelkoska, spécialiste du sujet au Complexity Science Hub Vienna, un centre de recherche autrichien.        Il vous reste 65.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/10/les-economies-d-europe-de-l-est-fragilisees-par-la-guerre-en-ukraine_6121408_3234.html"},"headline":"Les \u00e9conomies d\u2019Europe de l\u2019Est fragilis\u00e9es par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-04-10T01:15:19+02:00","datePublished":"2022-04-10T01:15:19+02:00","dateModified":"2022-04-10T05:15:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Hongrie","Slovaquie","R\u00e9publique Tch\u00e8que","Pologne","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019inflation d\u00e9j\u00e0 forte depuis des mois, la d\u00e9pendance au gaz russe et \u00e0 l\u2019industrie allemande vont peser sur les \u00e9conomies polonaise, tch\u00e8que, slovaque ou encore hongroise, \u00e9galement confront\u00e9es \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/325/0/6016/3008/1342/671/60/0/f53e061_1649430006337-ap22090600931998.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-10">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Pour son premier déplacement, l’équipe de France féminine de rugby s’est imposée en Ecosse (28-8) avec le bonus offensif pour le compte de la troisième journée de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Tournoi des six nations             Tournoi des six nations : réaliste, le XV de France féminin l’emporte en Ecosse sans briller      Pour son premier déplacement, l’équipe de France féminine de rugby s’est imposée en Ecosse (28-8) avec le bonus offensif pour le compte de la troisième journée de la compétition.          Par Vincent Daheron         Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La capitaine de l’équipe de France, Gaëlle Hermet, face à l’Ecosse, pour la troisième journée du Tournoi des six nations au Scotstoun Stadium de Glasgow, le 10 avril 2022.  ANDY BUCHANAN                        / AFP                 Trois matchs, trois victoires agrémentées à chaque fois du bonus offensif : l’équipe de France féminine de rugby a parfaitement répondu à l’Angleterre, victorieuse samedi du Pays de Galles (58-5). En s’imposant en Ecosse (28-8), dimanche 10 avril pour la troisième journée du Tournoi des six nations, le XV de France poursuit son objectif d’imiter leurs homologues masculins en réalisant leur premier grand chelem depuis 2018. Les Tricolores sont deuxièmes derrière les Red Roses à la faveur de la différence de points.            Les Bleues n’ont pas été aussi transcendantes et dominatrices que le score ne le laisse présager pour leur premier déplacement dans cette compétition. Comme face à l’Italie en ouverture du Tournoi (39-6, le 27 mars), elles ont été parfois brouillonnes offensivement. La conséquence, peut-être, de la composition largement remaniée proposée par la manageuse Annick Hayraud : neuf changements par rapport à la victoire contre l’Irlande (40-5), samedi dernier. « Il faut qu’on soit beaucoup plus précises dans des zones du terrain qui sont importantes », confirmait après le match la capitaine Gaëlle Hermet au micro de France 2.                             Lire aussi :  Tournoi des six nations : Annick Hayraud, pilier du rugby féminin français                   Une indiscipline problématique            Plus ennuyeux, elles ont été particulièrement indisciplinées, concédant au total seize pénalités dont sept rien que dans les vingt premières minutes. « Il faut qu’on se remette la tête à l’endroit, on est très indisciplinées, regrettait Gaëlle Hermet. On gagne le match mais ça peut nous porter préjudice. » Malgré une possession avantageuse (63 % du temps), les Ecossaises n’en ont profité qu’en supériorité numérique grâce à l’essai de Chloe Rollie (28-8, 68e), quelques minutes après le carton jaune de Julie Annery (64e). Auparavant, le XV du Chardon avait multiplié les imprécisions dès lors qu’il approchait la ligne adverse, preuve une nouvelle fois des qualités défensives de l’équipe de France.            🏉 L’essai en force de Chloé Rollie qui permet aux Écossaises de réduire l’écart. Les Françaises, en infériorité num… https://t.co/vnOoKZP4qv— francetvsport (@francetvsport)              Malgré ces scories et la performance valeureuse des Ecossaises, les Bleues avaient déjà assuré le bonus offensif à la pause grâce à une efficacité qui représente désormais sa marque de fabrication. Bien leur en a pris puisqu’elles n’ont en revanche inscrit aucun point en seconde période.              Autrice d’un nouveau doublé après celui réussi contre l’Irlande, Laure Sansus est la parfaite illustration du réalisme français. La demie de mêlée a inscrit le premier essai du match en solitaire en reprenant un astucieux coup de pied pour elle-même au-dessus de la défense écossaise (7-0, 8e). Pour son deuxième essai, elle se trouvait simplement au bon endroit au bon moment pour réceptionner à quelques centimètres de l’en-but le contre de la capitaine Gaëlle Hermet (21-3, 35e).            🏉 Le premier essai du match pour Laure Sansus qui surprend la défense adverse. La France concrétise enfin face à de… https://t.co/nCQdMU4MLB— francetvsport (@francetvsport)              Le jeu au pied rassurant de Jessy Trémoulière            Souvent imprécises ballon en main, les Bleues se sont également appuyées sur la profondeur du jeu au pied de Jessy Trémoulière. L’arrière, repositionnée dimanche au poste de demie d’ouverture, a montré qu’elle n’était pas la meilleure joueuse de la décennie pour rien ; elle a été élue femme du match au Scotstoun Stadium de Glasgow.            C’est elle qui marque le deuxième essai tricolore après une jolie feinte de passe (14-3, 27e) avant d’être à l’origine du quatrième essai synonyme de bonus offensif (28-3, 39e). Gaëlle Hermet aplatissait en effet à la suite d’une touche que Trémoulière avait glanée grâce à la règle du 50:22 (lorsqu’une équipe trouve indirectement la touche dans les 22 mètres adverses depuis son propre camp, elle récupère le lancer).              Toujours est-il que les Bleues poursuivent leur marche en avant, même sans véritablement convaincre dans le jeu. Elles vont désormais bénéficier d’un peu de repos avant de se déplacer dans deux semaines au Pays de Galles, dernier cap à franchir avant la finale désignée du Tournoi des six nations contre l’Angleterre, le 30 avril à Bayonne.                             Lire le portrait (en 2019) :  Article réservé à nos abonnés  Jessy Trémoulière, label rugby des champs                        Vincent Daheron           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/10/tournoi-des-six-nations-realiste-le-xv-de-france-feminin-l-emporte-en-ecosse-sans-briller_6121470_3242.html"},"headline":"Tournoi des six nations\u00a0: r\u00e9aliste, le XV de France f\u00e9minin l\u2019emporte en Ecosse sans briller","dateCreated":"2022-04-10T17:12:50+02:00","datePublished":"2022-04-10T17:12:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tournoi des six nations"],"keywords":["Sport","Rugby","Tournoi des six nations"],"description":"Pour son premier d\u00e9placement, l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de rugby s\u2019est impos\u00e9e en Ecosse (28-8) avec le bonus offensif pour le compte de la troisi\u00e8me journ\u00e9e de la comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"Vincent Daheron"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/53e8b64_5953408-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tournoi des six nations","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tournoi-des-6-nations/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/10/19-11">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’ordre de la Cour interaméricaine des droits de l’homme de ne pas libérer l’ex-autocrate de 83 ans a suscité peu de réactions dans le pays, en proie à une grave crise politique et sociale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pérou             Au Pérou, Alberto Fujimori restera en prison      L’ordre de la Cour interaméricaine des droits de l’homme de ne pas libérer l’ex-autocrate de 83 ans a suscité peu de réactions dans le pays, en proie à une grave crise politique et sociale.          Par Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h34, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La porte gardée de la prison où est détenu l’ancien président péruvien, Alberto Fujimori, à Lima, le 29 mars 2022.  GUADALUPE PARDO / AP               Alberto Fujimori sera tenu de purger sa peine. Vendredi 8 avril, la Cour interaméricaine des droits de l’homme (CIDH) a ordonné à l’Etat péruvien de « s’abstenir d’exécuter » la décision du Tribunal constitutionnel du 17 mars qui avait autorisé la libération anticipée de l’ancien président. Un avis qui devrait être respecté par le Pérou ; le gouvernement du président de gauche, Pedro Castillo, avait précédemment déclaré qu’il s’y conformerait.          L’ex-autocrate de 83 ans, à la tête du pays de 1990 à 2000, avait été condamné en 2007 à vingt-cinq ans de réclusion pour crimes contre l’humanité et à huit ans pour corruption. L’arrêt de la Cour interaméricaine est l’ultime revirement d’une longue série pour M. Fujimori, qui espérait que la grâce présidentielle, accordée en 2017 par l’ex-président de droite Pedro Pablo Kuczynski (« PPK », 2016-2018) pour « raisons humanitaires », soit exécutée.          « Ni oubli ni pardon »          La grâce avait pourtant déjà été annulée une première fois en 2018 par la Cour suprême péruvienne, après la découverte de manœuvres entre le camp fujimoriste au Congrès et le président PPK pour sauver ce dernier d’une destitution. Puis, elle avait été subitement réhabilitée, le 17 mars, par décision du Tribunal constitutionnel, ouvrant la voie à la libération de M. Fujimori. Cette décision controversée avait déclenché l’indignation des victimes de son gouvernement et des antifujimoristes, qui avaient manifesté aux cris de « Ni oubli ni pardon ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, la libération de l’ex-autocrate Alberto Fujimori provoque la colère                 La Cour interaméricaine, dans sa résolution du 8 avril, a estimé que la décision du Tribunal constitutionnel de libérer l’ex-autocrate allait à l’encontre de l’application de la Convention américaine des droits humains en matière de justice, pouvant conduire « à une forme d’impunité ». Elle considère que le Tribunal constitutionnel n’a pas évalué « l’impact d’une telle grâce pour des violations flagrantes des droits de l’homme sur le droit d’accès à la justice des victimes et de leurs proches », tandis que des milliers de victimes attendent encore que l’ex-président soit jugé dans une dizaine d’autres affaires.          Elle a aussi estimé que le Tribunal constitutionnel n’avait pas présenté d’expertise montrant que la santé de l’ex-président s’était détériorée et présentait un risque grave, et n’avait donc pas démontré de « nécessité impérieuse » de le faire sortir de prison.          Soulagement des victimes          L’arrêt de la Cour interaméricaine a été accueilli avec soulagement par les victimes et les organisations de défense des droits de l’homme, mais n’a pas soulevé beaucoup de réactions dans une population en proie à un conflit social, dû aux difficultés économiques engendrées par l’augmentation du coût de la vie. De nombreuses voix s’élèvent pour demander un changement de cap gouvernemental immédiat ou la démission du président Castillo, accusé d’incurie. Samedi 9 avril, des centaines de personnes sont encore descendues dans la rue, tandis que le bureau du défenseur du peuple s’est joint aux demandes de démission, acculant encore un peu plus le chef de l’Etat, qui a survécu à deux tentatives de destitution en sept mois.        Il vous reste 42.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/10/au-perou-alberto-fujimori-restera-en-prison_6121477_3210.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, Alberto Fujimori restera en prison","dateCreated":"2022-04-10T18:34:38+02:00","datePublished":"2022-04-10T18:34:38+02:00","dateModified":"2022-04-10T18:57:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["Am\u00e9riques","P\u00e9rou","International"],"description":"L\u2019ordre de la Cour interam\u00e9ricaine des droits de l\u2019homme de ne pas lib\u00e9rer l\u2019ex-autocrate de 83\u00a0ans a suscit\u00e9 peu de r\u00e9actions dans le pays, en proie \u00e0 une grave crise politique et sociale.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/bd1fbe3_d26a89ded87045dc8c7966feeb9e9e68-d26a89ded87045dc8c7966feeb9e9e68-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-12">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ A rebours des restaurants-concept qui fleurissent depuis des années, des chefs étoilés se réapproprient les codes de la cuisine classique, théorisée par Auguste Escoffier au XIXe siècle. Quenelles sauce Nantua et potages Dubarry au menu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Gastronomie             L’art culinaire français revit      A rebours des restaurants-concept qui fleurissent depuis des années, des chefs étoilés se réapproprient les codes de la cuisine classique, théorisée par Auguste Escoffier au XIXe siècle. Quenelles sauce Nantua et potages Dubarry au menu.          Par Léo Bourdin         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h22    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                OLIVER SCHWARZWALD POUR « LE MONDE »               C’est dans une faille spatio-temporelle que s’engouffrent les mangeurs chaque soir sur les coups de 19 heures. Elle donne à vivre une expérience gastronomique que les moins de 100 ans ne pouvaient, jusque-là, pas connaître. Le voyage dans le temps commence à la porte du restaurant de Jean Imbert au Plaza Athénée, à quelques encablures des Champs-Elysées. Installé depuis janvier à la tête des cuisines du célèbre palace parisien – lui-même inauguré en 1913, soit une petite éternité –, le chef a fait un pari osé : celui de reconstituer à la fois l’ambiance et la saveur des grands dîners fastueux du début du siècle dernier. De la scénographie des lieux aux recettes, en passant par la mise en scène du service en salle, tout a été minutieusement étudié pour plonger les convives dans un cocon où revivent, le temps d’un repas, les plats d’antan et les fantômes culinaires du passé.          « J’avais envie qu’en poussant la porte de mon restaurant on se sente projeté plus de cent cinquante ans en arrière – comme si l’on venait de s’installer à la table d’un Auguste Escoffier, d’un Vatel ou d’un Antonin Carême et que l’on se demandait subitement : qu’est-ce qu’ils sont sur le point de nous cuisiner ? », explique Jean Imbert, qui a passé plusieurs mois à décortiquer les grimoires de ces grandes figures de la cuisine française classique pour mener à bien son projet. Voyez par vous-mêmes. Dans l’intervalle des colonnes au style dorique qui jalonnent le restaurant, les murs ont été habillés de feuilles d’or. Au plafond, un gigantesque lustre serti de bougies propage une lumière tamisée. Au centre trône une longue table en marbre rouge carmin sur laquelle reposent des candélabres à l’aspect patiné.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jean Imbert, de « Top Chef » au Plaza Athénée, l’ascension d’un cuisinier                  « C’est une cuisine haute couture (…), à la fois figée dans le temps mais aussi très moderne, parce qu’elle traverse les époques avec beaucoup de facilité », estime Jean Imbert, chef du Plaza Athénée          Au son d’une cloche, le directeur de salle lance les hostilités. Un flot ininterrompu de serveurs en costume noir impeccable surgit soudain des cuisines depuis une porte dérobée. Ils ont les bras chargés de saucières, d’assiettes fumantes et de casseroles en cuivre martelé. Ici vient d’atterrir une élégante langouste en Bellevue (du nom de cette technique ancienne qui consiste à découper la chair du crustacé en petits médaillons alignés ensuite délicatement sur le dos de la carapace du crustacé) ; là quelqu’un s’émerveille à l’arrivée de son potage Dubarry (un velouté de chou-fleur à la texture crémeuse dont la recette originale remonte au XVIIIe siècle) ; plus loin un serveur s’applique à la découpe d’un turbot soufflé (une prouesse qui exige un enchaînement de gestes minutieux). Le poisson à la forme ovale, au goût très raffiné, est arrivé encore entier dans une poissonnière – le récipient spécial dans lequel il a cuit.        Il vous reste 61.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                   Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                   6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                   Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/10/l-art-culinaire-francais-n-est-pas-mort_6121452_4500055.html"},"headline":"L\u2019art culinaire fran\u00e7ais revit","dateCreated":"2022-04-10T11:30:05+02:00","datePublished":"2022-04-10T11:30:05+02:00","dateModified":"2022-04-10T12:22:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Gastronomie"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Techniques & basiques","Les basiques en cuisine","Le Monde passe \u00e0 table","Gastronomie"],"description":"A rebours des restaurants-concept qui fleurissent depuis des ann\u00e9es, des chefs \u00e9toil\u00e9s se r\u00e9approprient les codes de la cuisine classique, th\u00e9oris\u00e9e par Auguste Escoffier au XIXe si\u00e8cle. Quenelles sauce Nantua et potages Dubarry au menu.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9o Bourdin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/984/0/6584/3292/1342/671/60/0/238114a_603648781-lemonde-escoffier-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gastronomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-gastronomie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-13">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Cette Ukrainienne s’efforçait de défendre la culture de son pays dans son théâtre aujourd’hui en ruine. Elle aura traversé sept pays avant d’arriver en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La vie brisée de Lioudmyla Kolossovytch, metteuse en scène du théâtre de Marioupol : « J’avais ressenti une peur sauvage »      Cette Ukrainienne s’efforçait de défendre la culture de son pays dans son théâtre aujourd’hui en ruine. Elle aura traversé sept pays avant d’arriver en France.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h34    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lioudmyla Kolossovytch, en région parisienne, le 1er avril 2022.  LEA CRESPI POUR « LE MONDE »               Cela faisait des semaines qu’elle se disait qu’il fallait partir. Quitter Marioupol. Sa fille, installée à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, n’arrêtait pas de lui répéter. Quelques jours avant l’invasion russe, le ton était encore plus pressant : « Maman, tu es encore jeune et belle, tu dois vivre. Pars immédiatement, je te l’ordonne. » Lioudmyla Kolossovytch, 58 ans, hésitait et tentait de calmer ses angoisses avec des plantes médicinales.          Cette Ukrainienne aux longs cheveux blonds et à l’allure soignée était metteuse en scène au théâtre dramatique de Marioupol quand la Russie a lancé l’offensive, le 24 février. Son arrivée remonte à juin 2020. En un an et demi, elle monte trois pièces, dont une de Tchekhov, Verotchka. Leur particularité : tout est joué en ukrainien. « C’était très novateur pour Marioupol », explique-t-elle au Monde. La ville, située dans le sud de l’Ukraine, est historiquement russophile et russophone. Jusqu’en 2015, le théâtre s’appelait d’ailleurs Théâtre dramatique russe de la région de Donetsk à Marioupol – un héritage de l’époque soviétique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les rescapés de Marioupol racontent un mois sous l’enfer des bombes                 L’ancienne comédienne, elle, a longtemps baigné dans la langue et la culture ukrainiennes. « Sous l’URSS, tout le monde parlait russe, mais dans mon village, à Sloviansk [dans le Donbass], on parlait ukrainien. Ma mère et ma grand-mère me chantaient des chansons dans cette langue, que les Russes détruisaient petit à petit. » Pendant ses études de théâtre, Lioudmyla Kolossovytch est sommée d’apprendre le russe littéraire, considéré comme noble, pour pouvoir jouer sur scène. Devenue metteuse en scène, elle décidera de ne monter des pièces qu’en ukrainien. « Pour moi, c’est très important de promouvoir la culture et la langue ukrainiennes, explique-t-elle. C’est un trésor dont j’ai hérité dans mon enfance et que j’ai envie de transmettre aux gens. »          A Marioupol, le public réserve un bon accueil à ses pièces. Mais, au sein même du théâtre, la fronde s’organise. « J’ai découvert que beaucoup de comédiens n’aimaient pas l’ukrainien. Ils résistaient ouvertement. C’était désagréable et inattendu. Cela m’a perturbée. » Elle finit par élever la voix pendant les répétitions. Quinze comédiens, dont ceux qui tiennent les rôles principaux, ripostent par une lettre au directeur pour se plaindre. « J’ai vécu ça comme une immense trahison, raconte Lioudmyla Kolossovytch. Ils ne voulaient pas travailler en ukrainien, par paresse, par ignorance, ou parce qu’ils regardaient plutôt vers la Russie. »          Trains bondés          Le 24 février, il est 5 heures du matin lorsque son téléphone sonne. C’est l’un de ses amis, dramaturge à Kiev. « La guerre a commencé », lui dit-il. Lioudmyla Kolossovytch ne comprend pas tout de suite. « J’ai été frappée de stupeur, raconte-t-elle. Comme j’habitais à 14 kilomètres de la ligne de front [du conflit dans le Donbass, en cours depuis 2014], j’entendais tout le temps des explosions, donc je m’étais habituée. » Elle raccroche, puis décide de prendre le premier train. Elle jette en hâte une doudoune dans sa valise, où traînent encore deux robes de soirée et des tongs – souvenirs de ses festivals de théâtre à Sloviansk et Kramatorsk, dans le Donbass.        Il vous reste 57.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/10/le-fil-de-ma-vie-s-est-rompu-lioudmyla-kolosovitch-metteuse-en-scene-a-marioupol_6121420_3210.html"},"headline":"La vie bris\u00e9e de Lioudmyla Kolossovytch, metteuse en sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais ressenti une peur sauvage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-10T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-04-10T06:00:22+02:00","dateModified":"2022-04-10T13:34:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Sc\u00e8nes","Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette Ukrainienne s\u2019effor\u00e7ait de d\u00e9fendre la culture de son pays dans son th\u00e9\u00e2tre aujourd\u2019hui en ruine. Elle aura travers\u00e9 sept pays avant d\u2019arriver en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/1029/0/3071/1535/1342/671/60/0/475487a_1649429231516-00-choix-kolosovych-ludmila-13a4423.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-14">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Depuis la découverte de ce massacre, l’histoire du faux charnier roumain de 1989 est ressortie pour alerter sur une supposée manipulation des images.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                        Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Les limites du parallèle entre le massacre de Boutcha et l’affaire du charnier de Timisoara      Depuis la découverte de ce massacre, l’histoire du faux charnier roumain de 1989 est ressortie pour alerter sur une supposée manipulation des images.          Par Assma Maad         Publié hier à 14h00, mis à jour à 09h23    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Depuis le début de l’offensive russe en Ukraine, le 24 février, la désinformation bat son plein. Avec, en première ligne, le Kremlin et ses défenseurs qui tentent d’instiller l’idée que cette guerre serait parfaitement légitime.            Dernier exemple en date, le massacre de Boutcha. Au lendemain du retrait des troupes russes, des soldats ukrainiens ont découvert, le 2 avril, des dizaines de cadavres jonchant les rues, parfois les mains liées, suggérant la possibilité de crimes de guerre commis par l’armée russe. Moscou rejette toute responsabilité dans les exactions commises et accuse Kiev d’avoir mis en scène de faux cadavres, en s’appuyant notamment sur des vidéos manipulées.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine à Moscou ; un millier de corps découverts « à ce jour » dans la région de Kiev                   Pour appuyer cette version, des défenseurs de la Russie convoquent un autre argument : l’affaire du faux charnier de Timisoara lors de la révolution roumaine de 1989. D’autres appellent à la prudence et instillent le doute, comme Eric Zemmour, candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle, qui a déclaré sur France 2 : « Il faut être sûr que ces massacres sont le fait des troupes russes. Si c’est le cas, c’est absolument infâme (…) On se souvient de Timișoara, on se souvient de la guerre en Irak, il y a eu beaucoup de manipulations d’images. »                             Lire aussi :  Massacre de Boutcha : sur les réseaux sociaux, l’opération de désinformation de Moscou                   Que s’est-il passé à Timisoara ?            En décembre 1989, cette ville de l’ouest de la Roumanie a été le théâtre d’une violente répression de la part du régime autoritaire de Nicolae Ceausescu, qui a causé la mort de près d’une centaine de personnes. Le soulèvement de Timisoara est considéré par les historiens comme le point de bascule de la révolution roumaine qui a précipité, le 25 décembre, la chute des époux Ceausescu.                          La population rend hommage aux morts liés au mouvement de contestation commencé à Timisoara, entre le 26 et 28 décembre 1989.  JEAN-MARIE HURON / AFP                 Un événement en particulier a marqué les esprits. Sur ordre d’Elena Ceaușescu, une quarantaine de victimes du soulèvement sont transférées, puis brûlées dans un crématorium de Bucarest. C’est à la suite de la disparition de ces corps qu’un charnier est découvert à Timisoara. Une dizaine de cadavres, pour certains en état de décomposition avancée, sont exhumés au public, et les images sont diffusées sur les télévisions du monde entier.              Très vite, cette affaire, dite « du charnier de Timisoara », indigne la communauté internationale. En France, la révolution roumaine est très suivie par les médias, et les images des corps décharnés choquent. Dans cette course au sensationnel, plusieurs journalistes s’emballent et versent dans la désinformation.            Ils reprennent le chiffre de 4 000 victimes, publié par plusieurs agences de presse d’Europe de l’est, puis par l’Agence France-Presse (AFP) et par plusieurs médias français, et affirment que la police du régime aurait transporté de nombreux corps dans des camions poubelles vers des fosses communes tenues secrètes.            Tout cela était pourtant faux. Les civils exhumés étaient morts depuis bien plus longtemps. « Ces cadavres avaient été récupérés à l’institut médico-légal et dans certains cimetières, puis présentés à la presse pour suggérer qu’il y avait encore d’autres victimes de la répression en train de pourrir, explique Traian Sandu, professeur agrégé à l’université Sorbonne-Nouvelle (Paris-III), auteur d’une Histoire de la Roumanie (Perrin, 2008). Le pouvoir révolutionnaire avait besoin de preuves d’une répression massive à Timisoara, qui pourtant n’avait pas eu lieu. »              Pour Catherine Durandin, historienne spécialiste de la Roumanie, ces images ont précipité la chute de la dictature de Ceaucescu : « L’affaire a été extrêmement importante pour les Roumains qui détestaient le régime. Avec une telle horreur, ils n’avaient d’autre solution que de suivre la marche de la révolution et du coup d’Etat. »                             Lire aussi notre archive :  Article réservé à nos abonnés  ROUMANIE Le charnier de Timisoara n'en était pas un                   Pourquoi cette affaire ressurgit-elle après Boutcha ?            La Russie nie avoir commis des exactions sur les civils de Boutcha et martèle que le gouvernement ukrainien aurait mis en scène les cadavres découverts. Dans ce contexte, il n’est guère étonnant d’invoquer le charnier de Timisoara, tant l’épisode est devenu un cas emblématique de désinformation médiatique. « Lorsque l’on veut nier ou créer le doute sur un massacre commis sur des civils, Timisoara est évidemment un symbole fort », analyse Christian Delporte, spécialiste des médias et professeur d’histoire contemporaine à l’université de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines. L’argument avait ainsi été brandi par l’ancien président du Front national, Jean-Marie Le Pen, en 1994, lorsqu’il qualifiait de « montage » le massacre du marché de Sarajevo.             « Beaucoup se disent que, si Timisaora était faux, pourquoi Boutcha ne le serait pas », avance l’historien Christian Delporte            Pour Christian Delporte, le succès de cet argument repose aussi sur la défiance vis-à-vis des médias et la perméabilité aux discours complotistes : « Aujourd’hui, une image n’est plus considérée comme une preuve, et beaucoup se disent que, si Timisaora était faux, pourquoi Boutcha ne le serait pas », suggère l’historien, qui ajoute que le massacre de Boutcha se déroule en Europe, ce qui « crée une énorme émotion capable de mobiliser l’opinion publique comme en 1989 ».            Le travail des journalistes à Boutcha peut-il, comme à Timisoara, être remis en cause ?            Plus de trente années se sont écoulées entre l’affaire du charnier de Timisoara et le massacre de Boutcha. Entre-temps, la place de l’image a évolué pour devenir omniprésente, y compris au cœur d’un conflit majeur. La guerre en Ukraine est documentée par des millions d’images diffusées tous les jours sur les réseaux sociaux et ailleurs.              Les techniques de vérification des images se sont améliorées, par exemple grâce à l’accès aux images satellitaires. Le New York Times a ainsi pu prouver que nombre de cadavres découverts à Boutcha gisaient depuis plusieurs semaines dans les rues, avant même le retrait des troupes russes, ce qui contredit formellement l’argumentaire de Moscou.            Not true, Russia. Here's the evidence. https://t.co/MjaCcq764u https://t.co/J0fkwlE5Ja https://t.co/cmSkKefVZk— malachybrowne (@Malachy Browne)              En parallèle, journalistes et amateurs ont développé des techniques d’enquête et d’analyse en ligne, à partir de données publiques permettant de vérifier l’authenticité de vidéos. Ainsi, plusieurs vidéos prorusses destinées à prouver la présence de faux cadavres à Boutcha ont été rapidement discréditées.            Une autre différence entre ces deux épisodes réside dans la possibilité d’examiner les cadavres. A Timisoara, rappelle Christian Delporte, « il y a deux informations que les journalistes ne pouvaient pas vérifier : si les civils étaient tués par balle, et de quand datait la mort selon leur état de décomposition ». A Boutcha, la situation est différente : « On connaît quasiment la date de leur décès, on sait qu’ils ont été fauchés, c’est incontestable, reste à connaître les circonstances exactes de leur mort. »              Une correspondante du journal britannique The Times a ainsi rapporté qu’elle a eu accès aux photos du massacre de Boutcha et que l’état de décomposition des corps correspondait à un décès datant de l’occupation russe. Des journalistes de l’AFP ont vu les cadavres d’au moins vingt hommes, dont deux présentaient de larges blessures à la tête, et ont écrit que « la peau des visages présente un aspect cireux, laissant penser que les cadavres [étaient] là depuis au moins plusieurs jours ». Description corroborée par l’agence Reuters : « La décomposition de certains corps indique qu’ils sont là depuis des jours, voire des semaines. »            Les témoignages recueillis par les journalistes et les analyses des images du massacre de Boutcha ne suffisent pas. Il faudra plusieurs semaines pour déterminer précisément ce qui s’est passé dans cette ville proche de Kiev, comme dans d’autres villages où l’armée russe est soupçonnée d’avoir commis d’autres crimes de guerre. C’est dans cette optique que l’organisation non gouvernementale Human Rights Watch collecte témoignages et preuves des exactions commises après le passage des soldats russes pour faire la lumière sur le massacre de Boutcha. Et éviter ainsi un nouveau Timisoara.                             Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Boutcha, tournant de la guerre en Ukraine                        Assma Maad           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/09/les-limites-du-parallele-entre-le-massacre-de-boutcha-et-l-affaire-du-charnier-de-timisoara_6121384_4355770.html"},"headline":"Les limites du parall\u00e8le entre le massacre de Boutcha et l\u2019affaire du charnier de Timisoara","dateCreated":"2022-04-09T14:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-09T14:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-10T09:23:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Depuis la d\u00e9couverte de ce massacre, l\u2019histoire du faux charnier roumain de 1989 est ressortie pour alerter sur une suppos\u00e9e manipulation des images.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/e5edf54_879018072-000-1dh030.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/10/19-15">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le groupe public lance, lundi 11 avril, le premier trajet de « Ouigo train classique » sur la ligne historique entre Paris et Nantes, au départ de la gare d’Austerlitz.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs      Le groupe public lance, lundi 11 avril, le premier trajet de « Ouigo train classique » sur la ligne historique entre Paris et Nantes, au départ de la gare d’Austerlitz.          Par Eric Béziat         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Rose flashy – au point de provoquer de nombreux quolibets parmi les cheminots actifs sur les réseaux sociaux –, le nouveau « Ouigo train classique » devait réaliser son voyage inaugural, lundi 11 avril, de la gare d’Austerlitz, à Paris, direction Nantes. Il s’agit de la nouvelle arme de la SNCF pour attirer les voyageurs vers le chemin de fer : un train Corail traditionnel rénové qui emprunte les voies classiques, et non les lignes TGV. Ce dernier-né au sein de la compagnie ferroviaire parcourt des trajets certes plus longs que « Ouigo grande vitesse », mais il offre des petits prix fixes, et ce, quelle que soit la période de l’année et même si vous achetez votre billet au dernier moment.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  SNCF : 2022 s’annonce comme une année charnière pour les comptes de l’entreprise                 L’expérience commence modestement sur deux destinations – Paris-Lyon et Paris-Nantes – avec dix trains par jour, à comparer aux 15 000 trains quotidiens de la SNCF ou aux plus de 60 TGV Ouigo et inOui qui font la navette entre Paris et Lyon dans la journée. Des allers-retours qui, par exemple, coûtent aux voyageurs 60 euros pour aller à Lyon les week-ends de mai (plus ou moins cinq heures chaque trajet) ou 40 euros pour aller à Nantes en semaine (un peu plus de quatre heures par trajet), et 5 euros pour les enfants.          Forte pression financière          « Ouigo train classique » ne bouleversera pas le destin de la SNCF, mais l’expérimentation est emblématique d’une volonté de relancer son trafic voyageurs. Cette stratégie, qui s’inscrit dans l’ambition du groupe public ferroviaire de doubler la part du train dans les modes de déplacements en France (de 10 % aujourd’hui à 20 % en 2030), est loin d’être une promenade de santé. Elle se fait même sur une ligne de crête étroite environnée de contraintes : au bouleversement des habitudes de mobilité provoqué par la pandémie s’ajoutent l’aiguillon de la concurrence et une forte pression financière : l’obligation, inscrite dans la loi, de générer un flux de trésorerie positif dans l’ensemble du groupe SNCF dès la fin de cette année.           L’activité TGV est en retrait de 15 % par rapport à 2019 et la clientèle business, la plus rentable, ne représente plus que la moitié de ce qu’elle était avant le Covid-19          Sur la reprise de l’activité voyageurs, l’entreprise se veut confiante. « Le premier trimestre confirme la dynamique de reprise du trafic, a déclaré Christophe Fanichet, PDG de SNCF Voyageurs, lors d’une conférence de presse, vendredi 8 avril. La mobilité loisirs et occasionnelle repart fort, on est revenus quasiment à la normale sur cette tranche. Nous avons vendu 5 millions de billets à Pâques, c’est autant qu’avant l’épidémie de Covid-19. »        Il vous reste 54.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/10/une-sncf-sous-contrainte-cherche-a-relancer-son-trafic-voyageurs_6121468_3234.html"},"headline":"Une SNCF sous contrainte cherche \u00e0 relancer son trafic voyageurs","dateCreated":"2022-04-10T17:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-10T17:00:09+02:00","dateModified":"2022-04-10T18:21:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Le groupe public lance, lundi 11\u00a0avril, le premier trajet de \u00ab\u00a0Ouigo train classique\u00a0\u00bb sur la ligne historique entre Paris et Nantes, au d\u00e9part de la gare d\u2019Austerlitz.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/376/0/3437/1718/1342/671/60/0/4e773bb_1649597803399-000-9b93jk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-16">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Colombo a été le théâtre, samedi 9 avril, d’une gigantesque manifestation demandant le renversement du président Gotabaya Rajapaksa.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, les Eglises rejoignent le mouvement de protestation      Colombo a été le théâtre, samedi 9 avril, d’une gigantesque manifestation demandant le renversement du président Gotabaya Rajapaksa.          Par Sophie Landrin(Colombo [Sri Lanka], envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une Sri-Lankaise manifeste lors du rassemblement géant pour réclamer la démission du président Gotabaya Rajapaksa et de son gouvernement, à Colombo, au Sri Lanka,le 9 avril 2022.  ERANGA JAYAWARDENA / AP               La colère populaire qui secoue le Sri Lanka déborde de toute part. Informés par les réseaux sociaux, des milliers de manifestants ont convergé toute la journée, samedi 9 avril, vers Galle Face, à Colombo. Ce quartier huppé de la capitale, où poussent des immeubles modernes et des hôtels de luxe le long de la mer, non loin du palais présidentiel, est le symbole de la dépendance de l’île vis-à-vis de la Chine et de son endettement faramineux. La dette s’élève à 51 milliards de dollars (46,9 millions d’euros), pour ce pays de 22 millions d’habitants.          Munis d’équipements rudimentaires, des drapeaux nationaux, des pancartes découpées dans des cartons d’emballage ou de simples feuilles de papier, les protestataires sont arrivés dès le début de la matinée pour brandir et scander, le long de la route, des slogans hostiles au président de la République, dont ils réclament la démission. Sur le passage, les conducteurs ont répondu par un concert de klaxon. « Gota go home », « le Sri Lanka a besoin de leaders responsables », « le pays n’est pas votre propriété privée », « les corrompus en prison » : l’hostilité des manifestants, nourrie par des mois de privation, vise Gotabaya Rajapaksa, élu en 2019 après des attentats meurtriers perpétrés contre des églises et des hôtels et attribués au groupe terroriste Etat islamique.                           Lire aussi l’archive (2019) :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le pouvoir en famille                 Les Sri-Lankais, traumatisés, avaient remis leur sort entre les mains de cet homme réputé pour ses opérations impitoyables contre les Tigres, lors de la guerre civile qui, pendant vingt-six ans, a opposé la majorité cinghalaise, essentiellement bouddhiste, à l’organisation séparatiste des Tigres de libération de l’Eelam tamoul (LTTE), majoritairement hindoue.          Toutes les strates de la société          Il s’était présenté comme l’homme capable de relever les défis sécuritaires et économiques auxquels était confronté le pays. Il a installé un véritable clan familial au sommet de l’Etat, notamment son frère Mahinda, nommé premier ministre. « J’ai voté pour lui en 2019, témoigne un jeune trentenaire, fonctionnaire. Je le regrette beaucoup, le pays souffre à cause de son incapacité et de ses erreurs. »          En fin de journée, ils étaient des milliers à emplir la route et l’esplanade, le long de la mer. Le mouvement de protestation massif atteint désormais toutes les strates de la société, des commerçants aux conducteurs de tuk-tuk, des étudiants aux artistes, des ouvriers au patronat, pénalisés depuis des mois par une crise économique et financière inédite par son ampleur. L’île est à court de tout, de carburants, de médicaments, d’électricité. Les habitants s’appauvrissent chaque jour, écrasés par une inflation galopante.        Il vous reste 46.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/10/au-sri-lanka-les-eglises-rejoignent-le-mouvement-de-protestation_6121467_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, les Eglises rejoignent le mouvement de protestation","dateCreated":"2022-04-10T16:47:46+02:00","datePublished":"2022-04-10T16:47:46+02:00","dateModified":"2022-04-10T18:06:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["Asie-Pacifique","Sri Lanka","International"],"description":"Colombo a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre, samedi 9\u00a0avril, d\u2019une gigantesque manifestation demandant le renversement du pr\u00e9sident Gotabaya Rajapaksa.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"Colombo [Sri Lanka], envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/279/0/3752/1876/1342/671/60/0/3e4320e_d61eb6be91834f95838ceaf4720c87c8-d61eb6be91834f95838ceaf4720c87c8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-17">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Parti en pole position, le pilote monégasque s’est imposé à Melbourne, dimanche, au terme d’un Grand Prix maîtrisé. Il conforte sa place de leader du championnat du monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Formule 1             Formule 1 : le cavalier seul de Charles Leclerc et de Ferrari, vainqueur du Grand Prix d’Australie      Parti en pole position, le pilote monégasque s’est imposé à Melbourne, dimanche, au terme d’un Grand Prix maîtrisé. Il conforte sa place de leader du championnat du monde.          Par Clément Martel         Publié aujourd’hui à 11h27, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     A Melbourne (Australie), Charles Leclerc a remporté sa deuxième victoire de la saison.  PAUL CROCK / AFP                 « Je voulais l’obtenir ! » Dans la conversation radio au sortir de son franchissement de ligne du Grand Prix d’Australie, dimanche 10 avril, Charles Leclerc a tenu à se justifier. En plus de la victoire, le pilote de Ferrari est allé décrocher le meilleur tour en piste dans l’ultime tour, contre l’avis de son équipe, ajoutant une cerise sur le gâteau d’un après-midi parfait. Sa deuxième victoire de la saison (et sa quatrième en carrière) conforte le jeune Monégasque en tête du championnat du monde des pilotes, après trois courses. Le Mexicain Sergio Pérez (Red Bull) et le Britannique George Russell (Mercedes) complètent le podium d’une épreuve marquée par l’abandon du tenant du titre, Max Verstappen (Red Bull) à la suite d’un problème mécanique.            Totally unstoppable, @Charles_Leclerc 👊

— F1 (@Formula 1)              Dans cette formule 1 « next generation », où de nouvelles règles sont entrées en vigueur cette saison, dans l’optique de rééquilibrer les forces entre les écuries – et d’augmenter le spectacle –, les cartes ont été redistribuées. Après plusieurs années à regarder de loin l’affrontement entre Red Bull et Mercedes pour les premières places, la Scuderia Ferrari retrouve sa place en tête du peloton. Si la course n’avait été resserrée par les deux interventions de la voiture de sécurité, après un tête-à-queue de Carlos Sainz Jr (Ferrari) dès le deuxième tour et l’accident de Sebastian Vettel (Aston Martin) au vingt-troisième, Charles Leclerc aurait creusé un écart significatif sur tous ses adversaires, tant son après-midi à Melbourne a tenu du cavalier seul.              « C’est génial d’être de retour dans cette position, a savouré le vainqueur à l’issue de la course. C’est la première victoire que je décroche en ayant eu la sensation de contrôler jusqu’au bout. Ce week-end, nous étions extrêmement forts, les pneus étaient excellents. » Solide leader du championnat du monde – avec 71 points, il compte près du double de points que son plus proche poursuivant, George Russell (Mercedes), 37 –, Charles Leclerc ne s’emballe pas, la saison restant longue, mais se satisfait d’avoir « une voiture très forte et fiable. »                              Lire aussi   En 2022, la formule 1 se veut (un peu) plus égalitaire                   Les déboires de Max Verstappen            Pour le retour de la formule 1 en Australie, après deux ans où le circuit est resté à l’écart, pandémie oblige, le public de Melbourne s’est massivement rendu aux abords de la course. La métropole australienne, où, en 2020, le circuit mondial s’était interrompu – comme le reste du monde –, n’a pas connu de déboires, dimanche. Sous un éclatant soleil, Charles Leclerc a conclu son week-end en beauté. Parti en pole position après des séances de qualification maîtrisées, le jeune Monégasque (24 ans) a conservé la première place pendant les cinquante-huit tours de course, n’étant inquiété par aucun rival. Si Max Verstappen a paru sur le point de le dépasser au sortir d’une intervention de la voiture de sécurité à la suite d’un accident, le pilote de la Scuderia s’est défendu ; avant de reprendre une confortable avance.            Pour le champion du monde en titre, la saison ne ressemble guère à l’édition précédente, qui l’avait vu coiffer sur le fil Lewis Hamilton (Mercedes). Contraint à l’abandon – le deuxième en trois Grands Prix – au trente-neuvième tour, le Néerlandais n’a pas dissimulé sa frustration. « Je ne sais pas ce qu’il s’est passé, j’ai dû arrêter la voiture, a déclaré Max Verstappen après la course. C’est inacceptable, si vous voulez vous battre pour le championnat, ce genre de choses ne doit pas arriver. » Déjà relégué à 46 points de Leclerc au classement du championnat du monde, le pilote Red Bull voit sa couronne menacée. « Avant de penser au championnat, le plus important est de finir les courses. Il nous faut une voiture plus rapide que la leur, mais on ne l’a pas pour l’instant. Ça va être compliqué », a reconnu le Néerlandais.                              Lire aussi   Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                   Si Red Bull, par l’entremise de Sergio Pérez, et Mercedes, par celle de George Russell, grimpent sur le podium à Melbourne, les deux écuries-phares de ces dernières années peinent à suivre le rythme imposé par Ferrari en ce début de saison. « Il y a tellement de travail pour nous ramener au niveau. Nous n’allons jamais abandonner, nous étions très loin derrière et pourtant nous sommes là, sur le podium », a reconnu le Britannique, troisième grâce à l’abandon de Verstappen. A eux de corriger le tir dans deux semaines pour le retour du circuit en Europe, à Imola (le 24 avril). Mais sur le circuit Enzo et Dino Ferrari, Lewis Hamilton et Max Verstappen devront, à coup sûr, une nouvelle fois compter avec l’ambition de Charles Leclerc.            Your Top 10 in Australia! 🇦🇺


<article-nb="2022/04/10/19-18">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le réalisateur qui a reçu pour « Drive My Car » l’Oscar du meilleur film étranger raconte, dans un entretien au « Monde », son travail avec les acteurs sur « Contes du hasard et autres fantaisies ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »      Le réalisateur qui a reçu pour « Drive My Car » l’Oscar du meilleur film étranger raconte, dans un entretien au « Monde », son travail avec les acteurs sur « Contes du hasard et autres fantaisies ».          Propos recueillis par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                    Après dix ans passés dans l’anonymat de l’indépendance et de l’autoproduction, le cinéaste japonais Ryusuke Hamaguchi a connu, depuis 2015, une ascension fulgurante en devenant une valeur sûre des grands festivals internationaux. En plus d’une moisson de prix, dont un prestigieux Oscar, Drive My Car a rencontré le succès dans les salles françaises, avec près de 200 000 entrées malgré une sortie en plein contexte pandémique et sa durée de presque trois heures en VO. Avec Contes du hasard et autres fantaisies, le réalisateur de 43 ans réhabilite la forme du film à sketchs et décline en trois histoires une série de coïncidences amoureuses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Contes du hasard & autres fantaisies » : Hamaguchi sublime l’ambiguïté morale du désir                 Quelle est l’origine du film ?          Au départ, mon envie était de réaliser des courts-métrages parce que le format permet de travailler dans une économie bien plus souple, de retrouver une liberté d’expérimenter qu’on n’a pas forcément sur de plus gros budgets. Or l’inconvénient du format court, c’est qu’il n’a pas beaucoup de fenêtres de diffusion. En février 2019, j’ai eu l’occasion d’échanger avec Mary Stephen, qui était la monteuse d’Eric Rohmer. C’est elle qui m’a suggéré l’idée de rassembler plusieurs films courts pour en faire un programme long, une sorte de recueil, permettant une sortie dans des conditions normales. L’avantage d’un tel projet, c’est qu’il peut se prolonger à loisir et donner lieu à toutes sortes de petites séries. En avril 2019, j’ai fait lire quelques segments au producteur Satoshi Takata qui m’avait accompagné sur Senses. Il m’a dit : « On part là-dessus ».          Les acteurs sont au centre de votre travail qui est un art du dialogue. Comment avez-vous travaillé avec eux ?          La relation aux acteurs est ce qui m’intéresse le plus dans le travail de mise en scène. Le film étant fait avec un budget très modeste, il fallait que les comédiens soient non seulement intéressés par le contenu, mais acceptent aussi de s’investir dans la durée. Ainsi, on a pris beaucoup de temps avant le tournage pour répéter, faire des lectures du scénario. On se retrouve autour d’une table pour lire le texte dépourvu de tout sentiment, de toute émotion. On se concentre sur les mots. Le but de ces lectures est que la mise en scène se révèle d’elle-même à travers le texte. En fait, je ne donne quasiment aucune indication de jeu. C’est la rencontre entre les acteurs, leurs corps et le texte qui fait émerger le reste.          La parole relève le plus souvent chez vous de l’intime. Mais ici, elle revêt une dimension plus sensuelle, voire érotique…          Le principe de la conversation, c’est de se mêler aux autres. C’est un mouvement qui vise à abolir les frontières entre soi et les autres. Ce qui procure la sensation d’être en vie et le bonheur qui l’accompagne. La sexualité est une façon de l’atteindre, mais ses effets sont éphémères, le rapport sexuel débouche souvent sur une sorte de vide, de déception. Se rapprocher de l’autre à travers les mots, se mélanger psychologiquement à quelqu’un, si l’on peut dire, permet finalement d’accéder à cette joie de façon beaucoup plus intense et pérenne. Les dialogues du film essayent d’exprimer cette conception des choses que je tire de ma propre vie.        Il vous reste 23.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/10/ryusuke-hamaguchi-la-sexualite-est-un-des-moyens-d-atteindre-le-bonheur_6121460_3246.html"},"headline":"Ryusuke Hamaguchi\u00a0: \u00ab\u00a0La sexualit\u00e9 est un des moyens d\u2019atteindre le bonheur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-10T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-04-10T13:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le r\u00e9alisateur qui a re\u00e7u pour \u00ab\u00a0Drive My Car\u00a0\u00bb l\u2019Oscar du meilleur film \u00e9tranger raconte, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, son travail avec les acteurs sur \u00ab\u00a0Contes du hasard et autres fantaisies\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-19">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ La motion a été approuvée par 174 des 342 députés. Imran Khan est le premier chef de gouvernement pakistanais à chuter à la suite d’un vote de défiance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Pakistan             Imran Khan, premier ministre du Pakistan, renversé par une motion de censure      La motion a été approuvée par 174 des 342 députés. Imran Khan est le premier chef de gouvernement pakistanais à chuter à la suite d’un vote de défiance.       Le Monde et AP et      Publié hier à 22h20, mis à jour à 10h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre du Pakistan, Imran Khan, assiste à une parade militaire, à Islamabad, le 23 mars 2022.  ANJUM NAVEED / AP                 Le premier ministre du Pakistan, Imran Khan, a été renversé, samedi 9 avril, par une motion de censure, votée à son encontre par l’Assemblée nationale, à l’issue de plusieurs semaines de crise politique. Malgré deux ajournements dans la journée, la manœuvre de M. Khan pour se maintenir au pouvoir au Pakistan a échoué.            La motion a été approuvée par 174 des 342 députés, a annoncé le président par intérim de la chambre, Sardar Ayaz Sadiq. Aucun premier ministre n’est jamais allé au bout de son mandat au Pakistan, depuis l’indépendance du pays, en 1947, mais M. Khan est le premier à chuter sur un vote de défiance.              Il était devenu premier ministre en 2018. Son successeur à la tête de cette république islamique de 220 millions d’habitants dotée de l’arme nucléaire devrait être Shehbaz Sharif, le leader de la Ligue musulmane du Pakistan (PML-N).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le premier ministre pakistanais poussé vers la sortie                   Dissolution de l’Assemblée anticonstitutionnelle            Ce vote s’est tenu alors que la Cour suprême avait infligé, jeudi, un cuisant revers au premier ministre pakistanais. Ce dernier, 69 ans et célèbre pour avoir mené l’équipe nationale de cricket à sa seule victoire en Coupe du monde, en 1992, avait tenté d’échapper, quatre jours plus tôt, à cette motion de l’opposition en faisant dissoudre l’Assemblée nationale et en appelant à des élections générales anticipées.            Les cinq magistrats de la plus haute juridiction du pays avaient jugé, à l’unanimité, que le stratagème pour empêcher le vote de défiance était anticonstitutionnel et que toutes les décisions ultérieures étaient sans effet juridique. L’Assemblée nationale avait donc été rétablie, ainsi que le gouvernement.              Toujours populaire auprès de larges pans de la population, M. Khan n’a sans doute pas dit son dernier mot en vue des prochaines échéances électorales. Mais son bilan et sa propension, ces derniers jours, à accentuer les fractures de la société pakistanaise, avec de virulentes attaques contre l’opposition, qu’il a accusée de « trahison », pourraient jouer contre lui.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Pakistan et ses contradictions dans l’œil de Lucas Barioulet                   Imran Khan est arrivé au pouvoir en 2018, après la victoire aux législatives de son parti, le Pakistan Tehreek-e-Insaf (PTI), sur une plate-forme populiste mêlant promesses de réformes sociales, conservatisme religieux et lutte contre la corruption. Vingt-deux ans après son entrée en politique, il est ainsi récompensé pour sa ténacité.            Choix populaires, conjoncture économique difficile            Comme chef du gouvernement, il a d’abord capitalisé sur son image d’incorruptible et la lassitude de la société à l’égard des partis traditionnels, qui ont monopolisé le pouvoir pendant des décennies avec l’armée. Pendant la pandémie liée au Covid-19, son choix de ne pas imposer de confinement national, qui aurait « fait mourir de faim » les gens, s’est révélé populaire et gagnant. Le pays a été largement épargné (30 000 morts).              Mais la conjoncture économique et ses mauvais choix ont fini par le rattraper. La forte inflation, la dépréciation de la roupie depuis juillet et le creusement de la dette l’ont affaibli. La détérioration de la sécurité, en particulier depuis la prise du pouvoir par les talibans en Afghanistan, à la mi-août, a aussi contribué à ses difficultés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Pakistan et ses contradictions dans l’œil de Lucas Barioulet                   Leur retour triomphal a d’abord été interprété comme une victoire pour le Pakistan, accusé de longue date de les soutenir, et pour celui qui a été affublé du sobriquet de « Taliban Khan » pour n’avoir jamais cessé de prôner le dialogue avec eux. Mais après plusieurs années d’un calme relatif, les attentats ont repris de plus belle depuis août, menés notamment par les talibans pakistanais du Tehreek-e-Taliban Pakistan (TTP). Imran Khan a aussi pâti de la dégradation probable de ses liens avec l’armée, qui était accusée d’avoir interféré en sa faveur en 2018, même si celle-ci est restée silencieuse ces derniers jours.            Accusé de complaisance envers les extrêmes            Ses efforts pour positionner le Pakistan en acteur régional incontournable n’ont guère porté non plus. Les liens avec Washington et les pays européens se sont distendus, notamment sous l’effet de ses diatribes contre l’islamophobie, déguisée à ses yeux en Occident sous les traits de la liberté d’expression. Islamabad s’est encore plus rapproché de la Chine. Et la visite officielle à Moscou d’Imran Khan le jour même du déclenchement de la guerre en Ukraine lui a valu nombre de moqueries.              Ce fils d’une riche famille de Lahore, diplômé d’Oxford, marié trois fois après avoir entretenu, pendant sa carrière sportive, une réputation de play-boy, s’est aussi vu reprocher sa complaisance envers les religieux radicaux. Marié en troisièmes noces en 2018 avec Bushra Bibi, issue d’une famille conservatrice et qui porte le voile, il a défendu avec véhémence la controversée loi sur le blasphème.            En novembre, son gouvernement a levé l’interdiction pesant sur le Tehreek-e-Labbaik Pakistan (TLP), décrétée en avril à la suite de violentes manifestations anti-françaises organisées par ce parti islamiste, qui dénonçait le soutien apporté par la France au droit de caricaturer, y compris le prophète Mahomet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Pakistan cède aux exigences d’un parti islamiste antifrançais                   Souvent accusé d’avoir restreint l’espace d’expression de la presse, Imran Khan a aussi suscité l’indignation des organisations féministes en établissant plusieurs fois un lien entre le viol et la manière de s’habiller des femmes, dans un pays où les violences sexuelles sont courantes.                Le Monde et AP et            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Voyage autour de Jules Verne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/pakistan-le-premier-ministre-imran-khan-renverse-par-une-motion-de-censure_6121405_3210.html"},"headline":"Imran Khan, premier ministre du Pakistan, renvers\u00e9 par une motion de censure","dateCreated":"2022-04-09T22:20:21+02:00","datePublished":"2022-04-09T22:20:21+02:00","dateModified":"2022-04-10T10:10:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"La motion a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par 174 des 342 d\u00e9put\u00e9s. Imran Khan est le premier chef de gouvernement pakistanais \u00e0 chuter \u00e0 la suite d\u2019un vote de d\u00e9fiance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AP et "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/222/0/6000/3000/1342/671/60/0/c1bab43_58afd0381d674347a57628c693fc8518-58afd0381d674347a57628c693fc8518-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       

       
   
