<FILE-date="2022/04/10/19">

<article-nb="2022/04/10/19-1">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’ordre de la Cour interaméricaine des droits de l’homme de ne pas libérer l’ex-autocrate de 83 ans a suscité peu de réactions dans le pays, en proie à une grave crise politique et sociale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pérou             Au Pérou, Alberto Fujimori restera en prison      L’ordre de la Cour interaméricaine des droits de l’homme de ne pas libérer l’ex-autocrate de 83 ans a suscité peu de réactions dans le pays, en proie à une grave crise politique et sociale.          Par Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h34, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La porte gardée de la prison où est détenu l’ancien président péruvien, Alberto Fujimori, à Lima, le 29 mars 2022.  GUADALUPE PARDO / AP               Alberto Fujimori sera tenu de purger sa peine. Vendredi 8 avril, la Cour interaméricaine des droits de l’homme (CIDH) a ordonné à l’Etat péruvien de « s’abstenir d’exécuter » la décision du Tribunal constitutionnel du 17 mars qui avait autorisé la libération anticipée de l’ancien président. Un avis qui devrait être respecté par le Pérou ; le gouvernement du président de gauche, Pedro Castillo, avait précédemment déclaré qu’il s’y conformerait.          L’ex-autocrate de 83 ans, à la tête du pays de 1990 à 2000, avait été condamné en 2007 à vingt-cinq ans de réclusion pour crimes contre l’humanité et à huit ans pour corruption. L’arrêt de la Cour interaméricaine est l’ultime revirement d’une longue série pour M. Fujimori, qui espérait que la grâce présidentielle, accordée en 2017 par l’ex-président de droite Pedro Pablo Kuczynski (« PPK », 2016-2018) pour « raisons humanitaires », soit exécutée.          « Ni oubli ni pardon »          La grâce avait pourtant déjà été annulée une première fois en 2018 par la Cour suprême péruvienne, après la découverte de manœuvres entre le camp fujimoriste au Congrès et le président PPK pour sauver ce dernier d’une destitution. Puis, elle avait été subitement réhabilitée, le 17 mars, par décision du Tribunal constitutionnel, ouvrant la voie à la libération de M. Fujimori. Cette décision controversée avait déclenché l’indignation des victimes de son gouvernement et des antifujimoristes, qui avaient manifesté aux cris de « Ni oubli ni pardon ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, la libération de l’ex-autocrate Alberto Fujimori provoque la colère                 La Cour interaméricaine, dans sa résolution du 8 avril, a estimé que la décision du Tribunal constitutionnel de libérer l’ex-autocrate allait à l’encontre de l’application de la Convention américaine des droits humains en matière de justice, pouvant conduire « à une forme d’impunité ». Elle considère que le Tribunal constitutionnel n’a pas évalué « l’impact d’une telle grâce pour des violations flagrantes des droits de l’homme sur le droit d’accès à la justice des victimes et de leurs proches », tandis que des milliers de victimes attendent encore que l’ex-président soit jugé dans une dizaine d’autres affaires.          Elle a aussi estimé que le Tribunal constitutionnel n’avait pas présenté d’expertise montrant que la santé de l’ex-président s’était détériorée et présentait un risque grave, et n’avait donc pas démontré de « nécessité impérieuse » de le faire sortir de prison.          Soulagement des victimes          L’arrêt de la Cour interaméricaine a été accueilli avec soulagement par les victimes et les organisations de défense des droits de l’homme, mais n’a pas soulevé beaucoup de réactions dans une population en proie à un conflit social, dû aux difficultés économiques engendrées par l’augmentation du coût de la vie. De nombreuses voix s’élèvent pour demander un changement de cap gouvernemental immédiat ou la démission du président Castillo, accusé d’incurie. Samedi 9 avril, des centaines de personnes sont encore descendues dans la rue, tandis que le bureau du défenseur du peuple s’est joint aux demandes de démission, acculant encore un peu plus le chef de l’Etat, qui a survécu à deux tentatives de destitution en sept mois.        Il vous reste 42.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/10/au-perou-alberto-fujimori-restera-en-prison_6121477_3210.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, Alberto Fujimori restera en prison","dateCreated":"2022-04-10T18:34:38+02:00","datePublished":"2022-04-10T18:34:38+02:00","dateModified":"2022-04-10T18:57:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["Am\u00e9riques","P\u00e9rou","International"],"description":"L\u2019ordre de la Cour interam\u00e9ricaine des droits de l\u2019homme de ne pas lib\u00e9rer l\u2019ex-autocrate de 83\u00a0ans a suscit\u00e9 peu de r\u00e9actions dans le pays, en proie \u00e0 une grave crise politique et sociale.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/29/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/bd1fbe3_d26a89ded87045dc8c7966feeb9e9e68-d26a89ded87045dc8c7966feeb9e9e68-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-2">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Colombo a été le théâtre, samedi 9 avril, d’une gigantesque manifestation demandant le renversement du président Gotabaya Rajapaksa.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, les Eglises rejoignent le mouvement de protestation      Colombo a été le théâtre, samedi 9 avril, d’une gigantesque manifestation demandant le renversement du président Gotabaya Rajapaksa.          Par Sophie Landrin(Colombo [Sri Lanka], envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une Sri-Lankaise manifeste lors du rassemblement géant pour réclamer la démission du président Gotabaya Rajapaksa et de son gouvernement, à Colombo, au Sri Lanka,le 9 avril 2022.  ERANGA JAYAWARDENA / AP               La colère populaire qui secoue le Sri Lanka déborde de toute part. Informés par les réseaux sociaux, des milliers de manifestants ont convergé toute la journée, samedi 9 avril, vers Galle Face, à Colombo. Ce quartier huppé de la capitale, où poussent des immeubles modernes et des hôtels de luxe le long de la mer, non loin du palais présidentiel, est le symbole de la dépendance de l’île vis-à-vis de la Chine et de son endettement faramineux. La dette s’élève à 51 milliards de dollars (46,9 millions d’euros), pour ce pays de 22 millions d’habitants.          Munis d’équipements rudimentaires, des drapeaux nationaux, des pancartes découpées dans des cartons d’emballage ou de simples feuilles de papier, les protestataires sont arrivés dès le début de la matinée pour brandir et scander, le long de la route, des slogans hostiles au président de la République, dont ils réclament la démission. Sur le passage, les conducteurs ont répondu par un concert de klaxon. « Gota go home », « le Sri Lanka a besoin de leaders responsables », « le pays n’est pas votre propriété privée », « les corrompus en prison » : l’hostilité des manifestants, nourrie par des mois de privation, vise Gotabaya Rajapaksa, élu en 2019 après des attentats meurtriers perpétrés contre des églises et des hôtels et attribués au groupe terroriste Etat islamique.                           Lire aussi l’archive (2019) :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le pouvoir en famille                 Les Sri-Lankais, traumatisés, avaient remis leur sort entre les mains de cet homme réputé pour ses opérations impitoyables contre les Tigres, lors de la guerre civile qui, pendant vingt-six ans, a opposé la majorité cinghalaise, essentiellement bouddhiste, à l’organisation séparatiste des Tigres de libération de l’Eelam tamoul (LTTE), majoritairement hindoue.          Toutes les strates de la société          Il s’était présenté comme l’homme capable de relever les défis sécuritaires et économiques auxquels était confronté le pays. Il a installé un véritable clan familial au sommet de l’Etat, notamment son frère Mahinda, nommé premier ministre. « J’ai voté pour lui en 2019, témoigne un jeune trentenaire, fonctionnaire. Je le regrette beaucoup, le pays souffre à cause de son incapacité et de ses erreurs. »          En fin de journée, ils étaient des milliers à emplir la route et l’esplanade, le long de la mer. Le mouvement de protestation massif atteint désormais toutes les strates de la société, des commerçants aux conducteurs de tuk-tuk, des étudiants aux artistes, des ouvriers au patronat, pénalisés depuis des mois par une crise économique et financière inédite par son ampleur. L’île est à court de tout, de carburants, de médicaments, d’électricité. Les habitants s’appauvrissent chaque jour, écrasés par une inflation galopante.        Il vous reste 46.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/10/au-sri-lanka-les-eglises-rejoignent-le-mouvement-de-protestation_6121467_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, les Eglises rejoignent le mouvement de protestation","dateCreated":"2022-04-10T16:47:46+02:00","datePublished":"2022-04-10T16:47:46+02:00","dateModified":"2022-04-10T18:06:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["Asie-Pacifique","Sri Lanka","International"],"description":"Colombo a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre, samedi 9\u00a0avril, d\u2019une gigantesque manifestation demandant le renversement du pr\u00e9sident Gotabaya Rajapaksa.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"Colombo [Sri Lanka], envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/279/0/3752/1876/1342/671/60/0/3e4320e_d61eb6be91834f95838ceaf4720c87c8-d61eb6be91834f95838ceaf4720c87c8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-3">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le chercheur américain spécialiste des technologies Robert Bell affirme, dans une tribune au « Monde », que pour se passer du gaz russe, recourir aux énergies renouvelables serait plus rapide et moins cher que de trouver de nouvelles sources de gaz.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Tribune        Robert Bell  Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York        Le chercheur américain spécialiste des technologies Robert Bell affirme, dans une tribune au « Monde », que pour se passer du gaz russe, recourir aux énergies renouvelables serait plus rapide et moins cher que de trouver de nouvelles sources de gaz.   Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Comme dans un film sur la duplicité en temps de guerre, la Russie continue de payer à l’Ukraine qu’elle massacre un « loyer » (apparemment 2 milliards de dollars en 2020, soit environ 18,40 milliards d’euros) pour utiliser ses gazoducs vers l’Union européenne (UE). Et les pays de l’UE, qui sanctionnent économiquement la Russie et qui, pour certains, fournissent des armes à l’Ukraine, continuent de payer leur gaz aux tueurs russes – 155 milliards de mètres cubes (MMC) en 2021, ce qui représente près de la moitié de leurs importations de gaz.          Le dilemme moral auquel l’UE se trouve ainsi confronté peut être résolu de plusieurs façons : Poutine pourrait couper les approvisionnements ; un foreur pétrolier du Moyen-Orient ou du Texas pourrait embaucher des mercenaires pour faire exploser les pipelines ukrainiens… et le prix du pétrole et du gaz par la même occasion ; le gouvernement ukrainien pourrait même, dans un geste désespéré, faire sauter lui-même les pipelines.          Du gaz liquéfié très coûteux          Mais aucun des plans annoncés à ce jour ne semble pouvoir résoudre ce dilemme. Le 25 mars, la Commission européenne et Washington ont annoncé pouvoir remplacer cette année 20 MMC de gaz russe (sur 155) par de nouveaux projets éoliens et solaires. Et que dans huit ans ( !), l’UE aurait mis fin aux importations de gaz russe en triplant sa capacité éolienne et solaire à hauteur de 170 MMC. Restera-t-il quelque chose de l’Ukraine à cette date-là ?                           Lire aussi :  Gaz russe : « Le vrai sujet est de diminuer généralement notre exposition aux énergies fossiles importées »                 Le 24 mars, Joe Biden a promis de livrer cette année à l’UE environ 15 MMC de gaz naturel liquéfié (GNL). L’UE recherche également d’autres sources de GNL et passe des contrats avec les usines de regazéification flottantes existantes.          Mais remplacer le gaz relativement bon marché livré par gazoduc par du gaz liquéfié très coûteux livré par méthanier nécessite de construire de nouvelles usines de regazéification. Or la construction de celle de Dunkerque a mis six ans et a coûté un milliard d’euros. Autrement dit, en construire davantage ne contribuerait pas à résoudre la crise de court terme actuelle.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  «  Notre addiction aux énergies fossiles nourrit le réchauffement climatique et finance la guerre qui nous menace  »                 Le plan de l’UE pour l’indépendance énergétique annoncé le 8 mars ne parle pas en revanche de nouvelle centrale nucléaire pour affronter cette crise. Et pour cause : si le premier réacteur EPR d’Europe, en Finlande, vient de produire ses 100 premiers MW d’électricité en mars 2022, le projet a été lancé il y a treize ans, en 2005, et a coûté environ 11 milliards d’euros au lieu des 3,4 milliards initialement prévus…          De 26 à 50 dollars par MWh        Il vous reste 56.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/10/guerre-en-ukraine-les-systemes-energetiques-les-plus-rapides-et-les-moins-chers-a-construire-dans-l-urgence-sont-l-eolien-terrestre-et-le-solaire_6121462_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques les plus rapides et les moins chers \u00e0 construire dans l\u2019urgence sont l\u2019\u00e9olien terrestre et le solaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-10T15:30:06+02:00","datePublished":"2022-04-10T15:30:06+02:00","dateModified":"2022-04-10T15:30:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9nergies renouvelables","Guerre en Ukraine","Tribunes \u00e9co","Tribunes","\u00c9nergies","Ukraine","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le chercheur am\u00e9ricain sp\u00e9cialiste des technologies Robert Bell affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que pour se passer du gaz russe, recourir aux \u00e9nergies renouvelables serait plus rapide et moins cher que de trouver de nouvelles sources de gaz.","author":[{"@type":"Person","name":"Robert Bell","description":"Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/614/0/5304/2652/1342/671/60/0/7b655e9_1649587904314-pns-724118570.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-4">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, n’a pas précisé si les corps découverts étaient exclusivement ceux de civils. Elle a également fait état de 5 600 enquêtes ouvertes pour crimes de guerre présumés depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ (REUTERS/Maxim Shemetov) MAXIM SHEMETOV / REUTERS                     14:01   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que la France fournit des armes à l’Ukraine ?    Siepi          Depuis le début du conflit en Ukraine, la France est restée très discrète sur ses livraisons d’armes aux Ukrainiens. Le chef de l’Etat et le gouvernement – dont le ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, le 6 mars – assurent qu’ils se sont limités à « des équipements défensifs et à un soutien en carburant ».          Lors des premiers jours qui ont suivi l’invasion russe en Ukraine, Paris, comme d’autres capitales européennes, a fourni des équipements de protection, casques et gilets pare-balles. Mais, depuis, la France a livré des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Nous avons publié un article à ce sujet le 9 mars dernier.          De leur côté, les Etats-Unis vont envoyer à l’Ukraine de nouveaux systèmes d’armement, a annoncé jeudi le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, après être convenu avec ses homologues de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) d’une accélération des livraisons d’armes à Kiev pour faire face à l’offensive de la Russie.          Alors que le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhorté les Occidentaux à mettre fin aux délais administratifs, Antony Blinken a déclaré que les Etats-Unis et trente autres pays envoyaient des armes à l’Ukraine et que ce processus allait s’intensifier.          « Nous n’allons pas laisser quoi que ce soit se mettre en travers de la route pour fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin et ce qui, nous le pensons, est efficace », a déclaré le secrétaire d’Etat américain, évoquant des « nouveaux systèmes » jusque-là jamais fournis par l’OTAN, sans en dire davantage. D’après des diplomates de l’Alliance, cela signifie en partie aider l’Ukraine à moderniser son arsenal datant de l’ère soviétique.          Pour en savoir plus sur les armes utilisées par les forces ukrainiennes dans cette guerre, vous pouvez lire cet article :                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les armes qui ont fait la différence                                 13:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, pas de petite carte mise à jour ce jour? :)     Amaury         Bonjour, voici les cartes que nous regardons, aujourd’hui :                                                         Le point sur l’invasion russe en Ukraine         Le point sur la situation à 14 h 30                    Le contexte       Live  animé par Cécile Bouanchaud, Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier         Boris Johnson, qui a marché samedi dans les rues de Kiev au côté de Volodymyr Zelensky à l’occasion d’une visite surprise, s’est engagé à fournir à l’Ukraine des véhicules blindés et des missiles antinavires. Il a rendu hommage à l’armée ukrainienne pour « le plus grand fait d’armes du XXIe siècle » qui a permis de défendre Kiev et de mettre en échec « les desseins monstrueux de Poutine ».4 532 personnes ont été évacuées samedi en Ukraine par les dix couloirs humanitaires mis en place pour permettre le départ de civils de plusieurs villes de l’Est et du Sud, où se concentrent les opérations militaires russes, a annoncé le chef de cabinet adjoint de la présidence, Kirill Timoshenko. Vendredi, 6 665 personnes avaient pu fuir les combats.Cinq personnes ont été tuées et cinq autres blessées samedi dans des bombardements russes dans l’est de l’Ukraine qui s’attend à une offensive russe majeure dans cette partie du territoire, a fait savoir, dans la soirée, le gouverneur de l’oblast de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont été tuées, vendredi 8 avril, lors d’une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a dénoncé un « crime de guerre », demande « une réponse mondiale ferme ». Moscou a démenti être responsable de l’attaque.L’Ukraine a annoncé samedi avoir procédé à un nouvel échange de prisonniers avec la Russie depuis le début de l’invasion russe, permettant la libération de 12 soldats et 14 civils ukrainiens.Un couvre-feu est en vigueur depuis samedi soir et jusqu’à lundi matin à Odessa, le grand port ukrainien placé dans l’ouest du pays, au bord de la mer Noire, face à la « menace » de frappes de missiles, ont annoncé les autorités locales.Une collecte internationale de fonds a permis de réunir 10,1 milliards d’euros destinés à soutenir l’Ukraine, a annoncé samedi la présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen. La campagne Stand Up for Ukraine, organisée par l’Union européenne, le premier ministre canadien, Justin Trudeau, et l’organisation internationale Global Citizen, visait à collecter des fonds pour les déplacés et réfugiés ukrainiens.Plus de 4,4 millions de réfugiés ukrainiens ont fui leur pays depuis le début de l’invasion de leur pays par la Russie, le 24 février, selon les chiffres du Haut-Commissariat aux réfugiés (HCR). L’ONU estime, par ailleurs, à 7,1 millions le nombre de déplacés à l’intérieur du pays.Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme fait état, le 9 avril, de 4 149 victimes civiles en Ukraine, dont 1 766 tués, précisant que « les chiffres réels sont considérablement plus élevés, étant donné que la réception d’informations en provenance de certains endroits où se déroulent des hostilités intenses a été retardée, et que de nombreux rapports doivent encore être corroborés », notamment à Marioupol.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Le monde selon Poutine : la croix et la bannière         Décryptages. Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale         Chronique. Le « Donbass » dans « Le Monde », une région figée dans la guerre         Reportage. « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »         Décryptages. Les limites du parallèle entre le massacre de Boutcha et l’affaire du charnier de Timisoara         Factuel. Les armes qui ont fait la différence         En images. Leurs vies dans leurs sacs         Vidéo. A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur l’invasion russe en Ukraine         Le point sur la situation à 14 h 30                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-10T16:54:23+00:00","coverageEndTime":"2022-04-11T04:54:23+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","description":"La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si les corps d\u00e9couverts \u00e9taient exclusivement ceux de civils. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de 5 600 enqu\u00eates ouvertes pour crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Cécile Bouanchaud, Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine à Moscou ; un millier de corps découverts « à ce jour » dans la région de Kiev","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si les corps d\u00e9couverts \u00e9taient exclusivement ceux de civils. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de 5 600 enqu\u00eates ouvertes pour crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/3/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Cécile Bouanchaud, Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-04-10T16:54:23+00:00"
,"endDate":"2022-04-11T04:54:23+00:00"
  Bonjour, suite \u00e0 votre poste pourriez vous repr\u00e9cisez la position personnelle de l'Autriche vis a vis de cette guerre ?     EmmaC         Bonjour EmmaC,          L\u2019Autriche, membre de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) mais pas membre de l\u2019OTAN, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et affich\u00e9 sa solidarit\u00e9 avec Kiev. \u00ab\u00a0Ce qui se passe en Ukraine est une terrible guerre d\u2019agression contre la population civile\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chancelier autrichien, Karl Nehammer, qui s\u2019est rendu \u00e0 Kiev et \u00e0 Boutcha samedi.          Elle soutient les sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE et appelle \u00e0 les renforcer. En milieu de semaine, elle a annonc\u00e9, comme plusieurs autres pays europ\u00e9ens, l\u2019expulsion de quatre diplomates russes, apr\u00e8s la d\u00e9couverte des massacres \u00e0 Boutcha et dans d\u2019autres villes autour de Kiev. Il s\u2019agit d\u2019une d\u00e9cision peu habituelle pour l\u2019Autriche. Le pays avait expuls\u00e9 un diplomate russe accus\u00e9 d\u2019espionnage en ao\u00fbt\u00a02020 et il s\u2019agissait d\u2019une premi\u00e8re dans l\u2019histoire de cet Etat neutre, proche de la Russie, qui se veut un pont entre Est et Ouest.          Vienne s\u2019oppose, cependant, \u00e0 des sanctions contre le p\u00e9trole et le gaz russes, comme l\u2019Allemagne et la Hongrie. \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s d\u00e9pendants du gaz russe en Autriche. Les sanctions ne doivent pas nous affecter plus que la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, cette semaine, le ministre des finances autrichien, Magnus Brunner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T16:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T16:25:48+00:00","articleBody":"     Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, va devenir, lundi, le premier dirigeant europ\u00e9en \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident Vladimir Poutine \u00e0 Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 dimanche la chancellerie \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Il y va en ayant inform\u00e9 Berlin, Bruxelles et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky\u00a0\u00bb pour encourager le dialogue, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole du chancelier, qui \u00e9tait en Ukraine samedi.              Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0avril 2022. M.\u00a0Nehammer a appel\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 renforcer les sanctions contre la Russie, tout en r\u00e9affirmant l\u2019opposition de son pays \u00e0 instaurer un embargo sur les importations de gaz russe. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/791dbe6_c7851a8989954731aef0a598608fbeb8-c7851a8989954731aef0a598608fbeb8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-04-10T16:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T16:20:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nQuatri\u00e8me tentative ! Quelles seraient les cons\u00e9quences concr\u00e8tes pour l'\u00e9conomie de la Russie en cas de boycott europ\u00e9en sur le gaz russe ? Cette sanction pourrait-elle enfin faire plier le Kremlin ? Merci pour votre live et pour votre travail d'information !    Fluo2         Bonjour Fluo2,          La quatri\u00e8me sera la bonne\u00a0! Difficile de vous r\u00e9pondre exactement.          La Russie est un g\u00e9ant des hydrocarbures, et le secteur p\u00e9tro-gazier repr\u00e9sente environ 20\u00a0% de son PIB. Si le secteur p\u00e9tro-gazier est vital pour le pays, c\u2019est parce qu\u2019il constitue la majorit\u00e9 des recettes d\u2019exportation. Le secteur alimente ainsi les stocks de devises \u00e9trang\u00e8res de la Russie. Gr\u00e2ce aux recettes fiscales qu\u2019il g\u00e9n\u00e8re, il est aussi un pilier des finances publiques\u00a0: les revenus tir\u00e9s du p\u00e9trole et du gaz finan\u00e7aient 45\u00a0% du budget f\u00e9d\u00e9ral l\u2019an dernier, selon l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE).          Or, la Russie exporte dans l\u2019Union europ\u00e9enne 155\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz par an, soit 70\u00a0% de ses exportations de gaz. \u00ab\u00a0La Russie a diversifi\u00e9 ses d\u00e9bouch\u00e9s, elle a notamment sign\u00e9 un gros contrat d\u2019approvisionnement de gaz avec la Chine, soulignait r\u00e9cemment Julien Vercueil, professeur d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019Institut national des langues et civilisations orientales (Inalco) et auteur d\u2019Economie politique de la Russie - 1918-2018 (Le\u00a0Seuil, 2019). Mais les quantit\u00e9s livr\u00e9es sont sans commune mesure avec celles vendues \u00e0 l\u2019Europe, o\u00f9 se situe l\u2019essentiel du r\u00e9seau de gazoducs russes.\u00a0\u00bb          Un embargo sur le gaz aurait des r\u00e9percussions \u00ab\u00a0tr\u00e8s graves\u00a0\u00bb sur les entreprises publiques russes du secteur \u00e9nerg\u00e9tique mais \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de quelques ann\u00e9es, a expliqu\u00e9 Maria Pastukhova, experte en g\u00e9opolitique de l\u2019\u00e9nergie au sein du groupe de recherche sur le climat E3G, au Time. Selon elle, rien ne dit que les cons\u00e9quences seraient imm\u00e9diates. La Russie ayant accumul\u00e9 des r\u00e9serves de change record (630\u00a0milliards de dollars) et ayant une dette souveraine tr\u00e8s faible, les effets d\u2019un embargo sur le gaz pourraient \u00eatre att\u00e9nu\u00e9s pendant quelques mois.                    Lire aussi :  Se priver de gaz russe serait \u00ab\u00a0g\u00e9rable\u00a0\u00bb pour l\u2019Union europ\u00e9enne, selon le Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T16:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T15:23:24+00:00","articleBody":"      Dans l\u2019Est, l\u2019a\u00e9roport de Dnipro a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dimanche par les Russes et est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional. La piste avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite et le terminal endommag\u00e9 par un bombardement russe le 15\u00a0mars. L\u2019Ukraine se pr\u00e9pare \u00e0 livrer une \u00ab\u00a0grande bataille\u00a0\u00bb dans l\u2019Est, a d\u00e9clar\u00e9 samedi soir le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak. Apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, la Russie a fait sa priorit\u00e9 de la conqu\u00eate totale du Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses.          De source militaire occidentale, il resterait encore 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville de Marioupol, dans le Sud, en position d\u00e9fensive, notamment dans une usine sid\u00e9rurgique \u00e9quip\u00e9e de profonds souterrains.          Des bombardements \u00e0 Kharkiv (Nord-Est) et dans sa banlieue ont fait au moins deux morts dimanche, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleg Sinegoubov sur Facebook. Selon lui, la ville et sa banlieue, point d\u2019entr\u00e9e strat\u00e9gique des forces russes sur le territoire ukrainien vers le Donbass, ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s 66 fois en 24\u00a0heures.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-04-10T15:38:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T15:06:46+00:00","articleBody":"         La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, \u00e0 Boutcha, le 5\u00a0avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP           \u00ab\u00a0A ce jour, nous avons 1\u00a0222 personnes tu\u00e9es, seulement pour la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dimanche la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, dont les services coordonnent notamment le comptage des personnes tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre, sur la cha\u00eene britannique Sky News. Elle n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si les corps d\u00e9couverts \u00e9taient exclusivement ceux de civils. Elle a \u00e9galement fait \u00e9tat de 5\u00a0600 enqu\u00eates ouvertes pour crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Il y a une semaine, Mme\u00a0Venediktova avait fait \u00e9tat de 410 civils morts retrouv\u00e9s dans les territoires de la r\u00e9gion de Kiev, en partie occup\u00e9e pendant plusieurs semaines par les forces russes. La procureure avait alors laiss\u00e9 entendre qu\u2019il y avait sans doute beaucoup d\u2019autres cadavres qui n\u2019avaient pas encore \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s et expertis\u00e9s.          Dans la seule ville de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, devenue un symbole des atrocit\u00e9s de la guerre en Ukraine, pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es dans des fosses communes, selon un bilan annonc\u00e9 par les autorit\u00e9s ukrainiennes le 2\u00a0avril.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/1d482e9_5920076-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus d\u2019un millier de corps d\u00e9couverts \u00ab\u00a0\u00e0 ce jour\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Kiev ","dateModified":"2022-04-10T15:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T14:53:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nQuestion pour laquelle je n'ai pas vu de post (peut-\u00eatre me contredirez-vous) mais qui me para\u00eet (pour la 5 ou 6\u00e8me fois) pertinente... La Russie a-t-elle r\u00e9agi \u00e0 l'annonce de Johnson lors de son d\u00e9placement \u00e0 Kiev de fournir du mat\u00e9riel offensif \u00e0 l'Ukraine ?    Eric         Bonjour,          Pour le moment, le Kremlin n\u2019a pas r\u00e9agi.          Pour rappel, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a effectu\u00e9 samedi une visite surprise \u00e0 Kiev. Au cours de ce d\u00e9placement, il s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T14:56:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T14:33:04+00:00","articleBody":"     Samedi, Taras Didytch, un responsable local, a annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne que des corps de civils avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00ab\u00a0pr\u00e8s d\u2019une station service\u00a0(\u2026) dans une fosse\u00a0\u00bb \u00e0 Bouzova, un village situ\u00e9 pr\u00e8s de Kiev.              Une m\u00e8re r\u00e9agit alors que des membres de la police extraient le corps de son fils d\u2019un puits dans une station-service \u00e0 Bouzova, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 10 avril, qui, selon le chef du village, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des soldats russes. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS               Des policiers extraient le corps d'un civil, qui, selon le chef du village, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par des soldats russes lors de l'invasion de l'Ukraine par la Russie, d'un puits \u00e0 la station-service de Bouzova, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 10 avril. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/74c7925_1649600208064-557747.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bouzova","dateModified":"2022-04-10T14:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T13:56:05+00:00","articleBody":"         Une femme \u00e2g\u00e9e attend un transport lors de l'\u00e9vacuation de civils \u00e0 Kramatorsk, dimanche 10 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Des personnes montent dans des bus pendant l'\u00e9vacuation de civils \u00e0 Kramatorsk, dimanche 10 avril . ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/d9a15e5_1649598544803-229898.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-10T14:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T13:45:20+00:00","articleBody":"     L\u2019agence des gardes-fronti\u00e8res ukrainiens annonce qu\u2019environ 2\u00a0200 Ukrainiens en \u00e2ge de combattre ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s \u00e0 ce jour alors qu\u2019ils tentaient de quitter le pays, en violation de la loi martiale. L\u2019agence explique que certains d\u2019entre eux ont utilis\u00e9 de faux documents et que d\u2019autres ont tent\u00e9 de corrompre les gardes-fronti\u00e8res pour sortir du pays. D\u2019autres \u2013 dont le nombre n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9 \u2013 ont trouv\u00e9 la mort en tentant de traverser les Carpates par mauvais temps. En vertu de la loi martiale, les hommes ukrainiens \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 60\u00a0ans n\u2019ont pas le droit de quitter le pays, afin de rester disponibles pour combattre.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Ukrainiens en \u00e2ge de combattre tentant de fuir le pays arr\u00eat\u00e9s aux fronti\u00e8res","dateModified":"2022-04-10T13:53:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T13:30:26+00:00","articleBody":"    Ce serait mieux Kyiv et non Kiev ? Vous pouvez changer d\u2019avis , non ?    Sergio78          Bonjour Sergio78,          Vous \u00eates le premier, aujourd\u2019hui, \u00e0 nous poser la question.          A part Lib\u00e9ration, qui a d\u00e9cid\u00e9 de privil\u00e9gier la graphie ukrainienne \u2013 comme la majorit\u00e9 des journaux anglophones \u2013, les m\u00e9dias fran\u00e7ais utilisent souvent \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, la translitt\u00e9ration russe, pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine.          Le Monde continue d\u2019utiliser \u00ab\u00a0Kiev\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0Kyiv\u00a0\u00bb, pour d\u00e9signer la capitale de l\u2019Ukraine parce que, m\u00eame s\u2019il est de racine russe, ce nom est devenu, dans notre langue, un exonyme, c\u2019est-\u00e0-dire un mot fran\u00e7ais, entr\u00e9 dans l\u2019usage courant depuis des centaines d\u2019ann\u00e9es, comme \u00ab\u00a0Londres\u00a0\u00bb, par exemple, d\u00e9signe le \u00ab\u00a0London\u00a0\u00bb des Britanniques.          Nous avons en revanche d\u00e9cid\u00e9, il y a plusieurs ann\u00e9es, d\u2019adopter les noms ukrainiens pour les villes qui sont beaucoup moins souvent d\u00e9sign\u00e9es dans la langue fran\u00e7aise, \u00e0 l\u2019instar de Lviv ou Kharkiv.          Nous tenons par ailleurs \u00e0 d\u00e9fendre nos discussions et nos proc\u00e9dures internes pour d\u00e9terminer les mots que nous utilisons, quelles que soient les demandes politiques qui nous sont adress\u00e9es par des gouvernements \u00e9trangers pour renommer telle ville ou tel pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T13:52:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T13:01:16+00:00","articleBody":"     Plusieurs rassemblements prorusses se sont tenus ce week-end en Allemagne \u00e0 l\u2019initiative de l\u2019importante communaut\u00e9 russophone du pays, qui s\u2019estime victime de discriminations depuis le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine.          Dimanche, environ 600 personnes, brandissant une mar\u00e9e de drapeaux tricolores russes, se sont r\u00e9unies dans le centre de Francfort sous le mot d\u2019ordre \u00ab\u00a0contre la haine et le harc\u00e8lement\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 l\u2019AFP. Autant de personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es au m\u00eame moment \u00e0 Hanovre, dans le nord du pays, \u00e0 l\u2019appel de membres de la communaut\u00e9 russophone, a fait savoir la police locale \u00e0 l\u2019AFP. La veille, des manifestations du m\u00eame type s\u2019\u00e9taient tenues \u00e0 L\u00fcbeck, dans le nord de l\u2019Allemagne, comptant 150 participants, selon la police, ainsi qu\u2019\u00e0 Stuttgart.          A Francfort, les protestataires se sont d\u2019abord retrouv\u00e9s pr\u00e8s du quartier des banques de la ville, faisant face \u00e0 une contre-manifestation pro-Ukraine d\u2019une centaine de personnes, les deux camps \u00e9tant s\u00e9par\u00e9s par un important cordon de police.              Pr\u00e8s de 600 personnes brandissant des drapeaux russes se sont r\u00e9unies dans le centre de Francfort, en Allemagne, dimanche 10\u00a0avril. (Boris Roessler\/dpa via AP) BORIS ROESSLER \/ AP               Une contre-manifestation pro-Ukraine a eu lieu dimanche 10\u00a0avril \u00e0 Francfort, en Allemagne. PHILIPP VON DITFURTH \/ AP           La manifestation prorusse s\u2019est mise en mouvement pour gagner, selon les organisateurs, le principal cimeti\u00e8re de la ville et y d\u00e9poser des fleurs sur des tombes de soldats sovi\u00e9tiques tomb\u00e9s durant la seconde guerre mondiale. En t\u00eate du cort\u00e8ge on pouvait lire sur une banderole\u00a0: \u00ab\u00a0V\u00e9rit\u00e9 et Diversit\u00e9 d\u2019opinion plut\u00f4t que PROPAGANDE\u00a0\u00bb.          A Hanovre, o\u00f9 les protestataires proruses ont organis\u00e9 un convoi de voitures, sous \u00e9troite surveillance polici\u00e8re, une contre-manifestation a rassembl\u00e9 3\u00a0500 personnes sous le slogan \u00ab\u00a0Soutenir l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, selon la police.          La veille, \u00e0 L\u00fcbeck la police avait fini par stopper un convoi similaire d\u2019une soixantaine de v\u00e9hicules en raison \u00ab\u00a0d\u2019infractions \u00e0 la l\u00e9gislation\u00a0\u00bb, en particulier \u00ab\u00a0le soutien affich\u00e9 \u00e0 la guerre d\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine ainsi que l\u2019utilisation de symboles interdits\u00a0\u00bb, a fait savoir la police locale.          Les autorit\u00e9s allemandes craignent une importation du conflit russo-ukrainien sur le territoire de l\u2019Allemagne.          L\u2019Allemagne compte 1,2 million de personnes originaires, elles ou leurs familles, de Russie, et 325\u00a0000 d\u2019Ukraine, auxquelles s\u2019ajoute l\u2019arriv\u00e9e depuis un mois de plus de 316\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          La multiplication de manifestations d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0russophobie\u00a0\u00bb qui aurait gagn\u00e9 l\u2019Allemagne a provoqu\u00e9 un vif d\u00e9bat dans le pays, car les autorit\u00e9s y voient un danger d\u2019instrumentalisation au profit des th\u00e8ses d\u00e9fendues par Moscou dans cette guerre. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la police a r\u00e9pertori\u00e9 383 d\u00e9lits antirusses et 181 d\u00e9lits anti-ukrainiens.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/561532c_d553946b3a204472a5be06f85ca828ad-d553946b3a204472a5be06f85ca828ad-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations prorusses en Allemagne ","dateModified":"2022-04-10T13:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#356076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:58:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,  d'apr\u00e8s le Figaro les forces sp\u00e9ciales sont en Ukraine,  est-ce confirm\u00e9 ?    Tulip        Bonjour,\r\n\r\nD\u2019apr\u00e8s un article du figaro des forces sp\u00e9ciales am\u00e9ricaines et britanniques sont pr\u00e9sentes en Ukraine et m\u00eame depuis le d\u00e9but de l'invasion de cette derni\u00e8re par la Russie.\r\nOr  les \u00c9tats Unis n' avait-il pas dit qu'ils \u00e9viteraient l'envoie de  leur troupe  ? \r\nPour les Britanniques , je n'en sais rien.\r\nEst- ce une d\u00e9cision unilat\u00e9rale  ?\r\nAvons- nous des troupes de ce genre l\u00e0-bas ?\r\nEt finalement n'allons nous pas droit vers une guerre ?\r\n\r\nMerci    Maria         Bonjour, Tulip et Maria,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence au tweet de Georges Malbrunot, mais ni Washington ni Londres ne confirment, car une implication directe contre la Russie est exclue.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ni neutres ni cobellig\u00e9rants, l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T13:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:30:23+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine d\u00e9chire des milliers de familles. Les plus \u00e2g\u00e9s regardent une t\u00e9l\u00e9vision sous contr\u00f4le et soutiennent en majorit\u00e9 leur pr\u00e9sident. Les jeunes, inform\u00e9s par Internet, sont bien plus critiques.                    Lire aussi :  En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des\u00a0g\u00e9n\u00e9rations                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des\u00a0g\u00e9n\u00e9rations\n","dateModified":"2022-04-10T12:33:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:29:32+00:00","articleBody":"      L\u2019a\u00e9roport de Dnipro, grande ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 de nouveau bombard\u00e9 par les Russes, et \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional.          L\u2019Ukraine se pr\u00e9parait \u00e0 livrer une \u00ab\u00a0grande bataille\u00a0\u00bb dans l\u2019est de son territoire, cible prioritaire de Moscou, o\u00f9 l\u2019\u00e9vacuation des civils se poursuit, dans la crainte d\u2019une offensive imminente. C\u2019est le cas notamment \u00e0 Kramatorsk, o\u00f9 52 civils, dont cinq enfants, qui se pr\u00e9paraient \u00e0 fuir ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019une frappe attribu\u00e9e \u00e0 un missile russe.          L\u2019Ukraine a ouvert 5\u00a0600 enqu\u00eates pour crime de guerre pr\u00e9sum\u00e9s sur son territoire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a fait savoir la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, sur la cha\u00eene britannique Sky News.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE vont discuter lundi \u00e0 Luxembourg d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, mais l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz pour cesser de financer l\u2019effort de guerre russe divise les Vingt-Sept.          Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 \u00e0 une \u00ab\u00a0tr\u00eave de P\u00e2ques\u00a0\u00bb en Ukraine, \u00ab\u00a0pour arriver \u00e0 la paix \u00e0 travers de v\u00e9ritables n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          Le patriarche orthodoxe Kirill Ier, l\u2019un des piliers du r\u00e9gime de Vladimir Poutine, a, lui, appel\u00e9 \u00e0 se rallier autour du pouvoir pour combattre les \u00ab\u00a0ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb de la Russie.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, qui a effectu\u00e9 samedi une visite surprise \u00e0 Kiev, a confi\u00e9 dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e dimanche avoir voyag\u00e9 \u00e0 bord d\u2019un train pour se rendre de la Pologne \u00e0 la capitale ukrainienne, rendant hommage aux \u00ab\u00a0gens de fer\u00a0\u00bb.          Plus de 4,5 millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-04-10T12:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:27:38+00:00","articleBody":"     L\u2019a\u00e9roport de Dnipro, grande ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 de nouveau bombard\u00e9 par les Russes, dimanche, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional.          \u00ab\u00a0Nouvelle attaque contre l\u2019a\u00e9roport de Dnipro. Il n\u2019en reste plus rien. L\u2019a\u00e9roport lui-m\u00eame et les infrastructures \u00e0 proximit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Et les missiles continuent de voler\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram et Facebook Valentyn Reznitchenko, le gouverneur r\u00e9gional. \u00ab\u00a0On est en train de d\u00e9terminer le nombre de victimes.\u00a0\u00bb          L\u2019a\u00e9roport avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris pour cible le 15\u00a0mars, avait annonc\u00e9 le gouverneur, et la piste avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019a\u00e9roport de Dnipro est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-10T12:47:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:13:21+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre travail. Sur le site Oryx, il est actuellement fait mention de plus de 2700 \u00e9quipements militaires d\u00e9truits ou captur\u00e9s. Concernant les \u00e9quipements captur\u00e9s justement (1011) on retrouve notamment 185 tanks, 165 v\u00e9hicules de combat d'infanterie faisant de la Russie le premier fournisseur d'armes des ukrainiens. Connaissez vous d'autres sources ou d\u00e9clarations pouvant donner une id\u00e9e de ce que cela repr\u00e9sente et indiquant l'\u00e9tat actuel des forces russes?\r\n    Mike         Bonjour, Mike,          Selon diverses estimations la Russie dispose de plus de 12\u00a0000 chars et 36\u00a0000 autres v\u00e9hicules blind\u00e9s. Ce chiffre inclut des milliers de chars T-72, un mod\u00e8le entr\u00e9 en service au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, dont les versions modernis\u00e9es, telles que les T-72B3\/B3M, ainsi que des T-90M et T-80 BVM. Mais personne ne sait combien sont op\u00e9rationnels.          La guerre en Ukraine repose, en tout cas, la question de la place des chars de combat sur le champ de bataille, comme le rappelle ce texte publi\u00e9 dans le Washington Post.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T12:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:07:18+00:00","articleBody":"     Kiev a ouvert 5\u00a0600 enqu\u00eates pour crime de guerre pr\u00e9sum\u00e9s sur son territoire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a fait savoir dimanche la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, sur la cha\u00eene britannique Sky News.          Qualifiant le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, de \u00ab\u00a0principal criminel de guerre du XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb, la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne a affirm\u00e9 avoir identifi\u00e9 5\u00a0600 cas de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s, ainsi que 500 criminels de guerre russes.          Elle a notamment cit\u00e9 l\u2019attaque ayant vis\u00e9 la gare de Kramatorsk (est), dans laquelle 52 civils, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019une frappe attribu\u00e9e \u00e0 un missile russe. \u00a0\u00ab\u00a0Absolument, c\u2019est un crime de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Venediktova, affirmant avoir des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb que la Russie \u00e9tait derri\u00e8re l\u2019attaque. \u00ab\u00a0Ces personnes voulaient juste sauver leur vie, elles voulaient \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es.\u00a0\u00bb          La semaine derni\u00e8re, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait annonc\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0m\u00e9canisme sp\u00e9cial\u00a0\u00bb allait \u00eatre cr\u00e9\u00e9 pour \u00ab\u00a0enqu\u00eater sur tous les crimes des occupants dans notre pays et les poursuivre\u00a0\u00bb, ajoutant qu\u2019il fonctionnerait sur la base du \u00ab\u00a0travail commun d\u2019experts nationaux et internationaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce m\u00e9canisme aidera l\u2019Ukraine et le monde \u00e0 traduire en justice ceux qui ont d\u00e9clench\u00e9 cette terrible guerre contre le peuple ukrainien, ont particip\u00e9 de quelque mani\u00e8re que ce soit \u00e0 celle-ci et aux crimes contre notre peuple\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 le chef de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a ouvert 5\u00a0600 enqu\u00eates pour crimes de guerre commis par la Russie","dateModified":"2022-04-10T12:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:05:37+00:00","articleBody":"     Le patriarche orthodoxe Kirill Ier, l\u2019un des piliers du r\u00e9gime de Vladimir Poutine, a appel\u00e9 dimanche \u00e0 se rallier autour du pouvoir pour combattre les \u00ab\u00a0ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb de la Russie, en plein conflit en Ukraine.          \u00ab\u00a0Dans cette p\u00e9riode difficile pour notre Patrie, que le Seigneur aide chacun de nous \u00e0 faire corps, y compris autour du pouvoir, et qu\u2019il aide le pouvoir \u00e0 assurer sa responsabilit\u00e9 devant le peuple et \u00e0 le servir avec humilit\u00e9 et bonne volont\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 lui donner sa propre vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kirill Ier lors d\u2019une messe \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0C\u2019est ainsi qu\u2019une v\u00e9ritable solidarit\u00e9 appara\u00eetra dans notre peuple, ainsi qu\u2019une capacit\u00e9 \u00e0 repousser les ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs, et \u00e0 construire une vie avec plus de bien, de v\u00e9rit\u00e9 et d\u2019amour\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse publique TASS.          Le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, qui revendique environ 150\u00a0millions de fid\u00e8les dans le monde, principalement en Russie, a multipli\u00e9 les sermons soutenant l\u2019offensive du Kremlin en Ukraine.          Le 27 f\u00e9vrier, il y a vu un combat contre les \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb oppos\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb historique entre la Russie et l\u2019Ukraine. Comme Vladimir Poutine, Kirill\u00a0Ier pr\u00f4ne des valeurs conservatrices face \u00e0 un Occident pr\u00e9sent\u00e9 comme d\u00e9cadent.              Le Patriarche orthodoxe, Kirill Ier, \u00e0 la cath\u00e9drale du Christ-Sauveur de Moscou, le 6 janvier 2022. \n(REUTERS\/Maxim Shemetov) MAXIM SHEMETOV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/aff07a6_fw1-ukraine-crisis-russia-patriarch-0106-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patriarche russe appelle \u00e0 \u00ab\u00a0faire corps\u00a0\u00bb autour du pouvoir ","dateModified":"2022-04-10T12:21:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T12:01:58+00:00","articleBody":"    Est-ce que la France fournit des armes \u00e0 l\u2019Ukraine ?    Siepi          Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, la France est rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. Le chef de l\u2019Etat et le gouvernement \u2013 dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le 6\u00a0mars \u2013 assurent qu\u2019ils se sont limit\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs et \u00e0 un soutien en carburant\u00a0\u00bb.          Lors des premiers jours qui ont suivi l\u2019invasion russe en Ukraine, Paris, comme d\u2019autres capitales europ\u00e9ennes, a fourni des \u00e9quipements de protection, casques et gilets pare-balles. Mais, depuis, la France a livr\u00e9 des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Nous avons publi\u00e9 un article \u00e0 ce sujet le 9\u00a0mars dernier.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Etats-Unis vont envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019armement, a annonc\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, apr\u00e8s \u00eatre convenu avec ses homologues de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev pour faire face \u00e0 l\u2019offensive de la Russie.          Alors que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 les Occidentaux \u00e0 mettre fin aux d\u00e9lais administratifs, Antony Blinken a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis et trente autres pays envoyaient des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et que ce processus allait s\u2019intensifier.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas laisser quoi que ce soit se mettre en travers de la route pour fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin et ce qui, nous le pensons, est efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0nouveaux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb jusque-l\u00e0 jamais fournis par l\u2019OTAN, sans en dire davantage. D\u2019apr\u00e8s des diplomates de l\u2019Alliance, cela signifie en partie aider l\u2019Ukraine \u00e0 moderniser son arsenal datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.          Pour en savoir plus sur les armes utilis\u00e9es par les forces ukrainiennes dans cette guerre, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont fait la diff\u00e9rence                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T12:15:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T11:03:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, pas de petite carte mise \u00e0 jour ce jour? :)     Amaury         Bonjour, voici les cartes que nous regardons, aujourd\u2019hui\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T11:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T11:03:02+00:00","articleBody":"     Les sanctions \u00e9conomiques visant la Russie se poursuivent. Le r\u00e9gulateur bancaire allemand a annonc\u00e9 avoir retir\u00e9 \u00e0 la deuxi\u00e8me plus grande banque russe VTB, vis\u00e9e par des sanctions en raison de la guerre en Ukraine, le contr\u00f4le de sa filiale europ\u00e9enne, dont les activit\u00e9s peuvent n\u00e9anmoins se poursuivre.          Le groupe russe \u00ab\u00a0n\u2019a plus de contr\u00f4le\u00a0\u00bb sur VTB Bank SE, filiale sise en Allemagne, apr\u00e8s \u00ab\u00a0l\u2019interdiction de l\u2019exercice du droit de vote\u00a0\u00bb, explique l\u2019autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers BaFin dans un communiqu\u00e9. La direction de l\u2019entit\u00e9 europ\u00e9enne a d\u00e9sormais l\u2019interdiction de \u00ab\u00a0suivre des directives\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9tablissement russe, ajout\u00e9e vendredi \u00e0 la liste des entit\u00e9s sanctionn\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne.          Une interdiction de transfert de fonds vers des \u00ab\u00a0entit\u00e9s du groupe VTB\u00a0\u00bb est en vigueur depuis \u00ab\u00a0plusieurs semaines\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la BaFin. VTB \u00ab\u00a0ne peut plus disposer des avoirs financiers\u00a0\u00bb de sa filiale europ\u00e9enne, qui est ainsi \u00ab\u00a0enti\u00e8rement isol\u00e9e\u00a0\u00bb du groupe russe, selon le r\u00e9gulateur.          L\u2019\u00e9tablissement \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 par des sanctions am\u00e9ricaines et a \u00e9t\u00e9 exclu du syst\u00e8me financier international Swift.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9connexion des banques russes de Swift n\u2019est peut-\u00eatre pas aussi efficace qu\u2019on le dit\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La banque russe VTB perd le contr\u00f4le de sa filiale europ\u00e9enne","dateModified":"2022-04-10T11:05:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T10:45:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,avez vous des nouvelles concernant le charnier d\u00e9couvert \u00e0 Buzova annonc\u00e9 par Reuters?Merci    Caro         Bonjour Caro,          En effet, les corps de dizaines de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s samedi dans le village de Bouzova, pr\u00e8s de Kiev, apr\u00e8s le retrait des forces russes, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019agence Reuters Taras Didytch, qui est \u00e0 la t\u00eate de la communaut\u00e9 territoriale de Dmytrivka, dont fait partie Bouzova.          \u00ab\u00a0Pendant l\u2019occupation, il y a eu des points chauds o\u00f9 beaucoup de civils ont p\u00e9ri sur la route Kiev-Jytomyr. Pr\u00e8s du village Mri\u00efa, o\u00f9 se trouve l\u2019h\u00f4tel-restaurant\u00a0Babouchkine Sad, une dizaine de voitures particuli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9es avec des gens qui se trouvaient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Didytch sur ICTV. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s d\u2019une station-service \u00e0 Bouzova, on a trouv\u00e9 des civils dans une fosse. Une personne est morte \u00e0 Bouzova lors d\u2019un tir avec un char contre une maison\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          Il n\u2019a pas donn\u00e9 de d\u00e9tails concernant le nombre des victimes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T11:49:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T10:34:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nSi toute l'Europe ne peut pas se d\u00e9connecter du gaz russe, pourquoi ne le fait-on pas au moins partiellement ? C'est \u00e0 dire d\u00e9j\u00e0 diminuer nos importations ? Certains pays comme la France pourrait le faire .... alors une r\u00e9duction d'importation ne serait-elle pas d\u00e9j\u00e0 une sanction de r\u00e9torsion ? \r\n    wind13         Bonjour,          Apr\u00e8s les atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 Boutcha, les ambassadeurs des Vingt-Sept ont adopt\u00e9 un nouveau paquet de sanctions contre Moscou, faisant toutefois l\u2019impasse sur un embargo portant sur le gaz russe. Sur le fond, les Europ\u00e9ens admettent d\u00e9sormais qu\u2019il leur faut s\u2019organiser pour ne plus d\u00e9pendre de la Russie, d\u2019o\u00f9 provient une grande partie de leurs importations de gaz (40\u00a0%).          Mais la mise en \u0153uvre d\u2019un embargo sur le gaz est complexe. Pour les Europ\u00e9ens, c\u2019est prendre le risque de rompre le front commun qu\u2019ils ont su jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent opposer. Tous ne pr\u00e9sentent pas le m\u00eame degr\u00e9 de d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des importations en provenance de Russie. La France, du fait de son mix \u00e9nerg\u00e9tique, aurait les moyens de s\u2019en sortir sans trop en ressentir les effets, mais l\u2019impact pour l\u2019Allemagne, dont l\u2019approvisionnement en gaz d\u00e9pend \u00e0 55\u00a0% de la Russie, serait beaucoup plus lourd.          Soumise \u00e0 une pression ext\u00e9rieure de plus en plus forte et gouvern\u00e9e par une coalition divis\u00e9e, l\u2019Allemagne a pourtant \u00e9volu\u00e9. Le pays a d\u00e9sormais son propre calendrier pour se passer de l\u2019\u00e9nergie russe \u2013 le charbon d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, le p\u00e9trole \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, et le gaz d\u2019ici \u00e0 2024.          Les positions des Europ\u00e9ens sont en train d\u2019\u00e9voluer. Il y a quelques jours, la Lituanie a totalement arr\u00eat\u00e9 d\u2019importer du gaz russe. En Pologne, la d\u00e9cision sera effective d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e. L\u2019Italie, elle aussi tr\u00e8s d\u00e9pendante des importations russes, a fait savoir qu\u2019elle ne mettrait pas son veto \u00e0 un embargo europ\u00e9en sur l\u2019\u00e9nergie. Seule la Hongrie, qui est proche du Kremlin, refuse encore d\u2019en entendre parler.          Dans une tribune publi\u00e9e dans Le Monde, les deux \u00e9conomistes Fran\u00e7ois Langot et Fabien Tripier estimaient qu\u2019un \u00ab\u00a0embargo sur le gaz russe co\u00fbterait 54\u00a0euros par an \u00e0 chaque Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. Selon le Conseil d\u2019analyse \u00e9conomique (CAE), rattach\u00e9 aux services du premier ministre, prendre une telle sanction n\u2019aurait qu\u2019un \u00ab\u00a0un impact relativement faible\u00a0\u00bb sur les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et serait donc \u00ab\u00a0g\u00e9rable\u00a0\u00bb pour celle-ci.          Vous pouvez \u00e9galement lire notre \u00e9ditorial appelant l\u2019Europe \u00e0 se passer du gaz russe, \u00ab\u00a0une occasion pour acc\u00e9l\u00e9rer une transition \u00e9nerg\u00e9tique que l\u2019Europe aurait eu \u00e0 accomplir m\u00eame sans la crise russe\u00a0\u00bb\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: en finir avec le gaz russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T10:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T10:25:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, le gouvernement ukrainien communique t-il toujours sur les pertes de soldats russes ? Il \u00e9tait question d'environ 15 000 soldats russes tu\u00e9s il y a quelques semaines.    Georges         Bonjour, le compte Facebook de l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0annonce 19\u00a0300\u00a0morts chez les Russes.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T10:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T10:22:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Que d\u00e9bute une tr\u00eave de P\u00e2ques, mais pas pour recharger les armes et reprendre le combat. Non. Une tr\u00eave pour arriver \u00e0 la paix \u00e0 travers de v\u00e9ritables n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche, le pape Fran\u00e7ois, apr\u00e8s avoir c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en public la messe des Rameaux place Saint-Pierre.          \u00ab\u00a0Quelle sorte victoire sera celle consistant \u00e0 planter un drapeau sur un tas de ruines\u00a0?\u00a0\u00bb s\u2019est interrog\u00e9 le pape \u00e0 propos d\u2019\u00ab\u00a0une guerre dont on ne voit pas la fin\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une guerre qui chaque jour met devant nos yeux d\u2019odieux massacres et des cruaut\u00e9s atroces commis contre des civils sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9.              Le pape Fran\u00e7ois a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la messe des Rameaux place Saint-Pierre au Vatican, dimanche 10 avril 2022. (AP Photo\/Gregorio Borgia) GREGORIO BORGIA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/17a3595_17245c61e74a4436a210be92322ff17a-17245c61e74a4436a210be92322ff17a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape appelle \u00e0 une \u00ab\u00a0tr\u00eave de P\u00e2ques\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0arriver \u00e0 la paix\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-10T10:44:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#355130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T10:07:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi n'avez-vous pas mentionn\u00e9 la nomination d'un chef militaire russe responsable des op\u00e9rations sur place, le g\u00e9n\u00e9ral Dvornikov? Jusqu' ici l' offensive \u00e9tait pilot\u00e9e de Moscou, d' o\u00f9 peut-\u00eatre une partie de ses \u00e9checs. Le g\u00e9n\u00e9ral Dvornikov s'est illustr\u00e9 en Syrie par ses attaques contre des objectifs civils...    Manuel         Bonjour Manuel,          En effet, selon la BBC, qui cite un \u00ab\u00a0responsable occidental\u00a0\u00bb, le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Dvornikov, commandant du district militaire sud de la Russie, dirige d\u00e9sormais l\u2019invasion russe en Ukraine. Alexander Dvornikov n\u2019est pas un inconnu\u00a0: il s\u2019est fait conna\u00eetre lors de l\u2019intervention de l\u2019arm\u00e9e russe en Syrie.          La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Sky News, rappelle qu\u2019il est li\u00e9 \u00e0 certaines des pires atrocit\u00e9s commises par les forces de Bachar Al-Assad, soutenues par la Russie en Syrie. L\u2019ancien ambassadeur du Royaume-Uni en Russie, sir Roderic Lyne, a expliqu\u00e9 \u00e0 Sky News que Vladimir Poutine ayant \u00e9chou\u00e9 dans ses objectifs militaires \u2013 prise rapide du pays et de Kiev \u2013, il cherche \u00e0 donner un nouveau souffle \u00e0 son invasion en redirigeant ses efforts vers le Sud et l\u2019Est. Poutine esp\u00e8re ainsi remporter un succ\u00e8s dans le Donbass pour le 9\u00a0mai, date \u00e0 laquelle la Russie c\u00e9l\u00e8bre la fin de la seconde guerre mondiale.                                        Lire aussi :  Les soldats \u00ab\u00a0fant\u00f4mes\u00a0\u00bb de Poutine en Syrie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T10:19:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T09:38:22+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il des n\u00e9gociations entre l'Ukraine et la Russie ? Y-a-t-il une prochaine rencontre pr\u00e9vue? Merci, et bravo \u00e0 tous.    Catherine          Bonjour Catherine,          Les pourparlers sont au point mort, apr\u00e8s la d\u00e9couverte d\u2019atrocit\u00e9s dans des villes ukrainiennes lib\u00e9r\u00e9es. En d\u00e9pit d\u2019une offensive imminente dans l\u2019Est, l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0toujours pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 mener des pourparlers avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a toujours dit qu\u2019elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 des n\u00e9gociations et chercherait toute possibilit\u00e9 pour arr\u00eater la guerre. Parall\u00e8lement, nous voyons malheureusement des pr\u00e9paratifs pour des combats importants, certains disent d\u00e9cisifs, dans l\u2019Est\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier autrichien, Karl Nehammer.           Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous battre et \u00e0 chercher parall\u00e8lement des voies diplomatiques pour arr\u00eater cette guerre. Nous envisageons toujours parall\u00e8lement un dialogue.           Mais aucune date pour de nouveaux pourparlers n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. La derni\u00e8re session de pourparlers directs russo-ukrainiens s\u2019est tenue le 29 mars \u00e0 Istanbul, au cours desquels l\u2019Ukraine a d\u00e9taill\u00e9 ses principales propositions en vue d\u2019un accord avec Moscou, dont sa \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb en \u00e9change d\u2019un accord international pour garantir sa s\u00e9curit\u00e9.                    Lire aussi :  Roman Abramovitch, n\u00e9gociateur de l\u2019ombre dans les pourparlers russo-ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T09:59:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T09:15:14+00:00","articleBody":"     Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE vont s\u2019entretenir, lundi \u00e0 Luxembourg, \u00e0 propos d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou. Toutefois, l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz pour cesser de financer l\u2019effort de guerre russe divise les Vingt-Sept.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ne cesse de demander \u00e0 tous ses interlocuteurs europ\u00e9ens \u00ab\u00a0l\u2019adoption de sanctions puissantes\u00a0\u00bb. Il r\u00e9clame un arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz et la fourniture d\u2019armes lourdes pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019offensive annonc\u00e9e dans la r\u00e9gion du Donbass (est du pays).          Josep Borrell a annonc\u00e9 son intention de lancer lundi la discussion sur un embargo p\u00e9trolier, \u00ab\u00a0mais une proposition formelle n\u2019est pas sur la table\u00a0\u00bb, a reconnu vendredi un haut fonctionnaire europ\u00e9en. \u00ab\u00a0L\u2019unanimit\u00e9 est n\u00e9cessaire pour l\u2019adoption des sanctions. Or on voit bien les d\u00e9pendances vis-\u00e0-vis de la Russie dans plusieurs Etats membres\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0On ne va pas pr\u00e9senter quelque chose qui ne passera pas. Les propositions doivent \u00eatre faites au moment opportun\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le Kremlin a engrang\u00e9 27,3\u00a0milliards de dollars avec les achats de p\u00e9trole, gaz et charbon de l\u2019UE, selon Velina Tchakarova, directrice de l\u2019Institut de politique europ\u00e9enne et de s\u00e9curit\u00e9 autrichien (AIES).          L\u2019Union europ\u00e9enne a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo sur les achats de charbon, mais leur montant est tr\u00e8s inf\u00e9rieur \u00e0 ceux de gaz et p\u00e9trole.          Les ministres vont, en revanche, valider le d\u00e9blocage de 500\u00a0millions d\u2019euros suppl\u00e9mentaires pour financer et livrer de nouvelles armes \u00e0 Kiev, selon plusieurs diplomates de l\u2019UE. \u00ab\u00a0Les sanctions sont importantes, mais elles ne r\u00e9soudront pas le probl\u00e8me dans le Donbass. La bataille dans le Donbass sera d\u00e9cisive pour l\u2019issue de la guerre\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 samedi Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va discuter lundi d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-04-10T09:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T09:11:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nSur le plan militaire on dirait que c\u2019est le \u00ab\u00a0calme\u00a0\u00bb avant la temp\u00eate mis \u00e0 part l\u2019atroce frappe sur la gare ou des centaines d\u2019ukrainiens prenaient un train pour \u00ab\u00a0tout sauf \u00e7a\u00a0\u00bb les fronts semblent calme. O\u00f9 je ne me connecte pas suffisamment \u00e0 d\u2019autres m\u00e9dias peut-\u00eatre.\r\nBonnes \u00e9lections \u00e0 tous,    Aux Urnes!         Bonjour Aux Urnes\u00a0!,          Si les forces russes sont en train d\u2019essayer de se regrouper dans l\u2019Est, les combats ne cessent pas vraiment\u00a0: des bombardements russes ont touch\u00e9 dimanche matin plusieurs b\u00e2timents dans les r\u00e9gions de Dnipro et de Louhansk. Au moins une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e a fait savoir Valentyn Reznitchenko le gouverneur de l\u2019oblast de Dnipropetrovsk. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, neuf trains devraient circuler pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des habitants de la r\u00e9gion assi\u00e9g\u00e9e a fait savoir le gouverneur local, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les bombardements et les combats continuent dans les environs de Kharkiv, signale Oleh Sinehoubov, le gouverneur de l\u2019oblast, sur Facebook.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T09:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T09:00:08+00:00","articleBody":"     Cela faisait des semaines qu\u2019elle se disait qu\u2019il fallait partir. Quitter Marioupol. Sa fille, install\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, n\u2019arr\u00eatait pas de le lui r\u00e9p\u00e9ter. Quelques jours avant l\u2019invasion russe, le ton \u00e9tait encore plus pressant\u00a0: \u00ab\u00a0Maman, tu es encore jeune et belle, tu dois vivre. Pars imm\u00e9diatement, je te l\u2019ordonne.\u00a0\u00bb Lioudmyla Kolossovytch, 58\u00a0ans, h\u00e9sitait et tentait de calmer ses angoisses avec des plantes m\u00e9dicinales.          Cette Ukrainienne aux longs cheveux blonds et \u00e0 l\u2019allure soign\u00e9e \u00e9tait metteuse en sc\u00e8ne au th\u00e9\u00e2tre dramatique de Marioupol quand la Russie a lanc\u00e9 l\u2019offensive, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle s\u2019\u00e9tait efforc\u00e9e de d\u00e9fendre la culture de son pays dans son th\u00e9\u00e2tre aujourd\u2019hui en ruines. Elle a finalement travers\u00e9 sept pays avant d\u2019arriver en France.                    Lire aussi :  La vie bris\u00e9e de Lioudmyla Kolossovytch, metteuse en sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais ressenti une peur sauvage\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vie bris\u00e9e de Lioudmyla Kolossovytch, metteuse en sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais r...","dateModified":"2022-04-10T09:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T08:50:23+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique Boris Johnson a confi\u00e9 dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e dimanche, au lendemain de sa visite surprise \u00e0 Kiev, avoir voyag\u00e9 \u00e0 bord d\u2019un train depuis la Pologne pour se rendre dans la capitale ukrainienne, rendant hommage aux \u00ab\u00a0gens de fer\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Bonjour, je suis Boris Johnson, premier ministre du Royaume-Uni, je voyage \u00e0 bord d\u2019un train fantastique des chemins de fer ukrainiens depuis la Pologne vers Kiev\u00a0\u00bb, annonce-t-il dans la vid\u00e9o, o\u00f9 il appara\u00eet debout \u00e0 bord d\u2019un train, v\u00eatu d\u2019une chemise blanche et un pull bleu marine. \u00ab\u00a0On vous appelle ici \u201cles gens de fer\u201d. C\u2019est li\u00e9 \u00e0 votre m\u00e9tier, mais cela refl\u00e8te votre mentalit\u00e9, une vraie mentalit\u00e9 dont les Ukrainiens font preuve en r\u00e9sistant \u00e0 l\u2019affreuse agression russe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.                    Il a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses condol\u00e9ances aux cheminots, victimes de la frappe d\u2019un missile vendredi contre une gare \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui a fait au total 52\u00a0morts dont cinq enfants, parmi les personnes qui se pr\u00e9paraient \u00e0 fuir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson c\u00e9l\u00e8bre les \u00ab\u00a0gens de fer\u00a0\u00bb apr\u00e8s son voyage en Ukraine en train ","dateModified":"2022-04-10T08:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T08:36:02+00:00","articleBody":"    Bonjour et bravo pour votre formidable boulot.\r\nJe re-tente ma question !\r\nQuelle part de l\u2019arsenal militaire russe est engag\u00e9e dans la guerre en Ukraine ?\r\nEst-ce qu\u2019en parall\u00e8le \u00e0 cette guerre, la Russie peut ouvrir un autre front ;  je pense \u00e0 la Finlande, les pays baltes\u2026 ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse     Charles31         Bonjour Charles31,          Pour ce qui est de l\u2019arsenal militaire russe, il faut se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 une \u00e9tude, publi\u00e9e le 15\u00a0f\u00e9vrier, consacr\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 militaire de la Russie en\u00a02022\u00a0\u00bb, par l\u2019International Institute for Strategic Studies (IISS), un institut de recherche britannique en relations internationales. Et vous pouvez compl\u00e9ter cette lecture par cet article de l\u2019Institut for the Study of War (ISW).          L\u2019IISS \u00e9voque la modernisation de l\u2019arm\u00e9e de terre russe, l\u2019arriv\u00e9e de nouveaux \u00e9quipements, mais pas en nombre suffisant. L\u2019accent a donc \u00e9t\u00e9 mis sur la modernisation des plates-formes d\u00e9j\u00e0 en service \u2013 les chars T-72 notamment \u2013 et sur l\u2019int\u00e9gration d\u2019armes plus pr\u00e9cises et \u00e0 plus longue port\u00e9e. La structure des unit\u00e9s a chang\u00e9, avec l\u2019apparition des groupes tactiques de bataillon (BTG). Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement constitu\u00e9s d\u2019un bataillon de chars ou d\u2019infanterie renforc\u00e9 par des blind\u00e9s ou de l\u2019infanterie et par des moyens d\u2019artillerie, de d\u00e9fense a\u00e9rienne, de guerre \u00e9lectronique et autres moyens de soutien au combat. Le tout repr\u00e9sente de 600 \u00e0 900 hommes pour les BTG renforc\u00e9s.          Les Russes ont engag\u00e9 de 175\u00a0000\u00a0\u00e0 190\u00a0000 hommes, mais ces chiffres sont des estimations. Auxquels s\u2019ajoutent 20\u00a0000 hommes de la R\u00e9publique de Donetsk et 14\u00a0000 de la R\u00e9publique de Louhansk. Le montant r\u00e9el de leurs pertes est inconnu. Mais dans son briefing du 8\u00a0avril, le Pentagone \u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0Certaines des unit\u00e9s qui ont attaqu\u00e9 Kiev ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9v\u00e8rement malmen\u00e9es, de nombreux groupes tactiques de bataillon ayant subi une r\u00e9duction de 30\u00a0% de leur effectif et de leur \u00e9quipement, et d\u2019autres encore plus. La reconstitution de ces unit\u00e9s peut prendre un certain temps, ce qui pourrait \u00eatre encore compliqu\u00e9 par les d\u00e9faillances persistantes de la logistique. Ces probl\u00e8mes (\u2026) existaient en dehors de l\u2019Ukraine et existent toujours. Notre sentiment est qu\u2019ils ne seront probablement pas en mesure de renforcer rapidement la partie orientale de leurs forces dans l\u2019est du pays.\u00a0N\u00e9anmoins, les Russes ont de nombreux effectifs\u00a0: en mai, la prochaine classe de conscrits commencera son service [militaire], et les responsables ont des indications selon lesquelles les Russes ont commenc\u00e9 \u00e0 mobiliser des r\u00e9servistes.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ISW estime que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe tente de recr\u00e9er une puissance de combat suffisante pour s\u2019emparer et tenir les portions des oblasts de Donetsk et de Louhansk, qu\u2019elle ne contr\u00f4le pas actuellement apr\u00e8s avoir achev\u00e9 la prise de Marioupol. Il existe cependant de bonnes raisons de s\u2019interroger sur la capacit\u00e9 des forces arm\u00e9es russes \u00e0 y parvenir\u00a0\u00bb.          Pour ce qui est des pays baltes\u00a0: ils sont membres de l\u2019OTAN, et une attaque entra\u00eenerait une r\u00e9ponse de l\u2019Alliance atlantique, qui y a d\u00e9ploy\u00e9 des militaires.          Enfin, la Finlande entre cette semaine dans la phase d\u00e9cisive concernant son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019OTAN, avec un choix final attendu d\u2019ici \u00e0 la fin de juin. Un livre blanc sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays doit \u00eatre publi\u00e9 par le gouvernement du pays nordique, pour tirer les cons\u00e9quences du nouveau visage du voisin russe. Le pays a multipli\u00e9 les consultations ces derni\u00e8res semaines avec la quasi-totalit\u00e9 des 30 membres de l\u2019alliance. Avec son voisin su\u00e9dois, le pays a obtenu des assurances claires du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Jens Stoltenberg, que la porte lui \u00e9tait ouverte, et glan\u00e9 de nombreux soutiens, des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Allemagne en passant par la France ou le Royaume-Uni.          Avec une adh\u00e9sion de la Finlande, la Russie se retrouverait avec une possible nouvelle fronti\u00e8re suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0340 kilom\u00e8tres avec l\u2019alliance militaire occidentale. Moscou a menac\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement Helsinki et Stockholm de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb en cas d\u2019adh\u00e9sion. Le pr\u00e9sident finlandais Sauli Niinist\u00f6 avait reconnu fin mars qu\u2019une candidature \u00e0 l\u2019OTAN pourrait susciter des r\u00e9ponses \u00ab\u00a0imp\u00e9tueuses\u00a0\u00bb de la Russie. Selon le ministre finlandais des affaires \u00e9trang\u00e8res Pekka Haavisto, l\u2019OTAN consid\u00e8re qu\u2019il faudrait entre quatre \u00e0 douze mois pour finaliser une adh\u00e9sion. L\u2019unanimit\u00e9 des membres est requise pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN. Si le soutien de la Turquie semble acquis, selon Helsinki, reste un point d\u2019interrogation avec la Hongrie de Viktor Orban.                    Lire aussi :  En Finlande, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine ravive le souvenir de la \u00ab\u00a0guerre d\u2019hiver\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T08:51:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T08:31:01+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live. Je r\u00e9 r\u00e9 r\u00e9 r\u00e9 r\u00e9it\u00e8re ma question : peut-on encore aller en Russie en tant qu'\u00e9tranger ou les autorit\u00e9s russes ne d\u00e9livrent plus de visa si on vient d'un pays \"inamical\"?    Eli         Bonjour Eli,          Depuis la d\u00e9claration de guerre de Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019Europe a progressivement ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien vers la Russie. En guise de r\u00e9torsion, la Russie a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire le survol de son territoire aux avions europ\u00e9ens.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, la Russie se trouve donc dans un isolement quasi total. A la fin de mars, les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 l\u2019adoption prochaine d\u2019un d\u00e9cret, permettant de nouvelles restrictions d\u2019acc\u00e8s au territoire. Ce d\u00e9cret pr\u00e9voit d\u2019inscrire de nouveaux Etats sur sa liste des pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb, notamment les membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, le Royaume-Uni, les Etats-Unis, l\u2019Australie et le Japon, rapporte le site Schengenvisainfo.          Sur son site, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Tout d\u00e9placement vers la Russie est formellement d\u00e9conseill\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0L\u2019ensemble du territoire de la Russie est d\u00e9conseill\u00e9, sauf raison imp\u00e9rative. Il convient de diff\u00e9rer tout d\u00e9placement vers la Russie. Nous vous recommandons de vous tenir inform\u00e9s des derniers conseils aux voyageurs, disponibles sur le site Conseils aux voyageurs\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent encore les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T08:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354526","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T07:37:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les menaces prof\u00e9r\u00e9es par Moscou \u00e0 l'encontre de la Finlande si celle ci se d\u00e9cide \u00e0 entrer dans l\u2019OTAN ?    Ren         Bonjour,          Vladimir Poutine, qui avait agit\u00e9 le chiffon rouge de l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN pour justifier l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, se retrouve avec une possible nouvelle fronti\u00e8re suppl\u00e9mentaire de 1\u00a0340 kilom\u00e8tres avec l\u2019alliance militaire occidentale, la Finlande entrant cette semaine dans la phase d\u00e9cisive sur son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019OTAN, avec un choix final attendu d\u2019ici \u00e0 la fin de juin.          Moscou menace r\u00e9guli\u00e8rement Helsinki et Stockholm de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb en cas d\u2019adh\u00e9sion, un avertissement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.          Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, avait reconnu, \u00e0 la fin de mars qu\u2019une candidature \u00e0 l\u2019OTAN pourrait susciter des r\u00e9ponses \u00ab\u00a0imp\u00e9tueuses\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T07:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T07:36:13+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9cole primaire et secondaire num\u00e9ro\u00a02 de Legionowo, une localit\u00e9 \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres de Varsovie, r\u00e9serve un accueil particuli\u00e8rement chaleureux \u00e0 ses nouveaux \u00e9coliers. Sur un panneau, un oiseau aux couleurs de l\u2019Ukraine prend son envol. \u00ab\u00a0L\u2019espoir donne des ailes\u00a0\u00bb, lit-on en polonais d\u2019un c\u00f4t\u00e9, en ukrainien de l\u2019autre. La solidarit\u00e9 avec le pays voisin, qui subit l\u2019attaque de la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, s\u2019affiche dans les couloirs alors que des \u00e9tiquettes indiquent la fonction de chaque salle, en caract\u00e8res cyrilliques.          Dans ce complexe scolaire de la banlieue nord de la capitale polonaise, qui accueille 1\u00a0200\u00a0\u00e9l\u00e8ves de 7 \u00e0 15\u00a0ans, plus de 110\u00a0enfants ukrainiens sont scolaris\u00e9s depuis le d\u00e9but de la guerre. Si le rythme des arriv\u00e9es s\u2019est ralenti depuis quelque temps, et si certains Ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 de retourner dans leur pays, la Pologne compte toujours plus d\u2019arriv\u00e9es que de d\u00e9parts. Quelque 2,5\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s dans le pays, ces six derni\u00e8res semaines.                    Lire aussi :  La Pologne au d\u00e9fi de scolariser les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne au d\u00e9fi de scolariser les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens  ","dateModified":"2022-04-10T07:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T07:26:32+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa fameuse raspoutitsa (la saison des boues) est-elle finie, en train ou va-t-elle commencer dans le Donbass ?    Sacha         Bonjour,          Le d\u00e9gel a commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mars et n\u2019a rien arrang\u00e9 \u00e0 l\u2019enlisement de la guerre-\u00e9clair voulue par Vladimir Poutine. La raspoutitsa g\u00eanera jusqu\u2019en mai le mouvement des unit\u00e9s russes dont les nombreux blind\u00e9s sont contraints d\u2019emprunter les routes, donc d\u2019avancer en colonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T07:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T07:15:57+00:00","articleBody":"    Il me semble que vous n\u2019avez pas mentionn\u00e9 la visite du chancelier autrichien juste avant celle de Boris Johnson?     Vv         Bonjour,          Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, s\u2019est effectivement rendu, samedi, \u00e0 Kiev ainsi qu\u2019\u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, devenue un symbole des atrocit\u00e9s commises dans le cadre de l\u2019invasion du pays par la Russie.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier autrichien, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 : \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous battre, et \u00e0 chercher parall\u00e8lement des voies diplomatiques pour arr\u00eater cette guerre.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, Boris Johnson, le premier ministre britannique, qui a march\u00e9 samedi dans les rues de Kiev au c\u00f4t\u00e9 de Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une visite surprise, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T07:24:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T06:59:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, Qu'en est-il de la situation \u00e0 Marioupol ce matin ?    Xavier         Bonjour Xavier,          Quelque 100 000 habitants se terrent toujours \u00e0 Marioupol, cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e et d\u00e9vast\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations russes continuent de se concentrer sur la r\u00e9gion du Donbass, Marioupol et Mykola\u00efv, soutenues par des lancers en Ukraine de missiles de croisi\u00e8res par les forces navales, a d\u00e9clar\u00e9, samedi, le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense. Mais les ambitions russes d\u2019\u00e9tablir un couloir entre la Crim\u00e9e et le Donbass continuent d\u2019\u00eatre contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne.\u00a0\u00bb          De source militaire occidentale, il resterait encore 3 000\u00a0soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville de Marioupol, en position d\u00e9fensive, notamment dans une usine sid\u00e9rurgique \u00e9quip\u00e9e de profonds souterrains. Les Ukrainiens contiennent les assauts dans le sud-ouest et l\u2019est de Marioupol, en particulier le port et l\u2019usine m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal, selon l\u2019ISW.          Contr\u00f4ler totalement cette ville du sud-est du pays \u00ab\u00a0prendra du temps\u00a0\u00bb, a reconnu vendredi Edouard Bassourine, repr\u00e9sentant des forces s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, sur la cha\u00eene russe Pervy Kanal.          Le \u00ab\u00a0nouveau maire\u00a0\u00bb proclam\u00e9 par les forces prorusses a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019\u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient mortes parmi la population civile. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avancent des bilans beaucoup plus lourds.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T07:23:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T06:30:34+00:00","articleBody":"     De l\u2019avenir du r\u00e9gime russe \u00e0 l\u2019attitude de la Chine, en passant par la p\u00e9rennit\u00e9 des avanc\u00e9es europ\u00e9ennes en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique ou de d\u00e9fense, les incertitudes sur l\u2019issue de ce \u00ab\u00a0conflit d\u2019un autre \u00e2ge\u00a0\u00bb sont nombreuses, estime dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Laurent Cohen-Tanugi, avocat. Selon lui, elles portent en creux le dessein futur d\u2019un nouveau syst\u00e8me mondial.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine marque le point culminant d\u2019une lente d\u00e9gradation des relations internationales\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine marque le point culminant d\u2019une lente d\u00e9gradation des relations international...","dateModified":"2022-04-10T06:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T06:15:48+00:00","articleBody":"     Des magasins russes barbouill\u00e9s de peinture aux injures dans la rue, les agressions envers la communaut\u00e9 russe en Allemagne se multiplient depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, faisant redouter aux autorit\u00e9s l\u2019importation du conflit sur leur territoire.          Pour s\u2019y opposer, des manifestations sous forme de cort\u00e8ge de voitures \u00ab\u00a0contre la russophobie\u00a0\u00bb d\u00e9cor\u00e9es de drapeaux russes s\u2019organisent dans le pays, qui abrite la plus importante diaspora de l\u2019Union europ\u00e9enne, cr\u00e9ant la pol\u00e9mique pour leur manque de discernement.          De nouveaux d\u00e9fil\u00e9s de ce type sont pr\u00e9vus dimanche, notamment \u00e0 Francfort et \u00e0 Hanovre.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, 383 d\u00e9lits antirusses et 181 d\u00e9lits anti-ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s officiellement \u00e0 la police allemande. L\u2019Allemagne abrite 1,2\u00a0million de personnes originaires, elles ou leurs familles, de Russie et 325\u00a0000 d\u2019Ukraine auxquels s\u2019ajoute l\u2019arriv\u00e9e, depuis un mois, de plus de 316\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.              Des voitures avec des drapeaux russes circulent dans un cort\u00e8ge sous le slogan \u00ab\u00a0Contre la discrimination des russophones\u00a0\u00bb. En arri\u00e8re-plan, une contre-manifestation avec des participants pro-ukrainiens \u00e0 Stuttgart, en Allemagne, le samedi 9 avril 2022. CHRISTOPH SCHMIDT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/d5b83bf_1649571666382-227333.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les agressions envers la communaut\u00e9 russe se multiplient en Allemagne","dateModified":"2022-04-10T07:08:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T05:56:22+00:00","articleBody":"     Neuf trains seront disponibles dimanche pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des habitants de la r\u00e9gion assi\u00e9g\u00e9e de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a fait savoir sur Telegram le gouverneur local, Serhi Ha\u00efda\u00ef.          Avec Donetsk, Louhansk constitue l\u2019un des deux oblasts (r\u00e9gions administratives) qui composent le Donbass. Ces deux r\u00e9gions ont \u00e9t\u00e9 reconnues comme territoires ind\u00e9pendants par Vladimir Poutine le 21\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022.          Depuis plusieurs semaines, les forces arm\u00e9es russes concentrent leurs attaques dans le Donbass, un vaste bassin minier et industriel de plus de 60\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, ce qui en fait un levier strat\u00e9gique pour Vladimir Poutine. La Russie a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass\u00a0\u2013 dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses \u2013 sa priorit\u00e9. ll ne reste \u00e0 Vladimir Poutine qu\u2019environ un quart du Donbass \u00e0 conqu\u00e9rir.                    Lire aussi :  Le Donbass pris en tenaille, la nouvelle strat\u00e9gie russe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf trains disponibles dimanche pour des \u00e9vacuations \u00e0 Louhansk dans le Donbass","dateModified":"2022-04-10T06:23:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T05:44:17+00:00","articleBody":"     L\u2019arriv\u00e9e de milliers de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens accueillis \u00ab\u00a0\u00e0 bras ouverts\u00a0\u00bb en Gr\u00e8ce, montre une \u00ab\u00a0claire s\u00e9paration\u00a0\u00bb avec les autres demandeurs d\u2019asile fuyant guerres et mis\u00e8re, et d\u00e9voile le double langage de la politique migratoire grecque, d\u00e9noncent des ONG.          Deux jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de Ukraine par la Russie, le ton est donn\u00e9 quand le ministre grec des migrations, Notis Mitarachi, qualifie les Ukrainiens de \u00ab\u00a0vrais r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, suscitant l\u2019ire des ONG de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme.          Quinze jours plus tard, le m\u00eame ministre conservateur annonce que \u00ab\u00a0la Gr\u00e8ce a les bras ouverts pour accueillir les Ukrainiens d\u00e9plac\u00e9s\u00a0\u00bb et pr\u00e9sente une s\u00e9rie d\u2019\u00ab\u00a0initiatives\u00a0\u00bb qui leur sont offertes, dont un site Internet pour les \u00ab\u00a0aider \u00e0 trouver du travail\u00a0\u00bb.          Un langage en contraste saisissant avec la politique migratoire dissuasive que m\u00e8ne le gouvernement conservateur grec, soucieux de \u00ab\u00a0r\u00e9duire les flux\u00a0\u00bb migratoires, mais aussi avec les conditions d\u2019accueil des 32\u00a0600 demandeurs d\u2019asile, en majorit\u00e9 afghans, s\u00e9journant dans les camps grecs.          Au d\u00e9but de mars, notre correspondante \u00e9voquait l\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 in\u00e9dit suscit\u00e9 par l\u2019arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 Lesbos.                    Lire aussi :  A Lesbos, l\u2019exil des Ukrainiens suscite un \u00e9lan de solidarit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens et les autres\u00a0: le double langage de la politique migratoire grecque","dateModified":"2022-04-10T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T05:26:48+00:00","articleBody":"     Plus de 4\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion russe, se r\u00e9fugiant d\u2019abord dans les pays frontaliers \u2013 \u00e0 commencer par la Pologne, mais aussi la Hongrie, la Roumanie ou la R\u00e9publique tch\u00e8que.          \u00ab\u00a0Je ne connais pas une personne de mon entourage qui n\u2019aide pas les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019une fa\u00e7on ou d\u2019une autre\u00a0\u00bb, observe Grzegorz Sielewicz, \u00e9conomiste chez Coface, \u00e0 Varsovie. Au-del\u00e0 du drame humain, la guerre en Ukraine va aussi bouleverser l\u2019\u00e9conomie des pays de l\u2019Europe orientale en profondeur.                    Lire aussi :  Les \u00e9conomies d\u2019Europe de l\u2019Est fragilis\u00e9es par la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pays d\u2019Europe orientale voient leur \u00e9conomie fragilis\u00e9e par la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-10T06:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T04:51:38+00:00","articleBody":"     Impensable il y a encore deux mois avant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, d\u00e9sormais possible et m\u00eame probable\u00a0: la Finlande entre cette semaine dans la phase d\u00e9cisive sur son \u00e9ventuelle candidature \u00e0 l\u2019OTAN, avec un choix final attendu d\u2019ici \u00e0 la fin de juin.          Un \u00ab\u00a0livre blanc\u00a0\u00bb sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays doit \u00eatre publi\u00e9 \u2013 vraisemblablement jeudi \u2013 par le gouvernement du pays nordique, pour tirer les cons\u00e9quences du nouveau visage du voisin russe. Command\u00e9e au d\u00e9but de mars, la revue strat\u00e9gique s\u2019annonce comme le point de d\u00e9part d\u2019une saisine du Parlement et d\u2019un d\u00e9bat national de plusieurs semaines \u2013 au moment o\u00f9 la question se pose aussi dans des termes proches pour la Su\u00e8de voisine.          La Finlande a multipli\u00e9 les consultations ces derni\u00e8res semaines avec la quasi-totalit\u00e9 des trente membres de l\u2019OTAN. Avec son voisin su\u00e9dois, le pays a obtenu des assurances claires du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Jens Stoltenberg que la porte lui \u00e9tait ouverte, et glan\u00e9 de nombreuses expressions de soutiens, des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Allemagne en passant par la France ou le Royaume-Uni.          Le revirement de l\u2019opinion publique a \u00e9t\u00e9 spectaculaire\u00a0: les sondages sugg\u00e8rent d\u00e9sormais un niveau jamais vu de 60\u00a0% de Finlandais favorables \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u2013 le double d\u2019avant la guerre en Ukraine. La part des hostiles a, elle, chut\u00e9 \u00e0 environ 20\u00a0%. Si tous n\u2019ont pas encore fait conna\u00eetre leur position, une majorit\u00e9 nette se dessine aussi en faveur de l\u2019OTAN parmi les d\u00e9put\u00e9s au Parlement.          Moscou menace r\u00e9guli\u00e8rement Helsinki et Stockholm de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb en cas d\u2019adh\u00e9sion, un avertissement r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande se pr\u00e9pare \u00e0 sa d\u00e9cision historique sur l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-10T06:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T04:30:13+00:00","articleBody":"     Le gouvernement ukrainien a ouvert un site Internet afin de documenter les crimes de guerre dont est victime le pays depuis le d\u00e9but de son invasion par la Russie.                    Le bilan c\u00f4t\u00e9 ukrainien s\u2019\u00e9tablit, selon le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme, \u00e0 4\u00a0149\u00a0victimes civiles, dont 1\u00a0766\u00a0tu\u00e9s et 2\u00a0383\u00a0bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un site Internet ukrainien pour documenter les crimes de guerre","dateModified":"2022-04-10T10:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T04:15:11+00:00","articleBody":"     Timothy Snyder, professeur d\u2019histoire \u00e0 Yale, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et de l\u2019Est ainsi que de la Shoah, auteur de plusieurs livres sur l\u2019Ukraine, la Russie ou l\u2019autoritarisme, signale sur Twitter l\u2019existence d\u2019un article publi\u00e9 dimanche dernier par l\u2019agence de presse officielle russe RIA Novosti, se demandant \u00ab\u00a0ce que la Russie devrait faire de l\u2019Ukraine\u00bb. Un v\u00e9ritable \u00ab\u00a0manuel de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, selon lui.                    L\u2019historien \u00e9crit\u00a0:           Comme je le dis depuis le d\u00e9but de la guerre, la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb dans le langage officiel de la Russie signifie simplement la destruction de l\u2019Etat et de la nation ukrainienienne. Un \u00ab\u00a0nazi\u00a0\u00bb, comme l\u2019explique le manuel du g\u00e9nocide, est simplement un \u00eatre humain qui s\u2019identifie comme Ukrainien. Selon le manuel, l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un Etat ukrainien il y a trente ans a commenc\u00e9 la \u00ab\u00a0nazification\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.           L\u2019article original est en ligne sur le site de l\u2019agence, tandis que sa traduction fran\u00e7aise peut \u00eatre lue ici.          Retrouvez l\u2019article de notre journaliste Beno\u00eet Vitkine, publi\u00e9 le 5 avril, sur les nouveaux id\u00e9ologues en Russie\u00a0:                    Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019historien am\u00e9ricain Timothy Snyder, la Russie pr\u00e9pare un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, sous c...","dateModified":"2022-04-10T06:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T04:01:02+00:00","articleBody":"      Boris Johnson, qui a march\u00e9 samedi dans les rues de Kiev au c\u00f4t\u00e9 de Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une visite surprise, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires. Il a rendu hommage \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour \u00ab\u00a0le plus grand fait d\u2019armes du XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb qui a permis de d\u00e9fendre Kiev et de mettre en \u00e9chec \u00ab\u00a0les desseins monstrueux de Poutine\u00a0\u00bb.          4\u00a0532 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es samedi en Ukraine par les dix couloirs humanitaires mis en place pour permettre le d\u00e9part de civils de plusieurs villes de l\u2019Est et du Sud, o\u00f9 se concentrent les op\u00e9rations militaires russes, a annonc\u00e9 le chef de cabinet adjoint de la pr\u00e9sidence, Kirill Timoshenko. Vendredi, 6\u00a0665 personnes avaient pu fuir les combats.          Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es samedi dans des bombardements russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine qui s\u2019attend \u00e0 une offensive russe majeure dans cette partie du territoire, a fait savoir, dans la soir\u00e9e, le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram.          Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi 8\u00a0avril, par une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, demande \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse mondiale ferme\u00a0\u00bb. Moscou a d\u00e9menti \u00eatre responsable de l\u2019attaque.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 samedi avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, permettant la lib\u00e9ration de 12 soldats et 14 civils ukrainiens.          Un couvre-feu est en vigueur depuis samedi soir et jusqu\u2019\u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien situ\u00e9 dans l\u2019ouest du pays, sur la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Une collecte internationale de fonds a permis de r\u00e9unir 10,1\u00a0milliards d\u2019euros destin\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 samedi la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. La campagne Stand Up for Ukraine, organis\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne, le premier ministre canadien, Justin Trudeau, et l\u2019organisation internationale Global Citizen, visait \u00e0 collecter des fonds pour les d\u00e9plac\u00e9s et r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          Plus de 4,4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). L\u2019ONU estime par ailleurs \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.          Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme\u00a0fait \u00e9tat, le 9\u00a0avril, de 4\u00a0149 victimes civiles en Ukraine, dont 1\u00a0766 tu\u00e9s, pr\u00e9cisant que \u00ab les chiffres r\u00e9els sont consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 que la r\u00e9ception d\u2019informations en provenance de certains endroits o\u00f9 se d\u00e9roulent des hostilit\u00e9s intenses a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e, et que de nombreux rapports doivent encore \u00eatre corrobor\u00e9s\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 Marioupol.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-10T12:30:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T03:59:23+00:00","articleBody":"         A l\u2019ext\u00e9rieur de la gare de Kramatorsk (Ukraine) frapp\u00e9e par des missile russes le 8 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/74a0c3e_5939128-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou\u00a0; un mi...","dateModified":"2022-04-10T06:26:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html#354137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/10/guerre-en-ukraine-en-direct-l-aeroport-de-la-ville-de-dnipro-a-ete-completement-detruit-selon-les-autorites-ukrainiennes_6121421_3210.html","datePublished":"2022-04-10T03:58:20+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le pr\u00e9c\u00e9dent ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/60/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-10T03:58:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/5671/2835/1342/671/3/0/0701ef9_5947891-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/10/19-5">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Si le rythme des arrivées s’est ralenti ces derniers temp, le pays compte toujours plus d’arrivées que de départs. Quelque 2,5 millions de réfugiés sont arrivés ces six dernières semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          AGATA KUBIS POUR « LE MONDE »           La Pologne au défi de scolariser les jeunes réfugiés ukrainiens   Par Hélène Bienvenu (Varsovie, correspondance)  Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 11h26   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelSi le rythme des arrivées s’est ralenti ces derniers temp, le pays compte toujours plus d’arrivées que de départs. Quelque 2,5 millions de réfugiés sont arrivés ces six dernières semaines.         L’école primaire et secondaire numéro 2 de Legionowo, une localité à 25 kilomètres de Varsovie, réserve un accueil particulièrement chaleureux à ses nouveaux écoliers. Sur un panneau, un oiseau aux couleurs de l’Ukraine prend son envol. « L’espoir donne des ailes », lit-on en polonais d’un côté, en ukrainien de l’autre. La solidarité avec le pays voisin attaqué depuis le 24 février par la Russie s’affiche dans les couloirs, alors que des étiquettes indiquent la fonction de chaque salle, en caractères cyrilliques.          Dans ce complexe scolaire de la banlieue nord de la capitale polonaise, qui accueille 1 200 élèves de 7 à 15 ans, plus de 110 enfants ukrainiens sont scolarisés depuis le début de la guerre. Si le rythme des arrivées s’est ralenti ces derniers temps, et si certains Ukrainiens ont décidé de retourner dans leur pays, la Pologne compte toujours plus d’arrivées que de départs. Quelque 2,5 millions de réfugiés sont entrés dans le pays, ces six dernières semaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Pologne, la « gare routière Europe », symbole de la solidarité européenne envers les réfugiés ukrainiens                 « C’est important que les enfants ukrainiens qui ont fui la guerre puissent interagir avec d’autres enfants », affirme la directrice de l’établissement, Dorota Kuchta, dans son bureau. « Ceux qui sont arrivés les premiers jours du conflit ont été relativement épargnés, remarque-t-elle, mais, depuis, on a des enfants venant d’endroits qui ont été bombardés. Ils ont séjourné dans des abris antibombardement, ont vu des choses horribles. Ils arrivent avec des traumatismes qui demandent une aide psychologique particulière. »                             Dorota Kuchta, directrice de l’école de Legionowo (Pologne), le 21 mars 2022.  AGATA KUBIS POUR « LE MONDE »                                  Dans l’école de Legionowo (Pologne), les informations utiles sont désormais également indiquées en ukrainien. Ici, le 21 mars 2022.  AGATA KUBIS POUR « LE MONDE »               Dorota Kuchta se réjouit d’avoir justement pu recruter une mère d’élève, arrivée il y a peu d’Ukraine, avec sa famille. Elle viendra renforcer les équipes de psychothérapeutes scolaires. La directrice peut également compter sur la présence d’enfants ukrainiens scolarisés avant la guerre dans ses classes pour faciliter l’intégration des nouveaux. Et, dès les premiers jours, ce sont les parents d’élèves qui ont pourvu aux besoins des jeunes réfugiés : des produits d’hygiène, des repas et des sacs de classe remplis de fournitures ont été offerts, financés grâce à des collectes ou en sollicitant des entreprises.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réfugiés : le pape François exhorte l’Europe à éviter « le naufrage de civilisation »                 En revanche, Mme Kuchta pourrait bien manquer de professeurs. A vrai dire, elle en manque déjà, alors que les salaires atteignent tout juste 3 250 zlotys (700 euros) mensuels en moyenne dans l’enseignement. « La Pologne connaissait déjà une pénurie d’enseignants. On n’arrive plus à les recruter. Actuellement, je cherche des professeurs pour le primaire et j’emploie plusieurs vacataires. » Avec l’afflux d’enfants ukrainiens, les besoins se font plus pressants. « Pour le moment, on s’en sort. Et nous avons encore un peu de place dans nos classes. Mais si on double le nombre d’enfants accueillis depuis le début de la guerre, ça ne sera plus possible. Et la loi ne nous autorise pas à engager des enseignants étrangers sans les originaux de leur diplôme – qu’il faut faire certifier – et sans connaissance du polonais », explique-t-elle.        Il vous reste 50.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/10/la-pologne-au-defi-de-scolariser-les-jeunes-refugies-ukrainiens_6121432_3210.html"},"headline":"La Pologne au d\u00e9fi de scolariser les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateCreated":"2022-04-10T08:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-10T08:00:06+02:00","dateModified":"2022-04-10T11:26:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Si le rythme des arriv\u00e9es s\u2019est ralenti ces derniers temp, le pays compte toujours plus d\u2019arriv\u00e9es que de d\u00e9parts. Quelque 2,5\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont arriv\u00e9s ces six derni\u00e8res semaines.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/461/0/5538/2769/1342/671/60/0/7a9675c_1649431854285-g59a4464.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-6">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La guerre en Ukraine incite à revenir sur cette étrange période, entre 2018 à 2020, pendant laquelle militaires français et mercenaires russes étaient dans le même camp.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     International       Un si Proche Orient         Quand la France cohabitait avec les mercenaires russes du Groupe Wagner en Libye   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        La guerre en Ukraine incite à revenir sur cette étrange période, entre 2018 à 2020, pendant laquelle militaires français et mercenaires russes étaient dans le même camp.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 09h38    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   L’invasion russe de l’Ukraine a suscité, dans de nombreuses capitales européennes, un examen de conscience sur l’ampleur de l’aveuglement des dirigeants en place par rapport aux ambitions pourtant affichées de Vladimir Poutine. A Berlin, c’est le pari d’Angela Merkel sur l’intégration de la Russie par le commerce qui est mis en cause, tant il a accentué la vulnérabilité de l’Allemagne plutôt qu’encouragé un cycle vertueux avec Moscou.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : le chancelier autrichien va rencontrer Vladimir Poutine à Moscou ; un millier de corps découverts « à ce jour » dans la région de Kiev                 En France, le débat demeure indulgent envers Emmanuel Macron et « l’architecture de sécurité et de confiance entre l’Union européenne et la Russie » qu’il a proposée en août 2019 à Poutine, en l’accueillant à sa résidence d’été de Brégançon. Peu après, le président français stigmatise en « Etat profond » les diplomates qui osent émettre des doutes sur sa volonté de rapprochement stratégique avec Moscou. Cette menace à peine voilée contribue à étouffer toute critique en interne du volontarisme élyséen. Ce n’est cependant pas en Europe, mais en Afrique du Nord, que s’est déroulé un des épisodes les plus troublants d’une telle séquence.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                 Tous unis pour Haftar          La première guerre civile de Libye, de février à octobre 2011, aboutit au renversement et à l’élimination de Mouammar Kadhafi, après quatre décennies de pouvoir absolu. Il faut attendre mai 2014 pour qu’éclate la deuxième guerre civile, à l’initiative d’un ancien général de Kadhafi, Khalifa Haftar, bientôt proclamé « maréchal ». Celui-ci se rêve en émule libyen de l’ex-maréchal Sissi, qui vient d’être « élu » à 97 % des voix à la tête de l’Egypte, après en avoir renversé le président islamiste. Dénonçant l’ensemble de ses adversaires comme des « terroristes », Haftar implante à Tobrouk, dans l’est du pays, des autorités rivales du gouvernement installé dans la capitale de Tripoli. Il refuse, en mars 2016, de se rallier au gouvernement d’union nationale de Faïez Sarraj, pourtant reconnu par l’ONU dès sa prise de fonction à Tripoli.          Haftar est ouvertement soutenu par l’Egypte et les Emirats arabes unis, qui violent l’embargo international pour continuer de l’armer, et plus discrètement par la Russie et par la France. Pour le Kremlin, il s’agit d’une forme de revanche sur la campagne de l’OTAN en 2011 en Libye. Pour François Hollande, la coopération avec Haftar participe de la logique « antiterroriste » sur l’ensemble du Sahel. En 2016, trois militaires français meurent en « service commandé » dans la chute d’un hélicoptère des forces d’Haftar à Benghazi.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Libye face au risque d’un nouveau schisme entre « autorités parallèles »                 Emmanuel Macron, deux mois après son entrée à l’Elysée, réunit Sarraj et Haftar à La Celle-Saint-Cloud, en juillet 2017, au nom de la réconciliation entre Tripoli et Tobrouk. Peu importe que soient ainsi mis sur le même plan le gouvernement reconnu par l’ONU et les autorités de fait du chef rebelle, l’essentiel est pour le président français de sortir de l’impasse, un espoir vite déçu. Mais le biais de Paris en faveur d’Haftar persiste et il est même accentué par la très forte proximité entre Macron et Mohammed Ben Zayed, l’homme fort des Emirats arabes unis, dont les dirigeants français épousent volontiers les querelles, notamment son obsession anti-islamiste.        Il vous reste 49.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/04/10/quand-la-france-etait-engagee-aux-cotes-du-groupe-wagner-en-libye_6121424_6116995.html"},"headline":"Quand la France cohabitait avec les mercenaires russes du Groupe Wagner en Libye","dateCreated":"2022-04-10T07:00:04+02:00","datePublished":"2022-04-10T07:00:04+02:00","dateModified":"2022-04-10T09:38:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["Le Monde Afrique","Libye","International","Proche-Orient"],"description":"La guerre en Ukraine incite \u00e0 revenir sur cette \u00e9trange p\u00e9riode, entre 2018 \u00e0 2020, pendant laquelle militaires fran\u00e7ais et mercenaires russes \u00e9taient dans le m\u00eame camp.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/08/21/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/0cc4421_398036466-RTX7QPMG.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-7">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Cette Ukrainienne s’efforçait de défendre la culture de son pays dans son théâtre aujourd’hui en ruine. Elle aura traversé sept pays avant d’arriver en France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La vie brisée de Lioudmyla Kolossovytch, metteuse en scène du théâtre de Marioupol : « J’avais ressenti une peur sauvage »      Cette Ukrainienne s’efforçait de défendre la culture de son pays dans son théâtre aujourd’hui en ruine. Elle aura traversé sept pays avant d’arriver en France.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h34    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Lioudmyla Kolossovytch, en région parisienne, le 1er avril 2022.  LEA CRESPI POUR « LE MONDE »               Cela faisait des semaines qu’elle se disait qu’il fallait partir. Quitter Marioupol. Sa fille, installée à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, n’arrêtait pas de lui répéter. Quelques jours avant l’invasion russe, le ton était encore plus pressant : « Maman, tu es encore jeune et belle, tu dois vivre. Pars immédiatement, je te l’ordonne. » Lioudmyla Kolossovytch, 58 ans, hésitait et tentait de calmer ses angoisses avec des plantes médicinales.          Cette Ukrainienne aux longs cheveux blonds et à l’allure soignée était metteuse en scène au théâtre dramatique de Marioupol quand la Russie a lancé l’offensive, le 24 février. Son arrivée remonte à juin 2020. En un an et demi, elle monte trois pièces, dont une de Tchekhov, Verotchka. Leur particularité : tout est joué en ukrainien. « C’était très novateur pour Marioupol », explique-t-elle au Monde. La ville, située dans le sud de l’Ukraine, est historiquement russophile et russophone. Jusqu’en 2015, le théâtre s’appelait d’ailleurs Théâtre dramatique russe de la région de Donetsk à Marioupol – un héritage de l’époque soviétique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les rescapés de Marioupol racontent un mois sous l’enfer des bombes                 L’ancienne comédienne, elle, a longtemps baigné dans la langue et la culture ukrainiennes. « Sous l’URSS, tout le monde parlait russe, mais dans mon village, à Sloviansk [dans le Donbass], on parlait ukrainien. Ma mère et ma grand-mère me chantaient des chansons dans cette langue, que les Russes détruisaient petit à petit. » Pendant ses études de théâtre, Lioudmyla Kolossovytch est sommée d’apprendre le russe littéraire, considéré comme noble, pour pouvoir jouer sur scène. Devenue metteuse en scène, elle décidera de ne monter des pièces qu’en ukrainien. « Pour moi, c’est très important de promouvoir la culture et la langue ukrainiennes, explique-t-elle. C’est un trésor dont j’ai hérité dans mon enfance et que j’ai envie de transmettre aux gens. »          A Marioupol, le public réserve un bon accueil à ses pièces. Mais, au sein même du théâtre, la fronde s’organise. « J’ai découvert que beaucoup de comédiens n’aimaient pas l’ukrainien. Ils résistaient ouvertement. C’était désagréable et inattendu. Cela m’a perturbée. » Elle finit par élever la voix pendant les répétitions. Quinze comédiens, dont ceux qui tiennent les rôles principaux, ripostent par une lettre au directeur pour se plaindre. « J’ai vécu ça comme une immense trahison, raconte Lioudmyla Kolossovytch. Ils ne voulaient pas travailler en ukrainien, par paresse, par ignorance, ou parce qu’ils regardaient plutôt vers la Russie. »          Trains bondés          Le 24 février, il est 5 heures du matin lorsque son téléphone sonne. C’est l’un de ses amis, dramaturge à Kiev. « La guerre a commencé », lui dit-il. Lioudmyla Kolossovytch ne comprend pas tout de suite. « J’ai été frappée de stupeur, raconte-t-elle. Comme j’habitais à 14 kilomètres de la ligne de front [du conflit dans le Donbass, en cours depuis 2014], j’entendais tout le temps des explosions, donc je m’étais habituée. » Elle raccroche, puis décide de prendre le premier train. Elle jette en hâte une doudoune dans sa valise, où traînent encore deux robes de soirée et des tongs – souvenirs de ses festivals de théâtre à Sloviansk et Kramatorsk, dans le Donbass.        Il vous reste 57.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/10/le-fil-de-ma-vie-s-est-rompu-lioudmyla-kolosovitch-metteuse-en-scene-a-marioupol_6121420_3210.html"},"headline":"La vie bris\u00e9e de Lioudmyla Kolossovytch, metteuse en sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019avais ressenti une peur sauvage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-10T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-04-10T06:00:22+02:00","dateModified":"2022-04-10T13:34:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Sc\u00e8nes","Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette Ukrainienne s\u2019effor\u00e7ait de d\u00e9fendre la culture de son pays dans son th\u00e9\u00e2tre aujourd\u2019hui en ruine. Elle aura travers\u00e9 sept pays avant d\u2019arriver en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/1029/0/3071/1535/1342/671/60/0/475487a_1649429231516-00-choix-kolosovych-ludmila-13a4423.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-8">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’« opération militaire spéciale » déclenchée par Vladimir Poutine déchire des milliers de familles. Les plus âgés regardent une télévision sous contrôle et soutiennent en majorité leur président. Les jeunes, informés par Internet, sont bien plus critiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          Patrick Wack / Inland          En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations   Par Benoît Vitkine (Moscou, correspondant)  Publié aujourd’hui à 05h16, mis à jour à 14h03   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageL’« opération militaire spéciale » déclenchée par Vladimir Poutine déchire des milliers de familles. Les plus âgés regardent une télévision sous contrôle et soutiennent en majorité leur président. Les jeunes, informés par Internet, sont bien plus critiques.         Le matin du 24 février, quand le conflit a commencé en Ukraine, Jenia n’a eu qu’un réflexe : filer chez ses parents, à l’autre bout de Moscou. « J’étais choqué et je me suis dit qu’on devait être tous ensemble, se soutenir émotionnellement », raconte le photographe de mode de 25 ans, qui a pris son indépendance quelques mois auparavant. Dans l’appartement familial, l’accueil n’est pas tout à fait celui qu’il imaginait. « Ma mère était devant la télévision, ravie. Mon père, allongé sur le canapé… Les premiers mots qu’il m’a lancés ont été : “Toi, tu es du côté des khokhli !” »           Le terme khokhli, très péjoratif, désigne les Ukrainiens. En clair, pour le père de Jenia, ouvrier dans une usine d’électronique, son fils est dans le camp des ennemis. Les jours suivants sont pires, le ton et la défiance ne cessent de monter entre le jeune homme et ses parents, qui répètent que la Russie « ne fait que se défendre », et se réjouissent que « l’abcès ukrainien crève enfin ». Quand il évoque les destructions ou la souffrance des civils, sa mère lui répond que des « nazis » se cachent parmi eux.          La force de la propagande          « On n’a pas les mêmes idées politiques, mais je pensais que cette guerre était quelque chose de si radicalement différent qu’on pourrait se comprendre », explique Jenia, d’autant plus étonné que, si sa mère, couturière, est une adoratrice de Vladimir Poutine, son père déteste « tous les politiques », président compris. « C’est la force de la propagande : avoir réussi à désintéresser totalement les gens de la politique, mais les réveiller avec quelques mots-clés : “nazis”, “fascistes”… Là, ils passent en pilote automatique. Et c’est renforcé par une conviction profondément ancrée en eux : la Russie ne peut pas faire quelque chose de mal. »           « En partant, je veux faire comprendre à mes parents à quel point le sujet est important pour moi, leur rappeler que soutenir la guerre peut avoir des conséquences très concrètes. Je vois cela comme un geste citoyen. » Jenia, 25 ans          Début mars, Jenia quitte Moscou, direction l’Arménie, seul pays où il peut se rendre sans visa ni passeport international. Les perspectives de travail sont limitées, mais Erevan, la capitale arménienne, est « vivante ». Aujourd’hui, le jeune photographe s’y sent libre. Comme pour les dizaines de milliers d’exilés qui viennent de fuir la Russie, les motivations sont multiples. Il y a le dégoût de voir ses concitoyens adhérer massivement au discours du pouvoir, des considérations sécuritaires, aussi : une amie de Jenia a été condamnée à douze jours de prison pour un commentaire sur Facebook disant qu’« il faudrait manifester ».        Il vous reste 85.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                   Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                   6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                   Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/10/en-russie-la-confrontation-des-generations_6121414_4500055.html"},"headline":"En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des\u00a0g\u00e9n\u00e9rations","dateCreated":"2022-04-10T05:16:18+02:00","datePublished":"2022-04-10T05:16:18+02:00","dateModified":"2022-04-10T14:03:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M le mag","Actu","Reportages \/ Enqu\u00eates","International","Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Russie"],"description":"L\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine d\u00e9chire des milliers de familles. Les plus \u00e2g\u00e9s regardent une t\u00e9l\u00e9vision sous contr\u00f4le et soutiennent en majorit\u00e9 leur pr\u00e9sident. Les jeunes, inform\u00e9s par Internet, sont bien plus critiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/04/0/0/1500/749/1342/671/60/0/98f4baf_182607-3266966.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-9">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ De l’avenir du régime russe à l’attitude de la Chine, en passant par la pérennité des avancées européennes en matière énergétique ou de défense, les incertitudes sur l’issue de ce « conflit d’un autre âge » sont nombreuses, estime dans une tribune au « Monde » Laurent Cohen-Tanugi, avocat. Selon lui, elles portent en creux le dessein futur d’un nouveau système mondial
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « La guerre en Ukraine marque le point culminant d’une lente dégradation des relations internationales »   Tribune         Laurent Cohen-Tanugi  avocat et essayiste        De l’avenir du régime russe à l’attitude de la Chine, en passant par la pérennité des avancées européennes en matière énergétique ou de défense, les incertitudes sur l’issue de ce « conflit d’un autre âge » sont nombreuses, estime dans une tribune au « Monde » Laurent Cohen-Tanugi, avocat. Selon lui, elles portent en creux le dessein futur d’un nouveau système mondial   Publié aujourd’hui à 03h43, mis à jour à 05h15    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Parmi les réactions de tous ordres qu’elle peut susciter, l’invasion de l’Ukraine par la Russie de Vladimir Poutine sidère par son anachronisme. Cette agression brutale et totalement injustifiée contre un Etat souverain et pacifique en plein cœur de l’Europe, en violation flagrante du droit international et du droit des conflits armés, par des moyens conventionnels sur fond de menace nucléaire, nous renvoie en effet, avec ses millions de réfugiés, aux heures sombres de l’expansionnisme militaire hitlérien ou soviétique.          Produit d’un hypernationalisme nostalgique, elle réalise le fantasme longtemps redouté par les Occidentaux, et plus encore par les anciennes « démocraties populaires » depuis la fin de la guerre froide, d’un retour de la menace russe sur le continent européen. Tout ceci dans un monde profondément métamorphosé par les évolutions positives de la seconde moitié du XXe siècle : la construction européenne, les avancées du droit international, de la démocratie et de l’Etat de droit, la fin du monde bipolaire, la mondialisation, la révolution numérique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Berlin doit reconnaître que la force militaire est un facteur dans les relations internationales »                 A événement anachronique, réactions fortes, souvent inattendues et parfois sans précédent. Citons ici la vigueur de la résistance ukrainienne et la révélation de Zelensky en chef de guerre et maître de la communication stratégique ; l’unité politique occidentale (européenne, transatlantique et bipartisane aux Etats-Unis) retrouvée ; le plus vaste et rigoureux programme de sanctions économiques et financières jamais mis en œuvre contre un Etat ; l’assistance militaire et logistique américaine et européenne hors OTAN ; la multiplication des recours devant la justice internationale, ou encore, à l’ère des réseaux sociaux et de la responsabilité sociale des entreprises, le retrait volontaire de la plupart des grandes entreprises occidentales opérant en Russie, sous la pression de l’opinion publique internationale.          L’affaiblissement de l’Occident depuis vingt ans          Mais au-delà de ces heureuses réactions, cette guerre d’un autre temps aura paradoxalement des retombées géopolitiques de long terme, qui marqueront le siècle. On a parfois évoqué à cet égard un « changement de paradigme » et la fin de l’après-guerre froide, avec vingt ans de retard cependant, car la parenthèse de l’après-guerre froide a en vérité brutalement pris fin le 11 septembre 2001.          Depuis le coup porté à la puissance américaine ce jour-là, les vingt dernières années ont été marquées par le retour de la politique de puissance dans les relations internationales, la géopolitisation de la mondialisation, la (re)montée en puissance des grands pays émergents (Chine, Inde, Russie, Turquie…) et l’affaiblissement corrélatif de l’Occident, suivi de la contestation de plus en plus directe des principes et valeurs de la démocratie libérale par ces régimes autoritaires.        Il vous reste 59.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/10/la-guerre-en-ukraine-marque-le-point-culminant-d-une-lente-degradation-des-relations-internationales_6121410_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine marque le point culminant d\u2019une lente d\u00e9gradation des relations internationales\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-10T03:43:07+02:00","datePublished":"2022-04-10T03:43:07+02:00","dateModified":"2022-04-10T05:15:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"De l\u2019avenir du r\u00e9gime russe \u00e0 l\u2019attitude de la Chine, en passant par la p\u00e9rennit\u00e9 des avanc\u00e9es europ\u00e9ennes en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique ou de d\u00e9fense, les incertitudes sur l\u2019issue de ce \u00ab\u00a0conflit d\u2019un autre \u00e2ge\u00a0\u00bb sont nombreuses, estime dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Laurent Cohen-Tanugi, avocat. Selon lui, elles portent en creux le dessein futur d\u2019un nouveau syst\u00e8me mondial","author":[{"@type":"Person","name":" Laurent Cohen-Tanugi","description":"avocat et essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/600/0/3600/1800/1342/671/60/0/8f59145_655935239-sommet-versailles-20220311-hd-03.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-10">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La motion a été approuvée par 174 des 342 députés. Imran Khan est le premier chef de gouvernement pakistanais à chuter à la suite d’un vote de défiance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Pakistan             Imran Khan, premier ministre du Pakistan, renversé par une motion de censure      La motion a été approuvée par 174 des 342 députés. Imran Khan est le premier chef de gouvernement pakistanais à chuter à la suite d’un vote de défiance.       Le Monde et AP et      Publié hier à 22h20, mis à jour à 10h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre du Pakistan, Imran Khan, assiste à une parade militaire, à Islamabad, le 23 mars 2022.  ANJUM NAVEED / AP                 Le premier ministre du Pakistan, Imran Khan, a été renversé, samedi 9 avril, par une motion de censure, votée à son encontre par l’Assemblée nationale, à l’issue de plusieurs semaines de crise politique. Malgré deux ajournements dans la journée, la manœuvre de M. Khan pour se maintenir au pouvoir au Pakistan a échoué.            La motion a été approuvée par 174 des 342 députés, a annoncé le président par intérim de la chambre, Sardar Ayaz Sadiq. Aucun premier ministre n’est jamais allé au bout de son mandat au Pakistan, depuis l’indépendance du pays, en 1947, mais M. Khan est le premier à chuter sur un vote de défiance.              Il était devenu premier ministre en 2018. Son successeur à la tête de cette république islamique de 220 millions d’habitants dotée de l’arme nucléaire devrait être Shehbaz Sharif, le leader de la Ligue musulmane du Pakistan (PML-N).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le premier ministre pakistanais poussé vers la sortie                   Dissolution de l’Assemblée anticonstitutionnelle            Ce vote s’est tenu alors que la Cour suprême avait infligé, jeudi, un cuisant revers au premier ministre pakistanais. Ce dernier, 69 ans et célèbre pour avoir mené l’équipe nationale de cricket à sa seule victoire en Coupe du monde, en 1992, avait tenté d’échapper, quatre jours plus tôt, à cette motion de l’opposition en faisant dissoudre l’Assemblée nationale et en appelant à des élections générales anticipées.            Les cinq magistrats de la plus haute juridiction du pays avaient jugé, à l’unanimité, que le stratagème pour empêcher le vote de défiance était anticonstitutionnel et que toutes les décisions ultérieures étaient sans effet juridique. L’Assemblée nationale avait donc été rétablie, ainsi que le gouvernement.              Toujours populaire auprès de larges pans de la population, M. Khan n’a sans doute pas dit son dernier mot en vue des prochaines échéances électorales. Mais son bilan et sa propension, ces derniers jours, à accentuer les fractures de la société pakistanaise, avec de virulentes attaques contre l’opposition, qu’il a accusée de « trahison », pourraient jouer contre lui.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Pakistan et ses contradictions dans l’œil de Lucas Barioulet                   Imran Khan est arrivé au pouvoir en 2018, après la victoire aux législatives de son parti, le Pakistan Tehreek-e-Insaf (PTI), sur une plate-forme populiste mêlant promesses de réformes sociales, conservatisme religieux et lutte contre la corruption. Vingt-deux ans après son entrée en politique, il est ainsi récompensé pour sa ténacité.            Choix populaires, conjoncture économique difficile            Comme chef du gouvernement, il a d’abord capitalisé sur son image d’incorruptible et la lassitude de la société à l’égard des partis traditionnels, qui ont monopolisé le pouvoir pendant des décennies avec l’armée. Pendant la pandémie liée au Covid-19, son choix de ne pas imposer de confinement national, qui aurait « fait mourir de faim » les gens, s’est révélé populaire et gagnant. Le pays a été largement épargné (30 000 morts).              Mais la conjoncture économique et ses mauvais choix ont fini par le rattraper. La forte inflation, la dépréciation de la roupie depuis juillet et le creusement de la dette l’ont affaibli. La détérioration de la sécurité, en particulier depuis la prise du pouvoir par les talibans en Afghanistan, à la mi-août, a aussi contribué à ses difficultés.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Pakistan et ses contradictions dans l’œil de Lucas Barioulet                   Leur retour triomphal a d’abord été interprété comme une victoire pour le Pakistan, accusé de longue date de les soutenir, et pour celui qui a été affublé du sobriquet de « Taliban Khan » pour n’avoir jamais cessé de prôner le dialogue avec eux. Mais après plusieurs années d’un calme relatif, les attentats ont repris de plus belle depuis août, menés notamment par les talibans pakistanais du Tehreek-e-Taliban Pakistan (TTP). Imran Khan a aussi pâti de la dégradation probable de ses liens avec l’armée, qui était accusée d’avoir interféré en sa faveur en 2018, même si celle-ci est restée silencieuse ces derniers jours.            Accusé de complaisance envers les extrêmes            Ses efforts pour positionner le Pakistan en acteur régional incontournable n’ont guère porté non plus. Les liens avec Washington et les pays européens se sont distendus, notamment sous l’effet de ses diatribes contre l’islamophobie, déguisée à ses yeux en Occident sous les traits de la liberté d’expression. Islamabad s’est encore plus rapproché de la Chine. Et la visite officielle à Moscou d’Imran Khan le jour même du déclenchement de la guerre en Ukraine lui a valu nombre de moqueries.              Ce fils d’une riche famille de Lahore, diplômé d’Oxford, marié trois fois après avoir entretenu, pendant sa carrière sportive, une réputation de play-boy, s’est aussi vu reprocher sa complaisance envers les religieux radicaux. Marié en troisièmes noces en 2018 avec Bushra Bibi, issue d’une famille conservatrice et qui porte le voile, il a défendu avec véhémence la controversée loi sur le blasphème.            En novembre, son gouvernement a levé l’interdiction pesant sur le Tehreek-e-Labbaik Pakistan (TLP), décrétée en avril à la suite de violentes manifestations anti-françaises organisées par ce parti islamiste, qui dénonçait le soutien apporté par la France au droit de caricaturer, y compris le prophète Mahomet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Pakistan cède aux exigences d’un parti islamiste antifrançais                   Souvent accusé d’avoir restreint l’espace d’expression de la presse, Imran Khan a aussi suscité l’indignation des organisations féministes en établissant plusieurs fois un lien entre le viol et la manière de s’habiller des femmes, dans un pays où les violences sexuelles sont courantes.                Le Monde et AP et            L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Voyage autour de Jules Verne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/pakistan-le-premier-ministre-imran-khan-renverse-par-une-motion-de-censure_6121405_3210.html"},"headline":"Imran Khan, premier ministre du Pakistan, renvers\u00e9 par une motion de censure","dateCreated":"2022-04-09T22:20:21+02:00","datePublished":"2022-04-09T22:20:21+02:00","dateModified":"2022-04-10T10:10:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"La motion a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par 174 des 342 d\u00e9put\u00e9s. Imran Khan est le premier chef de gouvernement pakistanais \u00e0 chuter \u00e0 la suite d\u2019un vote de d\u00e9fiance.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AP et "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/222/0/6000/3000/1342/671/60/0/c1bab43_58afd0381d674347a57628c693fc8518-58afd0381d674347a57628c693fc8518-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/10/19-11">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le premier ministre britannique, en visite surprise à Kiev samedi, a rendu hommage à l’armée ukrainienne pour « le plus grand fait d’armes du XXIe siècle ». L’Ukraine s’attend à ce que la Russie intensifie ses attaques dans l’est et le sud du pays après avoir retiré ses troupes des zones proches de la capitale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                    Le point sur la situation en début de soirée         Le premier ministre britannique offre à l’Ukraine des véhicules blindés et des missiles antinavires         Plus de 4,4 millions de réfugiés ukrainiens                    Le contexte       Live  animé par Jacky Goldberg         Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont été tuées, vendredi 8 avril, par une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l’est de l’Ukraine. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a dénoncé un « crime de guerre », demande « une réponse mondiale ferme ». Moscou a démenti être responsable de l’attaque.Arrivée vendredi en Ukraine pour une visite de soutien, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a dénoncé l’« attaque méprisable » sur Kramatorsk. Elle s’est rendue à Boutcha, près de Kiev, ville symbole des atrocités dont est accusée la Russie.Volodymyr Zelensky s’est vu remettre par Ursula von der Leyen un questionnaire pour entamer le processus de demande d’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne, un souhait émis depuis longtemps par Kiev. « Je suis convaincu que nous sommes enfin sur le point d’atteindre notre objectif de longue date (…). L’Ukraine deviendra membre de l’Union européenne », a déclaré le président ukrainien dans la soirée.Un couvre-feu sera en vigueur de samedi soir à lundi matin à Odessa, le grand port ukrainien dans l’ouest du pays, sur la mer Noire, face à la « menace » de frappes de missiles, ont annoncé les autorités locales.La région de Soumy, frontalière de la Russie, dans le nord-est de l’Ukraine, a été totalement « libérée » des forces russes, a annoncé vendredi le chef de l’administration régionale, ajoutant toutefois que la zone n’était « pas sûre » et que des opérations de déminage étaient en cours.Après avoir retiré ses troupes de la région de Kiev et du nord de l’Ukraine, la Russie a fait de la conquête totale du Donbass, dont une partie est contrôlée depuis 2014 par des séparatistes prorusses, sa priorité. Selon les observateurs, le président russe, Vladimir Poutine, veut atteindre cet objectif avant le défilé militaire du 9 mai qui marque en Russie la fin de la seconde guerre mondiale, célébration la plus importante du pays.Après Washington et Bruxelles, le Royaume-Uni a sanctionné vendredi les deux filles de Vladimir Poutine et celle de son chef de la diplomatie, Sergueï Lavrov, et dit vouloir s’en prendre au « train de vie fastueux du cercle rapproché du Kremlin ». Elles sont désormais interdites d’entrée sur le territoire britannique, où tout éventuel actif sera gelé.La Russie a fermé les bureaux locaux des ONG de défense des droits humains Amnesty International et Human Rights Watch, selon un communiqué publié vendredi par le ministère de la justice russe.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Le monde selon Poutine : la croix et la bannière         Décryptages. Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale         Chronique. Le « Donbass » dans « Le Monde », une région figée dans la guerre         Reportage. « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »         Factuel. Les armes qui ont fait la différence         En images. Leurs vies dans leurs sacs         Vidéo. A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha         Vidéo. « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en début de soirée         Le premier ministre britannique offre à l’Ukraine des véhicules blindés et des missiles antinavires         Plus de 4,4 millions de réfugiés ukrainiens                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-10T02:54:34+00:00","coverageEndTime":"2022-04-10T14:54:34+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","description":"Le premier ministre britannique, en visite surprise \u00e0 Kiev samedi, a rendu hommage \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour \u00ab\u00a0le plus grand fait d\u2019armes du XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 ce que la Russie intensifie ses attaques dans l\u2019est et le sud du pays apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes des zones proches de la capitale.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les civils peinent à fuir dans l’attente d’une nouvelle offensive dans le sud et l’est de l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le premier ministre britannique, en visite surprise \u00e0 Kiev samedi, a rendu hommage \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour \u00ab\u00a0le plus grand fait d\u2019armes du XXIe si\u00e8cle\u00a0\u00bb. L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 ce que la Russie intensifie ses attaques dans l\u2019est et le sud du pays apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes des zones proches de la capitale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-04-10T02:54:34+00:00"
,"endDate":"2022-04-10T14:54:34+00:00"
  Vous pouvez retrouver le nouveau live ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous d\u2019avoir suivi ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-04-10T04:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-10T03:45:40+00:00","articleBody":"     Depuis la d\u00e9couverte du massacre de Boutcha et de la possibilit\u00e9 de crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019histoire du faux charnier roumain de 1989 est convoqu\u00e9e pour alerter sur une suppos\u00e9e manipulation des images...                    Lire aussi :  Les limites du parall\u00e8le entre le massacre de Boutcha et l\u2019affaire du charnier de Timisoara         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-10T03:45:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-10T03:15:22+00:00","articleBody":"         Pompiers ukrainiens sur les ruines d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel \u00e0 Borodyanka, en Ukraine, samedi 9 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-10T03:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-10T03:05:03+00:00","articleBody":"    Dites, le nombre de morts ce n'est pas \"selon eux\" ! OHCHR confirme les donn\u00e9es du gouvernement ukrainien.    HdV         Merci HdV pour cette pr\u00e9cision (et pour toutes les informations partag\u00e9es, que nous n\u2019avons pas toujours la possibilit\u00e9 de reprendre)          En effet, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme faisait \u00e9tat au 6 avril de 3\u00a0776 victimes civiles dans le pays, chiffre qui apparait sur le site du gouvernement ukrainien.          Ce bilan vient d\u2019\u00eatre actualis\u00e9, au 9\u00a0avril\u00a0: 4\u00a0149 victimes civiles, dont 1\u00a0766 tu\u00e9s et 2\u00a0383 bless\u00e9s.          Le Haut-Commissariat pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0les chiffres r\u00e9els sont consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 que la r\u00e9ception d\u2019informations en provenance de certains endroits o\u00f9 se d\u00e9roulent des hostilit\u00e9s intenses a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e, et que de nombreux rapports doivent encore \u00eatre corrobor\u00e9s\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-10T03:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-10T02:51:55+00:00","articleBody":"     Timothy Snyder, professeur d\u2019histoire \u00e0 Yale, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et de l\u2019Est ainsi que de la Shoah, auteur de plusieurs livres sur l\u2019Ukraine, la Russie ou l\u2019autoritarisme, signale sur Twitter l\u2019existence d\u2019un article publi\u00e9 dimanche dernier par l\u2019agence de presse officielle russe RIA Novosti, se demandant \u00ab\u00a0ce que la Russie devrait faire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Un v\u00e9ritable \u00ab\u00a0manuel de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, selon lui.                    L\u2019historien \u00e9crit\u00a0:           Comme je le dis depuis le d\u00e9but de la guerre, la \u00ab\u00a0d\u00e9nazification\u00a0\u00bb dans le langage officiel de la Russie signifie simplement la destruction de l\u2019\u00c9tat et de la nation ukrainienienne.  Un \u00ab\u00a0nazi\u00a0\u00bb, comme l\u2019explique le manuel du g\u00e9nocide, est simplement un \u00eatre humain qui s\u2019identifie comme Ukrainien.  Selon le manuel, l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un \u00c9tat ukrainien il y a trente ans a d\u00e9but\u00e9 la \u00ab\u00a0nazification de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.           L\u2019article original est en ligne sur le site de l\u2019agence, tandis que sa traduction en anglais peut \u00eatre lue ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019historien am\u00e9ricain Timothy Snyder, la Russie pr\u00e9pare un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine, sous c...","dateModified":"2022-04-10T02:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-10T02:36:46+00:00","articleBody":"     Le gouvernement ukrainien a ouvert un site internet afin de documenter les crimes de guerre dont est victime le pays depuis son invasion par la Russie.                    Le bilan c\u00f4t\u00e9 ukrainien s\u2019\u00e9tablie selon eux \u00e0\u00a0: 4\u00a0820\u00a0crimes de guerre enregistr\u00e9s, 2\u00a0213\u00a0bless\u00e9s civils, 1\u00a0563\u00a0tu\u00e9s, 167\u00a0enfants enlev\u00e9s, 6\u00a0800 b\u00e2timents civils d\u00e9truits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un site internet ukrainien pour documenter les crimes de guerre","dateModified":"2022-04-10T02:36:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-10T00:58:17+00:00","articleBody":"    Svp, saisir un bien d'oligarque, ou le geler : quelle est la diff\u00e9rence ? Merci \u00e0 toute l'\u00e9quipe.    Jacinthe          Bonsoir Jacinthe,          Le gel est une limitation temporaire du droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des avoirs ou \u00e0 des ressources \u00e9conomiques. La saisie s\u2019apparente \u00e0 une confiscation en bonne et due forme.          Concernant certains tableaux de la collection Morozov, contrairement \u00e0 ce que nous avons pu \u00e9crire, il s\u2019agit d\u2019un gel, en attendant qu\u2019une saisie soit \u00e9ventuellement \u2013 ce n\u2019est pas automatique \u2013, d\u00e9cid\u00e9e par la justice.          L\u2019autoportrait du peintre Piotr Kontchalovski, r\u00e9alis\u00e9 en 1911, ne retournera pas en Russie avec le reste de la collection (plus de 200\u00a0tableaux, la plupart appartenant \u00e0 l\u2019Etat russe et non \u00e0 des individus), mais son propri\u00e9taire demeure Petr Aven, un oligarque r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0vis\u00e9 par une mesure de gel d\u2019avoirs\u00a0\u00bb selon le minist\u00e8re de la Culture. Un second tableau - un portrait de Margarita Morozova du peintre Serov - restera lui aussi en France \u00e0 la demande des autorit\u00e9s ukrainiennes. Il appartient au mus\u00e9e des Beaux-Arts de Dnipropetrovsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, et risquerait d\u2019\u00eatre endommag\u00e9.          Une troisi\u00e8me oeuvre \u00ab\u00a0d\u00e9tenue par une fondation priv\u00e9e, li\u00e9e \u00e0 un autre oligarque qui vient d\u2019\u00eatre ajout\u00e9 sur la liste des personnalit\u00e9s vis\u00e9es par des mesures de gels, fait l\u2019objet d\u2019un examen par les services de l\u2019\u00c9tat\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re. Il s\u2019agit de la fondation priv\u00e9e Magma et de l\u2019oligarque Viatcheslav Kantor, dont un tableau, du peintre Serov repr\u00e9sentant un parent de la famille Morozov, fait \u00e9galement partie de la collection.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-10T00:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-10T00:26:40+00:00","articleBody":"     Avec la guerre en Ukraine, le pr\u00e9sident russe conclut deux d\u00e9cennies de r\u00e9volution conservatrice ciment\u00e9e par la religion et le nationalisme. Les arguments mobilis\u00e9s pour justifier l\u2019invasion s\u2019inscrivent dans un moule de pens\u00e9e h\u00e9t\u00e9roclite mis au service d\u2019un patriotisme exacerb\u00e9...                    Lire aussi :  La croix et la banni\u00e8re\u00a0: le monde selon Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLa croix et la banni\u00e8re\u00a0: le monde selon Vladimir Poutine","dateModified":"2022-04-10T00:26:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T23:48:06+00:00","articleBody":"    Bonsoir, Et comment se comporte Monaco en cette p\u00e9riode de sanctions ?    Nicoco         Bonsoir Nico,          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, Monaco a condamn\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie et a annonc\u00e9 avoir \u00ab\u00a0adopt\u00e9 et mis en oeuvre sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb le gel des avoirs et les sanctions \u00e9conomiques de l\u2019Union europ\u00e9enne contre la Russie. La principaut\u00e9, qui accueille environ 800\u00a0ressortissants russes, s\u2019est donc engag\u00e9e \u00e0 geler les avoirs des oligarques list\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne. Nous n\u2019avons pas plus de d\u00e9tails jusqu\u2019ici.          L\u2019AS Monaco est la propri\u00e9t\u00e9 du Russe Dmitri Rybolovlev, 148e fortune mondiale et r\u00e9sident mon\u00e9gasque depuis neuf ans, dont le nom figure depuis 2018 sur le \u00ab\u00a0Putin Accountability Act\u00a0\u00bb, un projet de loi du Congr\u00e8s am\u00e9ricain recensant des ressortissants russes\u00a0dont les avoirs sont susceptibles d\u2019\u00eatre gel\u00e9s. Mais il n\u2019est pas vis\u00e9 par les sanctions faisant suite \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          M. Rybolovlev, \u00ab\u00a0afin de venir en aide aux populations civiles qui souffrent du conflit arm\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait un don \u00e0 la Croix-Rouge, dont le montant exact n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9.                    De m\u00eame l\u2019actionnaire majoritaire et pr\u00e9sident de l\u2019AS Monaco basketball, le club de ProA, est russe\u00a0: Aleksej Fedoricsev a succ\u00e9d\u00e9 fin janvier \u00e0 la t\u00eate du club \u00e0 l\u2019Ukrainien Sergey Dyadechko, qui est d\u00e9sormais vice-pr\u00e9sident. Egalement de nationalit\u00e9 hongroise, il n\u2019est pas non plus vis\u00e9 par les sanctions europ\u00e9ennes.          Pour plus de d\u00e9tails, vous pouvez lire cette interview de Pierre\u00a0Dartout, Ministre d\u2019Etat de la Principaut\u00e9 de Monaco, par France 3 Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T23:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T23:12:07+00:00","articleBody":"         Un manifestant \u00e9tendu sur le sol, protestant contre les massacres de civils, devant l\u2019ambassade russe \u00e0 Prague, samedi 9 avril 2022. PETR DAVID JOSEK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/2af1f47_c89b302bd6074866a987311b7f101584-c89b302bd6074866a987311b7f101584-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, des manifestants se mettent en sc\u00e8ne pour d\u00e9noncer les massacres de civils en Ukraine","dateModified":"2022-04-09T23:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T21:00:08+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez actuellement en t\u00eate de ce live\u00a0:              Une femme tire ses sacs devant des maisons d\u00e9truites pendant les combats \u00e0 Marioupol, sur le territoire qui est maintenant sous le contr\u00f4le du gouvernement de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, dans l'est de Mariupol, en Ukraine, vendredi 8 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/8dd5784_1649488539995-225653.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T22:54:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T20:31:07+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, en visite en Ukraine samedi, et le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, se sont promen\u00e9s ensemble dans les rues de Kiev, dont plusieurs quartiers ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s par la Russie. Dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par la pr\u00e9sidence, on peut voir les hommes, apparemment sans \u00e9quipement de protection, d\u00e9ambuler dans le quartier o\u00f9 se trouve l\u2019administration pr\u00e9sidentielle.          Entour\u00e9s de militaires ukrainiens lourdement arm\u00e9s, ils se sont aussi rendus sur la rue Khrechtchatyk, l\u2019art\u00e8re principale de Kiev, saluant les quelques badauds pr\u00e9sents. Un passant, visiblement \u00e9mu de voir le premier ministre britannique, lui a dit\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime tellement le Royaume-Uni. Il nous a sauv\u00e9s(...) Mes enfants et petits enfants vont s\u2019en souvenir\u00a0! Nous avons grand besoin de vous. Tout le monde le sait\u00a0\u00bb, a-t-il dit vraisemblablement en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019assistance militaire britannique livr\u00e9e \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Nous voulons continuer \u00e0 soutenir le peuple ukrainien aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu M. Johnson.                    M. Johnson et M. Zelensky sont ensuite all\u00e9s sur la place de l\u2019Ind\u00e9pendance, baptis\u00e9e Ma\u00efdan et qui a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de manifestations proeurop\u00e9ennes massives qui ont commenc\u00e9 \u00e0 la fin de 2013 pour aboutir en f\u00e9vrier 2014 \u00e0 la chute d\u2019un pr\u00e9sident prorusse, \u00e0 la source du conflit russo-ukrainien. Non loin de l\u00e0, ils se sont enfin recueillis devant un m\u00e9morial \u00e0 la \u00ab\u00a0Centurie c\u00e9leste\u00a0\u00bb, ces manifestants tu\u00e9s par balles lors d\u2019une tentative des autorit\u00e9s de r\u00e9primer ce soul\u00e8vement dans le sang.          \u00ab\u00a0Kiev est encore peu peupl\u00e9e et avec des perturbations dans le ciel. Mais elle est toujours aussi belle et il n\u2019y a plus de combats autour de la ville\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle Andri\u00ef Iermak accompagnant la promenade de plusieurs clich\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson et Volodymyr Zelensky dans les rues de Kiev","dateModified":"2022-04-09T20:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T20:25:33+00:00","articleBody":"     Un total de 4\u00a0532 personnes a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 samedi en Ukraine via les dix couloirs humanitaires mis en place pour permettre le d\u00e9part de civils de plusieurs villes de l\u2019Est et du Sud, o\u00f9 se concentrent les op\u00e9rations militaires russes, a annonc\u00e9 le chef de cabinet adjoint de la pr\u00e9sidence, Kirilo Timochenko.          Vendredi, 6\u00a0665 personnes avaient pu fuir les combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4 500 civils \u00e9vacu\u00e9s samedi gr\u00e2ce aux couloirs humanitaires","dateModified":"2022-04-09T20:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T19:53:17+00:00","articleBody":"     Cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es samedi dans des bombardements russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine qui s\u2019attend \u00e0 une offensive russe majeure dans cette partie du territoire, a fait savoir, dans la soir\u00e9e, le gouverneur r\u00e9gional, Pavlo Kyrylenko, sur Telegram. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, cinq personnes sont mortes \u00e0 la suite des frappes russes dans la r\u00e9gion de Donetsk. (...) Cinq autres personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kyrylenko.          Quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Vougledar, \u00e0 60 kilom\u00e8tres au sud-ouest de Donetsk, et un autre \u00e0 Novomikha\u00eflivka, un village voisin. Les combats sont de plus en plus rudes dans cette r\u00e9gion, sur fond de potentielle offensive majeure russe.          Samedi, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 sur Facebook avoir \u00ab\u00a0d\u00e9truit quatre chars, huit v\u00e9hicules blind\u00e9s et sept v\u00e9hicules ennemies\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019\u00ab\u00a0un avion, un h\u00e9licopt\u00e8re\u00a0\u00bb et des drones.          Plus au nord, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, \u00ab\u00a0au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Slatyne \u00e0 la suite d\u2019un bombardement (russe) et une autre bless\u00e9e\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook le maire de la commune voisine de Dergatchi, Viatcheslav Zadorenko.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq personnes tu\u00e9es dans des bombardements russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-09T20:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T19:18:37+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez actuellement en t\u00eate de ce live\u00a0:              Des hommes transportent le cadavre d\u2019une personne tu\u00e9e dans le bombardement sur la gare de Kramatorsk, le 8 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/2f8b8ee_1649484815869-224493.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T19:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T18:38:31+00:00","articleBody":"      Le premier ministre britannique, Boris Johnson, en visite surprise \u00e0 Kiev samedi, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires. Vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait demand\u00e9 \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse mondiale ferme\u00a0\u00bb apr\u00e8s le bombardement meurtrier de la gare de Kramatorsk. La frappe de missile, dont Moscou rejette la responsabilit\u00e9, a tu\u00e9 cinquante-deux personnes, dont cinq enfants.          L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0toujours pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 mener des pourparlers avec la Russie, au point mort depuis la d\u00e9couverte d\u2019atrocit\u00e9s dans les villes ukrainiennes lib\u00e9r\u00e9es, a assur\u00e9 M. Zelensky.          Une collecte internationale de fonds a permis de r\u00e9unir 10,1\u00a0milliards d\u2019euros destin\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, a fait savoir la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.          Kiev a annonc\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie, le troisi\u00e8me depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, permettant la lib\u00e9ration de douze soldats et quatorze civils ukrainiens.          La Russie a promis des repr\u00e9sailles apr\u00e8s la fermeture du compte YouTube de la chambre basse du Parlement russe, renfor\u00e7ant la possibilit\u00e9 d\u2019un blocage en Russie de la plate-forme vid\u00e9o du g\u00e9ant am\u00e9ricain Google.          Un couvre-feu sera en vigueur de samedi soir \u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien sur la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, selon les autorit\u00e9s locales.          L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P Global Ratings a abaiss\u00e9 samedi la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res au niveau de \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, derni\u00e8re \u00e9tape avant le d\u00e9faut de paiement g\u00e9n\u00e9ral.          La France a d\u00e9cid\u00e9 de saisir un tableau de la collection Morozov appartenant \u00e0 un oligarque russe et pr\u00eat\u00e9 \u00e0 la Fondation Louis Vuitton pour l\u2019exposition \u00ab\u00a0Ic\u00f4nes de l\u2019art moderne\u00a0\u00bb, qui s\u2019est tenue \u00e0 Paris du 22\u00a0septembre\u00a02021 au 3\u00a0avril\u00a02022.          Plus de 4,4\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies. L\u2019ONU estime par ailleurs \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.          L\u2019Union europ\u00e9enne discutera du soutien qu\u2019elle apportera aux enqu\u00eates sur les possibles crimes de guerre en Ukraine lors de r\u00e9unions dimanche et lundi avec le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, Karim Khan, a annonc\u00e9 la Commission europ\u00e9enne.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en d\u00e9but de soir\u00e9e","dateModified":"2022-04-09T18:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#354004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T18:31:59+00:00","articleBody":"     Le Canada a annonc\u00e9 samedi des mesures pour faciliter l\u2019arriv\u00e9e sur son sol des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 verser 100\u00a0millions de dollars canadiens suppl\u00e9mentaires (73,1\u00a0millions d\u2019euros) pour l\u2019aide humanitaire en Ukraine et dans les pays voisins.          Cette enveloppe additionnelle, qui doit servir pour les soins de sant\u00e9 d\u2019urgence et services de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le premier ministre canadien, Justin Trudeau, lors de la collecte internationale \u00ab\u00a0Stand up for Ukraine\u00a0\u00bb, qu\u2019il a conjointement tenue avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.          \u00ab\u00a0On poursuit nos efforts pour faciliter la venue d\u2019Ukrainiens au Canada\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.                    Avec cette nouvelle contribution, le Canada a fourni 245\u00a0millions de dollars en aide humanitaire depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e pour contrer les r\u00e9percussions du conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada accro\u00eet son aide humanitaire en Ukraine et offrira transport, argent, h\u00f4tel aux r\u00e9fugi\u00e9s","dateModified":"2022-04-09T18:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T17:48:43+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier ministre italien s\u2019est dit samedi \u00ab\u00a0profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u et pein\u00e9 par le comportement de Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, duquel il fut proche mais qui a pris une \u00ab\u00a0tr\u00e8s grave responsabilit\u00e9 face au monde entier\u00a0\u00bb en attaquant l\u2019Ukraine. M.\u00a0Berlusconi s\u2019exprimait lors d\u2019une r\u00e9union publique \u00e0 Rome de son parti Forza Italia (droite), qui fait partie de la large coalition soutenant le gouvernement dirig\u00e9 par Mario Draghi.          \u00ab\u00a0Je l\u2019avais connu il y a une vingtaine d\u2019ann\u00e9es et il m\u2019avait toujours sembl\u00e9 \u00eatre un d\u00e9mocrate et un homme de paix\u00a0\u00bb, a poursuivi le milliardaire de 85\u00a0ans, qui fut trois fois chef de gouvernement entre 1994 et 2011. Silvio Berlusconi s\u2019\u00e9tait jusqu\u2019ici abstenu de critiquer publiquement M. Poutine.          Lorsqu\u2019il \u00e9tait au pouvoir, M.\u00a0Berlusconi avait entretenu des liens d\u2019amiti\u00e9 personnelle avec le pr\u00e9sident russe, allant jusqu\u2019\u00e0 l\u2019inviter en vacances dans sa luxueuse villa en Sardaigne. \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019horreur des massacres de civils \u00e0 Boutcha et dans d\u2019autres localit\u00e9s, de v\u00e9ritables crimes de guerre, la Russie ne peut nier ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il encore d\u00e9nonc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Silvio Berlusconi \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7u et pein\u00e9\u00a0\u00bb par son ami Poutine","dateModified":"2022-04-09T18:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T17:47:50+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sur ordre du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, un troisi\u00e8me \u00e9change de prisonniers a eu lieu aujourd\u2019hui [avec la Russie]. Douze de nos militaires, dont une femme officier, rentrent chez eux. Nous avons \u00e9galement permis la lib\u00e9ration de quatorze civils, dont neuf femmes, soit au total vingt-six personnes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          La d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux droits humains aupr\u00e8s du Kremlin, Tatiana Moskalkova, a de son c\u00f4t\u00e9 fait savoir que 14 marins russes avaient pu rentrer chez eux. \u00ab\u00a0Quatorze marins du navire civil Azov Concord\u00a0\u00bb, retenus selon elle par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne depuis f\u00e9vrier au port de Marioupol, en mer d\u2019Azov, pilonn\u00e9 par des frappes russes, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9s et \u00e9vacu\u00e9s en lieu s\u00fbr\u00a0\u00bb, a dit Mme Moskalkova sur Telegram.          Plusieurs \u00e9changes de militaires et civils ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu entre Ukrainiens et Russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion du pays le 24\u00a0f\u00e9vrier, sans \u00eatre \u00e0 chaque fois confirm\u00e9s officiellement par les deux parties. Le 1er\u00a0avril, la pr\u00e9sidence ukrainienne avait annonc\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de 86 de ses militaires contre des Russes, l\u00e0 encore sans pr\u00e9ciser le nombre de ces derniers.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine annonce un nouvel \u00e9change de prisonniers avec la Russie","dateModified":"2022-04-09T20:49:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T17:35:25+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9 samedi que les forces russes avaient ouvert le feu sur un navire ukrainien qui tentait d\u2019\u00e9vacuer des commandants du bataillon Azov de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud-est du pays. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime de Kiev n\u2019abandonne pas les tentatives d\u2019\u00e9vacuer les chefs du r\u00e9giment nationaliste Azov et les mercenaires \u00e9trangers de Marioupol\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Vendredi soir, les forces russes ont proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des tirs d\u2019artillerie sur un vaisseau cargo ukrainien lorsqu\u2019il a soudainement chang\u00e9 de direction et tent\u00e9 de percer le blocus du port de Marioupol. A la suite de ces tirs, l\u2019Apache, battant pavillon maltais, a pris feu et annonc\u00e9 qu\u2019il se plierait aux demandes de la Russie. Selon Moscou, il n\u2019y a aucune victime parmi les membres d\u2019\u00e9quipage. L\u2019Apache et son \u00e9quipage \u00e9taient escort\u00e9s vers le port russe de Ie\u00efsk, situ\u00e9 sur les rivages de la mer d\u2019Azov.          Des membres du bataillon Azov ont combattu les forces russes \u00e0 Marioupol, ville situ\u00e9e entre la Crim\u00e9e annex\u00e9e par la Russie et les r\u00e9gions s\u00e9paratistes de l\u2019est du pays. Le d\u00e9tachement Azov des op\u00e9rations sp\u00e9ciales, auparavant connu sous le nom de \u00ab\u00a0bataillon Azov\u00a0\u00bb, est un \u00e9l\u00e9ment-cl\u00e9 de la campagne de propagande russe, qui accuse les autorit\u00e9s ukrainiennes d\u2019avoir des liens avec des n\u00e9onazis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme avoir d\u00e9jou\u00e9 une tentative d\u2019\u00e9vacuer de Marioupol des chefs du bataillon Azov","dateModified":"2022-04-09T17:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T17:34:04+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la frappe de missile sur la gare de la ville qui a fait plus de 50 morts, les \u00e9vacuations de civils se sont poursuivies samedi \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, sous le grondement nourri des tirs d\u2019artillerie de chaque c\u00f4t\u00e9 des lignes de front.          Des minibus et camionnettes venaient r\u00e9cup\u00e9rer des dizaines de rescap\u00e9s du bombardement qui ont pass\u00e9 la nuit dans une \u00e9glise protestante du centre-ville, non loin de la gare, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019AFP. Pr\u00e8s de 80\u00a0personnes, en majorit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, ont trouv\u00e9 refuge dans ce b\u00e2timent.          Les r\u00e9fugi\u00e9s ont dormi \u00e0 m\u00eame le sol sur des matelas, avant de prendre le bus vers l\u2019ouest, relativement \u00e9pargn\u00e9 par les bombes.          Selon un dernier bilan officiel des autorit\u00e9s r\u00e9gionales, 52 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 109 bless\u00e9es dans le bombardement qui a vis\u00e9 vendredi matin la gare bond\u00e9e de Kramatorsk, principal centre des \u00e9vacuations en cours dans le Donbass sous contr\u00f4le ukrainien, sous la menace d\u2019une offensive russe majeure.              Une femme embrasse son mari alors qu'elle s'appr\u00eate \u00e0 partir en bus, au lendemain d'une attaque \u00e0 la roquette contre une gare de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/a22facc_1649495762492-406236.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9vacuations se poursuivent \u00e0 Kramatorsk","dateModified":"2022-04-09T17:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T17:30:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce que Poutine a fait \u00e0 Boutcha et Irpine sont des crimes de guerre, qui ont entach\u00e9 de fa\u00e7on permanente sa r\u00e9putation et la repr\u00e9sentation de son gouvernement\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 le premier ministre britannique lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue de sa visite \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky. De nombreux cadavres de personnes habill\u00e9es en civil ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s \u00e0 Boutcha apr\u00e8s le retrait des troupes russes.          Poutine \u00ab\u00a0a subi un revers. (...) Il va intensifier la pression maintenant dans le Donbass et l\u2019Est\u00a0\u00bb, a mis en garde M. Johnson. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi il est si vital (...) que nous, vos amis, continuions \u00e0 offrir le soutien que nous pouvons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 s\u2019engageant \u00e0 fournir \u00e0 Kiev des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires. Le responsable britannique a par ailleurs promis d\u2019intensifier \u00ab\u00a0semaine apr\u00e8s semaine\u00a0\u00bb les sanctions contre la Russie et de \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9loigner de l\u2019utilisation des hydrocarbures russes\u00a0\u00bb.          Avant l\u2019invasion russe, \u00ab\u00a0le renseignement militaire dont on disposait sugg\u00e9rait que les Russes croyaient que l\u2019Ukraine pouvait \u00eatre engloutie en quelques jours et que Kiev tomberait en quelques heures aux mains de leurs arm\u00e9e. A quel point ils se sont tromp\u00e9s\u00a0!\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 M. Johnson en louant \u00ab\u00a0le courage de lion\u00a0\u00bb des Ukrainiens. \u00ab\u00a0Au cours des derni\u00e8res semaines, le monde a trouv\u00e9 de nouveaux h\u00e9ros et ces h\u00e9ros sont le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il applaudi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Boris Johnson, les crimes de Boutcha \u00ab\u00a0ont entach\u00e9 de fa\u00e7on permanente\u00a0\u00bb la r\u00e9putation de Vla...","dateModified":"2022-04-09T18:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T17:27:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9 samedi les pays occidentaux \u00e0 suivre l\u2019exemple du Royaume-Uni quant au soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine et aux sanctions contre la Russie.          \u00ab\u00a0D\u2019autres Etats d\u00e9mocratiques occidentaux doivent suivre l\u2019exemple du Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s du premier ministre britannique, Boris Johnson, qui s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 Kiev des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires. \u00ab\u00a0Il est temps d\u2019imposer un embargo total sur les hydrocarbures russes, d\u2019augmenter les livraisons d\u2019armes \u00e0 nous\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En mati\u00e8re d\u2019aide militaire, \u00ab\u00a0d\u2019autres pays doivent suivre l\u2019exemple du Royaume-Uni\u00a0\u00bb, d\u00e9cla...","dateModified":"2022-04-09T17:40:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T17:17:36+00:00","articleBody":"    Bonjour LE MONDE. \u00c7a longtemps, plus de 2 semaines que je formule et re-formule ma question, autant de fois par jour, mais je n'ai toujours pas de r\u00e9ponse. Je suis votre live tous les jours, et les questions formul\u00e9es par d'autres intervenants, mais ma r\u00e9ponse n'y est toujours pas. Svp pouvez-vous me r\u00e9pondre cette fois-ci, \u00e0 ma question qui est la suivante : \"Est-ce que les militaires occidentaux sont officieusement en Ukraine ? Sachant que la diplomatie dit parfois le contraire de ce qui se passe en tout cas officieusement, est-ce que les armes que redoutent Moscou sont officieusement livr\u00e9es en Ukraine ?\"    Chris'Bop.         Bonjour Chris\u2019Bop.,          A chaque fois que Le\u00a0Monde couvre un \u00e9v\u00e9nement en direct, permettant \u00e0 ses lecteurs de poser des questions en temps r\u00e9el, nous recevons un certain nombre de contributions. Le suivi en direct de la guerre en Ukraine, ininterrompu depuis la nuit du mercredi\u00a023 au jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier, n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 cette r\u00e8gle.          Ainsi, nous ne pouvons pas r\u00e9pondre \u00e0 toutes les questions, notamment parce qu\u2019elles sont tr\u00e8s nombreuses, mais aussi parce que nous n\u2019avons pas toutes les r\u00e9ponses. Il nous est impossible de confirmer ou d\u2019infirmer vos dires concernant la pr\u00e9sence de militaires occidentaux sur le sol ukrainien.          Toutefois, fin f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait appel\u00e9 les Europ\u00e9ens ayant une exp\u00e9rience du combat \u00e0 se rendre en Ukraine pour combattre contre l\u2019arm\u00e9e russe. Nous ne disposons pas d\u2019informations v\u00e9rifi\u00e9es de source ind\u00e9pendante \u00e0 propos de ces brigades internationales.          Le 6\u00a0mars, le tr\u00e8s s\u00e9rieux m\u00e9dia ind\u00e9pendant The Kyiv Independent rapportait les propos du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, qui estimait \u00e0 20\u00a0000 le nombre d\u2019\u00e9trangers volontaires pour rejoindre l\u2019arm\u00e9e en Ukraine. Selon le ministre, qui s\u2019est exprim\u00e9 lors d\u2019un briefing \u00e0 Kiev, ces volontaires viennent de cinquante-deux pays. \u00ab\u00a0Nous ne les avons pas embauch\u00e9s, nous ne les stimulons en aucune fa\u00e7on. C\u2019est leur d\u00e9sir de se battre du c\u00f4t\u00e9 du bien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Kuleba.          Il est en revanche important de garder pr\u00e9sent \u00e0 l\u2019esprit que ces d\u00e9clarations minist\u00e9rielles sont faites en temps de guerre, et que celle-ci se livre aussi sur le terrain de la communication.          Par ailleurs, nous vous invitons \u00e0 lire cet article, qui pourra vous \u00e9clairer sur notre fa\u00e7on de g\u00e9rer les nombreux commentaires qui nous parviennent quotidiennement.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pourquoi ma question n\u2019est pas publi\u00e9e\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: comment \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb g\u00e8re les contributions dans les suivis en direct         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T17:28:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T16:47:19+00:00","articleBody":"     Boris Johnson, en visite samedi \u00e0 Kiev, s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires, en rendant hommage \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne pour \u00ab\u00a0le plus grand fait d\u2019armes du XXIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est gr\u00e2ce au leadership in\u00e9branlable du pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et \u00e0 l\u2019h\u00e9ro\u00efsme invincible et au courage du peuple ukrainien que les desseins monstrueux de [Vladimir] Poutine sont d\u00e9jou\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Johnson apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident ukrainien, selon un communiqu\u00e9 de ses services.          Le premier ministre britannique a annonc\u00e9 une aide militaire comprenant 120 v\u00e9hicules blind\u00e9s et des nouveaux syst\u00e8mes de missiles antinavires, \u00ab\u00a0afin de soutenir l\u2019Ukraine dans cette phase cruciale pendant que l\u2019assaut ill\u00e9gal de la Russie continue\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le communiqu\u00e9 de Downing Street.          Cette aide s\u2019ajoute \u00e0 celle annonc\u00e9e vendredi par le Royaume-Uni, comprenant des missiles antia\u00e9riens Starstreak et 800 missiles antichars, ainsi que des drones destin\u00e9s \u00e0 des \u00ab\u00a0frappes de pr\u00e9cision\u00a0\u00bb contre l\u2019arm\u00e9e russe. Au moment o\u00f9 plus de 10 milliards de dollars d\u2019aide pour l\u2019Ukraine \u00e9taient r\u00e9unis lors d\u2019une collecte internationale, M. Johnson a \u00e9galement promis une aide financi\u00e8re suppl\u00e9mentaire de 500 millions de dollars \u00e0 travers la Banque mondiale.          Il a assur\u00e9 que cela avait \u00e9t\u00e9 un \u00ab\u00a0privil\u00e8ge\u00a0\u00bb de rencontrer Volodymyr Zelensky lors de cette visite qui n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e. \u00ab\u00a0J\u2019ai dit clairement aujourd\u2019hui que le Royaume-Uni se tient r\u00e9solument \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s dans ce combat qui continue, et que nous le resterons \u00e0 long terme\u00a0\u00bb, a-t-il aussi d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre britannique offre \u00e0 l\u2019Ukraine des v\u00e9hicules blind\u00e9s et des missiles antinavires","dateModified":"2022-04-09T17:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T16:20:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui j\u2019ai rencontr\u00e9 mon ami le pr\u00e9sident Zelensky \u00e0 Kiev afin de montrer notre soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien, a tweet\u00e9 Boris Johnson apr\u00e8s sa rencontre avec le chef de d\u2019Etat ukrainien. \u00ab\u00a0Nous mettons en place de nouvelles aides financi\u00e8res et militaires qui t\u00e9moignent de notre engagement dans la lutte de son pays contre la campagne barbare de la Russie.\u00a0\u00bb                    Sur la cha\u00eene Telegram du pr\u00e9sident Zelensky, on voit plusieurs photos de lui, portant une tenue et des baskets kaki, qui accueille le premier ministre britannique en costume cravate devant le si\u00e8ge de la pr\u00e9sidence \u00e0 Kiev et \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. \u00ab\u00a0Bienvenue \u00e0 Kiev, mon ami\u00a0!\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Le chef de cabinet de M. Zelensky, Andriy Yermak, a salu\u00e9 sur Telegram \u00ab\u00a0une discussion riche et constructive\u00a0\u00bb, applaudissant \u00ab\u00a0le leadership\u00a0\u00bb de Boris Johnson.          Un responsable du cabinet de M. Zelensky avait post\u00e9 sur Facebook plus t\u00f4t une photo montrant les deux dirigeants en train de discuter, assis autour d\u2019une table, en annon\u00e7ant ainsi la visite du premier ministre. \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni est le leader dans le soutien militaire de l\u2019Ukraine, leader de la coalition antiguerre, leader des sanctions contre l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Andrii Sybiha, chef adjoint de la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson dit \u00eatre \u00e0 Kiev pour t\u00e9moigner de son \u00ab\u00a0soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-09T16:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T16:16:26+00:00","articleBody":"     Une vingtaine de jeunes athl\u00e8tes ukrainiens de haut niveau, accueillis dans les Hauts-de-France pour poursuivre leur pr\u00e9paration sportive, se sont entra\u00een\u00e9s symboliquement samedi dans un parc de Lille en soutien \u00e0 leur pays.          Au total vingt-cinq athl\u00e8tes ukrainiens, \u00e2g\u00e9s de 14 \u00e0 24\u00a0ans, principalement des perchistes, sauteurs en longueur et lanceurs de javelot, sont actuellement h\u00e9berg\u00e9s par la r\u00e9gion au Centre de ressources d\u2019expertise et de performance sportive de Wattignies et \u00e0 l\u2019Arena Stade couvert de Li\u00e9vin, des \u00e9quipements sportifs r\u00e9gionaux, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Florence Bariseau, vice-pr\u00e9sidente charg\u00e9e de la jeunesse et des sports.          Ces jeunes \u00ab\u00a0nous ont contact\u00e9s pour que nous organisions cet \u00e9v\u00e9nement sportif pour parler de la situation en Ukraine. L\u2019opinion publique commence \u00e0 se fatiguer de la guerre mais \u00e7a ne diminue pas l\u2019ampleur et les choses horribles qui se passent en Ukraine en ce moment\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Iryna Lampeka, pr\u00e9sidente de l\u2019association Portail de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lille, de jeunes champions ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s dans les Hauts-de-France manifestent en soutien \u00e0 leu...","dateModified":"2022-04-09T16:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T16:07:37+00:00","articleBody":"         Le premier ministre britannique, Boris Johnson, est le premier leader du G7 \u00e0 visiter l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier. AP               Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est entretenu avec le premier ministre britannique, Boris Johnson, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/17788ce_2051fd3193ba48789f5123d63123d7b9-2051fd3193ba48789f5123d63123d7b9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre entre Boris Johnson et Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-09T16:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T15:50:49+00:00","articleBody":"         Manifestation contre le massacre de Boutcha devant Downing Street, \u00e0 Londres, en Grande-Bretagne, le 9\u00a0avril 2022. HENRY NICHOLLS \/ REUTERS               Des manifestants sont allong\u00e9s sur le sol lors d\u2019une manifestation contre la guerre de la Russie en Ukraine \u00e0 Hambourg, en Allemagne, samedi 9\u00a0avril 2022. JONAS WALZBERG \/ AP               Des gar\u00e7ons tiennent des pancartes lors d\u2019un rassemblement de  soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 Sarajevo, le 9\u00a0avril 2022. ELVIS BARUKCIC \/ AFP               Un manifestant \u00e0 v\u00e9lo et d\u2019autres personnes se trouvent devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Prague, le 9 avril 2022, pour comm\u00e9morer les meurtres de civils \u00e0 Boutcha, ville situ\u00e9e au nord de la capitale ukrainienne, o\u00f9 les forces russes sont accus\u00e9es par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9 des atrocit\u00e9s contre les civils. MICHAL CIZEK \/ AFP               Des manifestants tiennent une pancarte et des drapeaux g\u00e9orgiens lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie devant le b\u00e2timent du Parlement \u00e0 Tbilissi, le 9\u00a0avril 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/c65b4fc_1649519048913-556733.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements contre la guerre en Ukraine se sont d\u00e9roul\u00e9s \u00e0 travers l\u2019Europe","dateModified":"2022-04-09T15:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T15:32:58+00:00","articleBody":"     Voici la photo que vous voyez en t\u00eate de ce direct.              La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 droite, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, au centre et la journaliste britannique Isha Sesay, \u00e0 gauche, regardent le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur un \u00e9cran lors de l'\u00e9v\u00e9nement principal de la campagne mondiale \u00ab\u00a0Stand up for Ukraine\u00a0\u00bb, qui visait \u00e0 collecter des fonds pour l\u2019Ukraine et ses r\u00e9fugi\u00e9s, au Palais sur l\u2019eau, \u00e0 Varsovie, en Pologne, le samedi 9\u00a0avril 2022. CZAREK SOKOLOWSKI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/41b7929_1649517961062-227279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T17:02:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T15:10:53+00:00","articleBody":"    Si l'Ukraine int\u00e8gre l'Europe, qu'elle r\u00e9action aurait la Russie ? \u00c7a entache la promesse de neutralit\u00e9 ?     Hugo         Bonjour Hugo,          Il est difficile de pr\u00e9dire, aujourd\u2019hui, la r\u00e9action de Moscou si l\u2019Ukraine venait \u00e0 int\u00e9grer l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) un jour \u2013 d\u2019autant que cela n\u2019est pas pour demain, les proc\u00e9dures d\u2019adh\u00e9sion prennent du temps. L\u2019Ukraine ne cache toutefois pas son d\u00e9sir de rejoindre l\u2019UE, et les n\u00e9gociateurs ukrainiens l\u2019avaient d\u2019ailleurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion des premiers pourparlers accueillis en Turquie, \u00e0 la fin de mars, demandant \u00e0 Moscou de ne pas s\u2019opposer \u00e0 cette adh\u00e9sion.          L\u2019UE n\u2019\u00e9tant pas une alliance militaire, y adh\u00e9rer n\u2019entre pas en conflictualit\u00e9 avec un statut neutre. L\u2019Union poss\u00e8de bien une clause de d\u00e9fense mutuelle \u2013 dans l\u2019article\u00a042.7 du trait\u00e9 de Lisbonne \u2013 en cas d\u2019agression d\u2019un des Etats membres, mais cela ne remet pas non plus en question la neutralit\u00e9 d\u2019un Etat. \u00ab\u00a0L\u2019assistance en question peut prendre d\u2019autres formes que l\u2019aide militaire\u00a0\u00bb, expliquait au Monde Laure Gallou\u00ebt, ma\u00eetresse de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Est Cr\u00e9teil et autrice d\u2019une th\u00e8se sur la neutralit\u00e9 autrichienne.          En revanche, le principe de neutralit\u00e9, exig\u00e9 par les Russes pour l\u2019Ukraine, impliquerait obligatoirement, et quels qu\u2019en soient les contours, que Kiev n\u2019adh\u00e8re pas \u00e0 l\u2019OTAN, alliance militaire.          Pour en lire plus sur le concept de neutralit\u00e9, au c\u0153ur des n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev\u00a0:                    Lire aussi :  Neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0: ce que recouvre ce statut r\u00e9clam\u00e9 par la Russie et \u00ab\u00a0\u00e9tudi\u00e9\u00a0\u00bb par les Ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T15:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:49:59+00:00","articleBody":"     Une collecte internationale de fonds a permis de r\u00e9unir 10,1\u00a0milliards d\u2019euros destin\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 samedi \u00e0 Varsovie la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen.          \u00ab\u00a0Le monde a finalement promis 9,1\u00a0milliards d\u2019euros dans le cadre de la campagne \u201cStand up for Ukraine\u201d. En outre, la Commission, en collaboration avec la [Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement], ajoute un milliard suppl\u00e9mentaire pour les personnes d\u00e9plac\u00e9es en Ukraine. C\u2019est fantastique. Donc 10,1\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0von der Leyen.              Une collecte internationale de fonds a permis de r\u00e9unir 10,1\u00a0milliards d\u2019euros destin\u00e9s \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine \u00e0 Varsovie le 9 avril 2022. JANEK SKARZYNSKI \/ AFP           La campagne Stand Up for Ukraine a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l\u2019organisation internationale Global Citizen avec le soutien de l\u2019Union europ\u00e9enne et le premier ministre canadien Justin Trudeau. Des artistes tels qu\u2019Elton John, Alanis Morrissette, Billie Eilish, Annie Lennox ou Chris Rock ont rejoint la campagne aux c\u00f4t\u00e9s de leaders mondiaux qui se sont engag\u00e9s au nom de leur pays \u00e0 mobiliser des milliards de dollars pour aider les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens.          Selon Mme von der Leyen, d\u2019autres fonds \u00ab\u00a0viendront\u00a0\u00bb s\u2019y ajouter. \u00ab\u00a0La solidarit\u00e9 des pays, des entreprises et des personnes du monde entier offre un peu de lumi\u00e8re en cette heure sombre\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de conclusion de la campagne. \u00ab\u00a0Et une fois que les bombes auront cess\u00e9 de tomber, nous aiderons le peuple ukrainien \u00e0 reconstruire son pays. Nous continuerons \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Le pr\u00e9sident ukrainien a aussi pris la parole, via un message vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Le courage ukrainien a d\u00e9j\u00e0 uni l\u2019ensemble du monde d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 appelant l\u2019Occident \u00e0 imposer davantage de sanctions aux banques russes et \u00e0 cesser d\u2019acheter du p\u00e9trole russe.          Plus de 4,3 millions d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 leur pays depuis l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier, selon le Haut commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). L\u2019ONU estime par ailleurs \u00e0 7,1 millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0156fbc_5946874-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0milliards d\u2019euros r\u00e9unis pour l\u2019Ukraine lors d\u2019une collecte internationale","dateModified":"2022-04-09T15:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:40:05+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique est pr\u00e9sent \u00e0 Kiev samedi, a annonc\u00e9 Downing Street. M. Johnson s\u2019est rendu en Ukraine \u00ab\u00a0pour rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky en personne, dans un geste de solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, et doit y \u00ab\u00a0pr\u00e9senter un nouvel ensemble d\u2019aides financi\u00e8res et militaires\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole des services du premier ministre britannique.              Le Premier ministre britannique Boris Johnson participe \u00e0 une r\u00e9union avec le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskiy, alors que l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine se poursuit, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 9 avril. UKRAINIAN PRESIDENTIAL PRESS SER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/2b379eb_ogi036-ukraine-crisis-britain-0409-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson \u00e0 Kiev par \u00ab\u00a0solidarit\u00e9\u00a0\u00bb avec le peuple ukrainien","dateModified":"2022-04-09T15:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:31:36+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien se tient dans une salle d\u2019un centre culturel local endommag\u00e9, \u00e0 Roubijne, le 8\u00a0avril 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP               Maksym, un habitant de Roubijne, montre aux journalistes une tombe dans le jardin d\u2019une maison, o\u00f9 il a enterr\u00e9 son voisin, tu\u00e9 par un tir de mortier. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/bd00bac_1649514539495-406981.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Roubijne, dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-04-09T14:37:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:25:28+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision de Moscou de fermer les bureaux locaux de plusieurs ONG r\u00e9put\u00e9es de d\u00e9fense des droits humains, parmi lesquelles Amnesty International et Human Rights Watch, accentue \u00ab\u00a0la r\u00e9pression impitoyable\u00a0\u00bb de la libert\u00e9 d\u2019opinion en Russie, a d\u00e9nonc\u00e9 samedi l\u2019Allemagne.          \u00ab\u00a0Le gouvernement russe montre une fois de plus au monde son vrai visage\u00a0: par des interdictions et une censure cibl\u00e9es, il r\u00e9duit syst\u00e9matiquement au silence toutes les voix qui s\u2019engagent pour la transparence et la v\u00e9rit\u00e9, la justice, les droits de l\u2019homme et la d\u00e9mocratie \u2013 au d\u00e9triment du peuple russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0La r\u00e9pression impitoyable des opinions divergentes au sein de la Russie est le reflet de l\u2019agression du r\u00e9gime russe vers l\u2019ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb, poursuit le communiqu\u00e9. Selon le minist\u00e8re, ce sont \u00e9galement des \u00ab\u00a0liens importants entre la Russie et le monde que le gouvernement de Moscou est en train de rompre\u00a0\u00bb, en pleine offensive militaire contre l\u2019Ukraine.          Parmi les quinze ONG dont la Russie a annonc\u00e9 vendredi soir la fermeture figurent, outre Amnesty (Royaume-Uni) et HRW (Etats-Unis), plusieurs fondations politiques allemandes, proches des partis, dont la Fondation Friedrich Ebert, associ\u00e9e aux sociaux-d\u00e9mocrates du SPD, la Fondation Friedrich Naumann pour la libert\u00e9, li\u00e9e au parti lib\u00e9ral FDP, et la Fondation Heinrich B\u00f6ll, proche des Verts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin d\u00e9nonce\u00a0une \u00ab\u00a0r\u00e9pression impitoyable\u00a0\u00bb de la libert\u00e9 d\u2019opinion en Russie apr\u00e8s la ferme...","dateModified":"2022-04-09T14:32:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:19:38+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) discutera du soutien qu\u2019elle apportera aux enqu\u00eates sur les possibles crimes de guerre en Ukraine lors de r\u00e9unions dimanche et lundi avec le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), Karim Khan, a annonc\u00e9 samedi la Commission europ\u00e9enne.          M.\u00a0Khan doit rencontrer dimanche au Luxembourg le chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell, puis participer lundi \u00e0 une r\u00e9union dans la capitale du Grand-Duch\u00e9 des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres de l\u2019UE.          Ces rencontres mettent en \u00e9vidence le souhait de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e9galement exprim\u00e9 jeudi par le G7, que des enqu\u00eates soient men\u00e9es d\u2019urgence sur les atrocit\u00e9s commises en Ukraine, notamment les tueries de civils dans la ville de Boutcha, \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de Kiev, o\u00f9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts des dizaines de corps apr\u00e8s le retrait des troupes russes. Le gouvernement ukrainien et des pays de l\u2019UE accusent les forces russes d\u2019avoir commis des crimes de guerre, ce que Moscou nie.          Concernant les all\u00e9gations de crimes de guerre, les hauts responsables de l\u2019UE soulignent qu\u2019il faut respecter le processus judiciaire et attendre les r\u00e9sultats des enqu\u00eates men\u00e9es par la justice ukrainienne avec le soutien de la Cour p\u00e9nale internationale, de l\u2019Union europ\u00e9enne, du Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies et de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions dimanche et lundi entre l\u2019UE et la CPI sur les crimes de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-09T14:29:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:16:09+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a entam\u00e9 samedi une visite surprise \u00e0 Kiev par un entretien en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 Andrii Sybiha, chef adjoint de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0La Grande-Bretagne est le leader dans le soutien militaire de l\u2019Ukraine, leader de la coalition antiguerre, leader des sanctions contre l\u2019agresseur russe\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Sybiha sur Facebook en postant une photo montrant les deux dirigeants en train de discuter. Boris Johnson est le premier leader du G7 \u00e0 visiter l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson est \u00e0 Kiev pour rencontrer Volodymyr Zelensky ","dateModified":"2022-04-09T14:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T14:01:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, je re-retente ma question : est-ce que la Bi\u00e9lorussie \u00e9volue dans son soutien au Kremlin ?    Marine22         Bonjour Marine22,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Bi\u00e9lorussie \u00e9tait et reste le principal alli\u00e9 du r\u00e9gime de Vladimir Poutine en Europe.\u00a0Quand les troupes russes se d\u00e9ployaient dans le nord de l\u2019Ukaine, celles-ci utilisaient le territoire bi\u00e9lorusse comme base arri\u00e8re.          Cette semaine, pourtant, la pr\u00e9sidence bi\u00e9lorusse a d\u00e9vi\u00e9 de la ligne de Moscou. Alexandre Loukachenko a r\u00e9clam\u00e9 jeudi de participer aux n\u00e9gociations sur la \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, utilisant le terme dont l\u2019emploi a \u00e9t\u00e9 banni par Moscou. La Russie a appel\u00e9 son offensive \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb et a interdit, notamment aux m\u00e9dias, d\u2019utiliser les termes de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb ou d\u2019\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb, sous peine de lourdes peines de prison.          Visiblement agac\u00e9 de ne pas participer aux pourparlers en cours entre Moscou et Kiev, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, M.\u00a0Loukachenko, qui a pr\u00eat\u00e9 son territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe, veut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 ce processus. \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons cela comme une guerre qui est juste \u00e0 la porte de notre pays. Et elle a des effets s\u00e9rieux sur la situation en Bi\u00e9lorussie. C\u2019est pourquoi il ne doit pas y avoir d\u2019accord dans le dos de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9.          Selon lui, Moscou \u00ab\u00a0comprend\u00a0\u00bb cette position, mais pas l\u2019Occident, qui n\u2019entretient presque aucune relation avec Minsk du fait de la r\u00e9pression interne massive de l\u2019opposition et de son alliance avec la Russie. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine ne veut pas de Minsk \u00e0 la table des n\u00e9gociations, car le pays a laiss\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe lancer son offensive sur Kiev depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Moscou n\u2019a jamais dit vouloir inclure Minsk aux pourparlers, alors que M. Loukachenko a toujours \u00e0 c\u0153ur d\u2019\u00eatre trait\u00e9 sur un pied d\u2019\u00e9galit\u00e9 par la Russie.          La Bi\u00e9lorussie s\u2019est vu infliger des sanctions \u00e9conomiques lourdes pour son r\u00f4le dans l\u2019offensive russe, des mesures qui frappent une \u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement d\u00e9pendante de la Russie et \u00e9trangl\u00e9e par de pr\u00e9c\u00e9dentes vagues de repr\u00e9sailles \u00e9conomiques occidentales.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a sign\u00e9, vendredi, deux projets de loi qui ont pr\u00e9vu d\u2019imposer de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie et \u00e0 la Bi\u00e9lorussie. L\u2019un des projets de loi punit les deux pays en ouvrant la voie \u00e0 des tarifs plus \u00e9lev\u00e9s sur leurs importations. L\u2019autre projet interdit les importations d\u2019\u00e9nergie en provenance de Russie, y compris le p\u00e9trole, le charbon et le gaz naturel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T14:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:35:48+00:00","articleBody":"         Un secouriste se tient pr\u00e8s du b\u00e2timent \u00e0 plusieurs \u00e9tages d\u00e9truit par un raid a\u00e9rien russe au d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie, \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev, samedi 9\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP               Des secouristes enl\u00e8vent le corps d\u2019un r\u00e9sident, \u00e0 Borodianka, le 9\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP               Un parent pleure alors que le corps d\u2019un civil tu\u00e9 lors du raid a\u00e9rien est charg\u00e9 dans une camionnette, \u00e0 Borodianka, le 9\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/5202042_1649511064727-227072.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les secouristes recherchent toujours des victimes dans un immeuble d\u00e9truit par une frappe russe \u00e0 Borod...","dateModified":"2022-04-09T13:46:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:31:04+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, a plaid\u00e9 samedi pour que davantage de civils soient \u00e9vacu\u00e9s de cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les bombardements se sont intensifi\u00e9s ces derniers jours et o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe renforce ses troupes.          S\u2019exprimant \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a d\u00e9clar\u00e9 que 30\u00a0% des habitants se trouvaient encore dans la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0[Les Russes] rassemblent leurs forces pour une offensive et nous voyons que le nombre de bombardements a augment\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9venu.          L\u2019Ukraine s\u2019attend \u00e0 ce que la Russie intensifie ses attaques dans l\u2019est et le sud du pays apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes des zones situ\u00e9es au nord et autour de la capitale, Kiev. Les Etats-Unis ont estim\u00e9 cette semaine que Moscou pr\u00e9voyait de d\u00e9ployer des dizaines de milliers de soldats dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a d\u00e9clar\u00e9 que dix couloirs humanitaires destin\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer des civils des r\u00e9gions ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s pour la journ\u00e9e de samedi. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019un de ces couloirs humanitaires concerne Marioupol, ville du Sud-Est attaqu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e8s les premiers jours de l\u2019offensive militaire de la Russie, et assi\u00e9g\u00e9e depuis d\u00e9but mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe gouverneur de Louhansk r\u00e9clame plus d\u2019\u00e9vacuations de civils","dateModified":"2022-04-09T13:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:23:42+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukraine a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter avoir d\u00e9couvert 132 corps de civils \u00ab\u00a0tortur\u00e9s et assassin\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Makariv, ville \u00ab\u00a0\u00e0 moiti\u00e9 d\u00e9truite\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion de Kiev.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces arm\u00e9es ukrainiennes annoncent avoir d\u00e9couvert 132 corps de civils \u00e0 Makariv","dateModified":"2022-04-09T13:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:19:44+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines d\u2019habitants de Sarajevo ont envoy\u00e9 samedi un message de soutien au \u00ab\u00a0courageux peuple de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb lors d\u2019un rassemblement co\u00efncidant avec le trenti\u00e8me anniversaire du d\u00e9but du si\u00e8ge de la capitale bosnienne.          Regroup\u00e9s symboliquement sur la place Susan-Sontag, du nom de l\u2019\u00e9crivaine am\u00e9ricaine qui s\u2019\u00e9tait rendue en\u00a01993 \u00e0 Sarajevo, alors assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e serbe de Ratko Mladic, certains manifestants agitaient de petits drapeaux ukrainiens, alors que d\u2019autres brandissaient des pancartes \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0L\u2019amour de Sarajevo pour Kiev\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous savons tr\u00e8s bien, par notre exp\u00e9rience, que les appels ne font pas arr\u00eater la tuerie, mais nous nous rassemblons pour dire aux Ukrainiens qu\u2019ils ne sont pas seuls. Ils se battent pour nous tous qui savons l\u2019importance de la lutte contre le fascisme\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 aux manifestants le metteur en sc\u00e8ne bosnien Dino Mustafic.          \u00ab\u00a0Toute image de guerre qui nous parvient aujourd\u2019hui de l\u2019Ukraine fait revenir nos souvenirs et des images qui partaient de notre pays dans les ann\u00e9es 1990. Elles sont identiques\u00a0: des enfants en larmes qui partent dans des convois, des foyers incendi\u00e9s, des b\u00e9b\u00e9s naissant dans des abris, le sang sur le sol. Nous comprenons peut-\u00eatre le mieux en Europe ce qui ce passe aujourd\u2019hui l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a \u00e9galement dit l\u2019artiste bosnien.          Sarajevo marque cette semaine les 30\u00a0ans du si\u00e8ge de la ville, qui a commenc\u00e9 le 5\u00a0avril\u00a01992. Pendant quarante-quatre mois, ses quelque 360\u00a0000 habitants avaient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s aux bombardements de l\u2019artillerie des forces serbes bosniennes. Plus de 11\u00a0500 personnes, dont 1\u00a0600 enfants et adolescents, y ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 50\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          La maire de Sarajevo, Benjamina Karic, a d\u00e9plor\u00e9 pour sa part \u00ab\u00a0la souffrance terrible du peuple courageux d\u2019Ukraine, qui est en train de vivre quelque chose que nous connaissons si bien\u00a0\u00bb.              Des personnes participent \u00e0 un rassemblement en soutien \u00e0 l'Ukraine et pour d\u00e9noncer l'invasion russe \u00e0 Sarajevo, le 9 avril 2022. ELVIS BARUKCIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/d58e75e_1649513836864-406866.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des habitants de Sarajevo saluent \u00ab\u00a0le peuple courageux de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-09T14:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:18:42+00:00","articleBody":"         Sur le parking devant l\u2019entr\u00e9e de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, le 5\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Deux militaires ukrainiens devant un b\u00e2timent de l\u2019a\u00e9roport br\u00fbl\u00e9 par les bombardements. A Hostomel, le 5\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une des entr\u00e9es de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, d\u2019o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9e par les bombardements ukrainiens, le 5\u00a0avril 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des militaires ukrainiens devant un b\u00e2timent de l\u2019a\u00e9roport d\u2019Hostomel, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe avait pris position, le 5\u00a0avril 2022. L\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9  ravag\u00e9 ensuite par les bombardements ukrainiens. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/c0c4199_1649510087358-v4c2742.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hostomel, l\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de violents combats","dateModified":"2022-04-09T13:25:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T13:02:36+00:00","articleBody":"     Alors que les n\u00e9gociations sont au point mort depuis la d\u00e9couverte d\u2019atrocit\u00e9s dans des villes ukrainiennes lib\u00e9r\u00e9es, l\u2019Ukraine est cependant \u00ab\u00a0toujours pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 mener des pourparlers avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 nous battre et chercher parall\u00e8lement des voies diplomatiques pour arr\u00eater cette guerre. Pour l\u2019instant, nous envisageons parall\u00e8lement un dialogue\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier autrichien Karl Nehammer, en visite \u00e0 Kiev et \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de la capitale ukrainienne, devenue un symbole des atrocit\u00e9s de l\u2019invasion russe.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier autrichien Karl Nehammer, \u00e0 Kiev, le 9\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/f7b4021_5945897-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0toujours pr\u00eate\u00a0\u00bb \u00e0 des pourparlers avec la Russie, affirme Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-09T13:06:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:54:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, peut-on avoir la liste des pays ayant vot\u00e9 contre l'exclusion de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie du Conseil des droits de l'Homme de l'ONU. + Quelle a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9action du gouvernement chinois apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations des massacres de Boutcha et de Kramatorsk ? Merci    Joel         Bonjour,          Sur les 193 pays membres de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, 24 ont vot\u00e9 contre la suspension de Moscou du Conseil des droits de l\u2019homme (la deuxi\u00e8me de l\u2019histoire de l\u2019ONU, apr\u00e8s l\u2019\u00e9viction de la Libye en\u00a02011), initi\u00e9e par les Etats-Unis\u00a0: l\u2019Alg\u00e9rie, la Bi\u00e9lorussie, la Bolivie, le Burundi, la R\u00e9publique centrafricaine, la Chine, le Congo, Cuba, la Cor\u00e9e du Nord, l\u2019Erythr\u00e9e, l\u2019Ethiopie, le Gabon, l\u2019Iran, le Kazakhstan, le Kirghizistan, le Laos, le Mali, le Nicaragua, la Russie, la Syrie, le Tadjikistan, l\u2019Ouzb\u00e9kistan, le Vietnam et le Zimbabwe.          Par ailleurs, la Chine a parl\u00e9 mercredi d\u2019images \u00ab\u00a0profond\u00e9ment d\u00e9rangeantes\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9couverte de cadavres dans la ville de Boutcha en Ukraine, tout en se refusant \u00e0 incriminer la Russie.          \u00ab\u00a0Les informations et les images de civils morts \u00e0 Boutcha sont profond\u00e9ment d\u00e9rangeantes\u00a0\u00bb, a reconnu mercredi devant la presse le porte-parole de la diplomatie chinoise, Zhao Lijian. Mais \u00ab\u00a0toute accusation doit \u00eatre fond\u00e9e sur des faits\u00a0\u00bb et il ne faut pas \u00ab\u00a0m\u00e9langer la situation humanitaire avec la politique\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Avant que ne soient rendus les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate, toutes les parties doivent faire preuve de retenue et \u00e9viter les accusations sans fondement\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 M. Zhao.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T13:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:29:45+00:00","articleBody":"    Est ce que la France donne des armes?    Gg         Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, la France est rest\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te sur ses livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. Le chef de l\u2019Etat et le gouvernement \u2013 dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le 6\u00a0mars \u2013 assurent qu\u2019ils se sont limit\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs et \u00e0 un soutien en carburant\u00a0\u00bb.          Dans les premiers jours qui ont suivi l\u2019invasion russe en Ukraine, Paris, comme d\u2019autres capitales europ\u00e9ennes, a fourni des \u00e9quipements de protection, casques et gilets pare-balles. Mais, depuis, la France a livr\u00e9 des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Nous avons publi\u00e9 un article \u00e0 ce sujet le 9\u00a0mars dernier.          De leur c\u00f4t\u00e9, les Etats-Unis vont envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine de nouveaux syst\u00e8mes d\u2019armement, a annonc\u00e9 jeudi le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, apr\u00e8s \u00eatre convenu avec ses homologues de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev pour faire face \u00e0 l\u2019offensive de la Russie.          Alors que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 les Occidentaux \u00e0 mettre fin aux d\u00e9lais administratifs, Antony Blinken a d\u00e9clar\u00e9 que les Etats-Unis et trente autres pays envoyaient des armes \u00e0 l\u2019Ukraine et que ce processus allait s\u2019intensifier.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas laisser quoi que ce soit se mettre en travers de la route pour fournir aux Ukrainiens ce dont ils ont besoin et ce qui, nous le pensons, est efficace\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0nouveaux syst\u00e8mes\u00a0\u00bb jusque-l\u00e0 jamais fournis par l\u2019OTAN, sans en dire davantage. D\u2019apr\u00e8s des diplomates de l\u2019Alliance, cela signifie en partie aider l\u2019Ukraine \u00e0 moderniser son arsenal datant de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T13:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:24:35+00:00","articleBody":"         Une femme \u00e2g\u00e9e fait signe depuis un bus alors que des civils sont \u00e9vacu\u00e9s, \u00e0 Kramatorsk, samedi 9 \u00a0avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Des personnes attendent de monter dans des bus pendant leur \u00e9vacuation \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, samedi 9\u00a0avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP               Une femme accompagn\u00e9e d'un enfant monte dans un bus alors que des civils sont \u00e9vacu\u00e9s, \u00e0 Kramatorsk, en Ukraine, le samedi 9\u00a0avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/b819c60_1649506903422-226917.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Des habitants quittent Kramatorsk en bus","dateModified":"2022-04-09T17:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T12:00:41+00:00","articleBody":"      Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 109 bless\u00e9es, vendredi, par une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, demande \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse mondiale ferme\u00a0\u00bb. Moscou a d\u00e9menti \u00eatre responsable de l\u2019attaque.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a accus\u00e9 Vladimir Poutine d\u2019avoir commis une \u00ab\u00a0horrible atrocit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 Kramatorsk, tandis qu\u2019Emmanuel Macron a qualifi\u00e9 l\u2019attaque d\u2019\u00ab\u00a0abominable\u00a0\u00bb. Ce bombardement est constitutif d\u2019un \u00ab\u00a0crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a pour sa part d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian. Au lendemain du bombardement de la gare, des habitants quittaient la ville par bus.          Les troupes russes ont d\u00e9sormais totalement \u00e9vacu\u00e9 le nord de l\u2019Ukraine pour basculer leur effort vers l\u2019est, laissant derri\u00e8re elles des villes ravag\u00e9es et des accusations de violences extr\u00eames contre les civils.          \u00ab\u00a0Les op\u00e9rations russes continuent de se concentrer sur la r\u00e9gion du Donbass, \u00e0 Marioupol et Mykola\u00efv, appuy\u00e9es par des tirs constants de missiles de croisi\u00e8re par les forces navales russes\u00a0\u00bb, relate le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son dernier rapport, relevant que \u00ab\u00a0les ambitions russes d\u2019\u00e9tablir un couloir terrestre entre la Crim\u00e9e et le Donbass sont contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent de repousser quotidiennement les assauts russes dans les districts de Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb, affirme l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          L\u2019Ukraine et la Russie ont convenu de la mise en place de dix couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils dans les r\u00e9gions du sud-est du pays, l\u00e0 o\u00f9 se concentrent d\u00e9sormais les combats, a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          La France a d\u00e9cid\u00e9 de saisir un tableau de la collection Morozov appartenant \u00e0 un oligarque russe et pr\u00eat\u00e9 \u00e0 la Fondation Louis Vuitton pour l\u2019exposition \u00ab\u00a0Ic\u00f4nes de l\u2019art moderne\u00a0\u00bb, qui s\u2019est tenue \u00e0 Paris du 22\u00a0septembre\u00a02021 au 3\u00a0avril\u00a02022.          L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P Global Ratings a abaiss\u00e9, samedi, la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res au niveau de \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que Moscou a r\u00e9gl\u00e9 en roubles une dette en dollars en d\u00e9but de semaine.          Un couvre-feu sera en vigueur de samedi soir \u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, grand port ukrainien de l\u2019ouest du pays, sur la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres publi\u00e9s vendredi par le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 la mi-journ\u00e9e  ","dateModified":"2022-04-09T18:40:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:46:32+00:00","articleBody":"     Le site d\u2019h\u00e9bergement de vid\u00e9os YouTube a bloqu\u00e9 \u00ab\u00a0Douma-TV\u00a0\u00bb, la cha\u00eene de la chambre basse du Parlement russe, la Douma, provoquant la col\u00e8re de responsables russes qui ont menac\u00e9 de repr\u00e9sailles.          Samedi, un message sur YouTube, propri\u00e9t\u00e9 du g\u00e9ant am\u00e9ricain Google, expliquait que le compte de la Douma avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9sili\u00e9 pour violation des conditions d\u2019utilisation de YouTube\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence de presse Reuters. Des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP) \u00e0 Moscou ont \u00e9galement constat\u00e9 que le compte en question n\u2019\u00e9tait plus accessible sur la plate-forme samedi matin.          Viatcheslav Volodine, le pr\u00e9sident de la Douma, a d\u00e9clar\u00e9 que la d\u00e9cision de YouTube \u00e9tait une preuve suppl\u00e9mentaire des violations des droits et libert\u00e9s par Washington. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis veulent obtenir le monopole de la diffusion de l\u2019information. Nous ne pouvons pas laisser faire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Viatcheslav Volodine sur Telegram, rapporte Reuters.          Le r\u00e9gulateur des communications russe, Roskomnadzor, a demand\u00e9 \u00e0 Google de r\u00e9tablir imm\u00e9diatement l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la cha\u00eene parlementaire. \u00ab\u00a0La soci\u00e9t\u00e9 d\u2019IT am\u00e9ricaine adh\u00e8re \u00e0 une position antirusse affich\u00e9e dans la guerre de l\u2019information d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019Occident contre notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le r\u00e9gulateur.          Dans un courriel \u00e0 Reuters, Google a d\u00e9clar\u00e9 se conformer \u00e0 toutes les sanctions applicables et aux r\u00e8gles de conformit\u00e9. \u00ab\u00a0Si nous constatons qu\u2019un compte enfreint nos conditions d\u2019utilisation, nous prenons les mesures appropri\u00e9es. Nos \u00e9quipes surveillent de pr\u00e8s la situation pour toute actualisation et modification\u00a0\u00bb, r\u00e9torque Google.          La Russie a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 restreint l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Twitter ainsi qu\u2019\u00e0 Facebook et Instagram, de Meta Platforms, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24 f\u00e9vrier. Roskomnadzor a annonc\u00e9 jeudi des mesures de repr\u00e9sailles contre Google, que le r\u00e9gulateur des communications russe accuse de diffuser de \u00ab\u00a0fausses images\u00a0\u00bb sur le conflit ukrainien. Roskomnadzor lui interdit notamment toute publicit\u00e9 pour la plate-forme et ses ressources d\u2019information.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YouTube bloque la cha\u00eene parlementaire russe \u00ab\u00a0Douma-TV\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-09T11:56:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:30:48+00:00","articleBody":"     Plus de 4,4 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24 f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies. Le HCR recensait exactement 4\u00a0441\u00a0663\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens samedi. Ce sont 59 347 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, vendredi. L\u2019Europe n\u2019a pas connu un tel flot de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale.          Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes. Selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) de l\u2019ONU, environ 210 000\u00a0non-Ukrainiens ont aussi fui le pays, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine.          L\u2019ONU estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, selon les chiffres de l\u2019OIM publi\u00e9s le 5 avril. Au total, ce sont donc plus de 11\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, qui ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Parmi les r\u00e9fugi\u00e9s, 2\u00a0564\u00a0994\u00a0personnes, soit plus de la moiti\u00e9 du nombre total de r\u00e9fugi\u00e9s, sont entr\u00e9es en Pologne.          Avant ce conflit, l\u2019Ukraine \u00e9tait peupl\u00e9e de plus de 37\u00a0millions de personnes dans les territoires contr\u00f4l\u00e9s par Kiev \u2013 qui n\u2019incluent donc pas la Crim\u00e9e (sud), annex\u00e9e en 2014 par la Russie, ni les zones de l\u2019est sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes prorusses depuis la m\u00eame ann\u00e9e.              Un jeune r\u00e9fugi\u00e9 ukrainien regarde apr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9 dans un train en provenance d\u2019Odessa \u00e0 la gare de Przemysl Glowny, apr\u00e8s avoir fui l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, en Pologne, le 9 avril 2022. LEONHARD FOEGER \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/5fb3678_ppp-leo04-ukraine-crisis-poland-0409-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,4 millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-09T13:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:15:54+00:00","articleBody":"    Merci pour votre exceptionnelle couverture de ce conflit.\nConcernant l'attaque de cette gare. Existe t-il un objectif militaire \u00e0 proximit\u00e9 qui aurait p\u00fb \u00eatre \u00e0 l'origine de cette frappe ?    Aym         Bonjour Aym,          Comme \u00e0 chaque accusation d\u2019exaction, Moscou a ni\u00e9 toute implication dans le massacre de Kramatorsk. Mais le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 \u00ab\u00a0le r\u00e9gime de Kiev\u00a0\u00bb d\u2019avoir \u00ab\u00a0orchestr\u00e9\u00a0\u00bb la frappe pour \u00ab\u00a0emp\u00eacher le d\u00e9part de la population afin de pouvoir l\u2019utiliser comme bouclier humain\u00a0\u00bb. Ce d\u00e9menti survient toutefois apr\u00e8s que Moscou a annonc\u00e9, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, avoir d\u00e9truit avec des missiles de haute pr\u00e9cision \u00ab\u00a0des armements\u00a0\u00bb dans les gares de Pokrovsk, Sloviansk et Barvinkove, des villes proches de Kramatorsk.          Par ailleurs, la ville de Kramatorsk se trouve dans la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est du pays, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie. Il s\u2019agit d\u2019un vaste bassin minier et industriel de plus de 60\u00a0000\u00a0km2, ce qui en fait un levier strat\u00e9gique pour Vladimir Poutine, dont les forces arm\u00e9es sont d\u00e9sormais concentr\u00e9es dans cette r\u00e9gion.          Apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, la Russie a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, sa priorit\u00e9. ll ne reste \u00e0 Vladimir Poutine qu\u2019environ un quart du Donbass \u00e0 conqu\u00e9rir.          Or, Kramatorsk fait figure de \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb du Donbass pour les Ukrainiens. C\u2019est l\u00e0 que se situe notamment son \u00e9tat-major militaire officiel. Les sp\u00e9cialistes s\u2019attendaient donc, depuis quelques jours, \u00e0 ce que la ville soit un lieu-cl\u00e9 d\u2019affrontements.          De nombreux observateurs estiment que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, souhaite une prise du Donbass avant le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9\u00a0mai. Cette date, qui marque en Russie la fin de la seconde guerre mondiale, est la c\u00e9l\u00e9bration la plus importante dans le pays. En pr\u00e9vision d\u2019une offensive massive, les autorit\u00e9s locales de l\u2019est de l\u2019Ukraine s\u2019effor\u00e7ent de faire \u00e9vacuer les civils.          Retrouvez notre article sur le massacre de Kramatorsk\u00a0:                    Lire aussi :  Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T11:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:04:49+00:00","articleBody":"         Des personnes montent dans des bus pendant leur \u00e9vacuation, avec un monument repr\u00e9sentant un avion de chasse sovi\u00e9tique MiG-17 en arri\u00e8re-plan, \u00e0 Kramatorsk, samedi 9 avril. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/1dd1a06_8e4b76bb7e7f4f23aaad2e254c68a2c3-8e4b76bb7e7f4f23aaad2e254c68a2c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Evacuation \u00e0 Kramatorsk","dateModified":"2022-04-09T13:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T11:00:41+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne a quasi \u00e9puis\u00e9 ses possibilit\u00e9s d\u2019approvisionner l\u2019Ukraine en mat\u00e9riel tir\u00e9 des r\u00e9serves de son arm\u00e9e, la Bundeswehr, mais planche sur des livraisons effectu\u00e9es directement par l\u2019industrie de l\u2019armement, a d\u00e9clar\u00e9 samedi la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht.          \u00ab\u00a0Pour les livraisons provenant des stocks de la Bundeswehr, je dois dire honn\u00eatement que nous sommes entre-temps arriv\u00e9s \u00e0 une limite\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la ministre au quotidien Augsburger Allgemeine.          L\u2019arm\u00e9e allemande doit maintenir sa capacit\u00e9 d\u2019action et \u00eatre en mesure de \u00ab\u00a0garantir la d\u00e9fense du pays et de l\u2019Alliance [OTAN]\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Mais cela ne veut pas dire que nous ne pouvons pas faire plus pour l\u2019Ukraine. C\u2019est pourquoi nous avons clarifi\u00e9 ce que l\u2019industrie peut fournir directement\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, poursuit Mme Lambrecht. Berlin se concerte \u00ab\u00a0continuellement avec l\u2019Ukraine \u00e0 ce sujet\u00a0\u00bb, selon la ministre de la d\u00e9fense allemande.          Jusqu\u2019\u00e0 l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, l\u2019Allemagne a refus\u00e9, pour des raisons historiques, d\u2019envoyer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, qui les r\u00e9clamait face \u00e0 la mont\u00e9e des tensions avec Moscou. Le chancelier, Olaf Scholz, a ensuite op\u00e9r\u00e9 une volte-face et les forces ukrainiennes ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u de Berlin des armes antichar, des lance-missiles et des missiles sol-air.          Mais le conflit en Ukraine a aussi jet\u00e9 une lumi\u00e8re crue sur l\u2019\u00e9tat \u00ab\u00a0alarmant\u00a0\u00bb de la Bundeswehr, selon la commissaire \u00e0 la d\u00e9fense au Bundestag (Parlement), Eva H\u00f6gl, tandis qu\u2019un des plus hauts grad\u00e9s a parl\u00e9 d\u2019une arm\u00e9e de terre \u00ab\u00a0plus ou moins \u00e0 sec\u00a0\u00bb.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba, a exhort\u00e9 jeudi les membres de l\u2019OTAN \u00e0 lui fournir rapidement plus de mat\u00e9riel militaire, notamment des armes lourdes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin se dit limit\u00e9 dans ses possibilit\u00e9s de livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-09T11:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:45:19+00:00","articleBody":"    Que devient Poutine, on ne le voit ni ne l'entend plus ?    Gilou         Bonjour Gilou,          La derni\u00e8re d\u00e9claration publique de Vladimir Poutine remonte \u00e0 mardi dernier, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019annonce de l\u2019Allemagne de prendre le contr\u00f4le temporaire d\u2019une filiale allemande du g\u00e9ant gazier russe, Gazprom.          Le pr\u00e9sident russe a alors d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb exerc\u00e9e contre Gazprom en Europe, soulignant que nationaliser des actifs russes \u00e9tait \u00ab\u00a0une arme \u00e0 double tranchant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La situation dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique s\u2019aggrave \u00e0 cause de mesures grossi\u00e8res, qui ne sont pas li\u00e9es au march\u00e9, notamment la pression administrative sur notre soci\u00e9t\u00e9 Gazprom dans plusieurs pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, lors d\u2019une r\u00e9union consacr\u00e9e au secteur agricole.          Pour rappel, les sanctions occidentales visent d\u00e9sormais le cercle rapproch\u00e9 du pr\u00e9sident russe, mais aussi sa famille. Le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 vendredi les deux filles du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et celle du chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, disant vouloir s\u2019en prendre au \u00ab\u00a0train de vie fasteux du cercle rapproch\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb.          Katerina Tikhonova et Maria Vorontsova, filles de Vladimir Poutine avec son ex-femme Lioudmila, ainsi qu\u2019Ekaterina Vinokourova, fille de Sergue\u00ef Lavrov, sont d\u00e9sormais interdites d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, o\u00f9 tout \u00e9ventuel actif sera gel\u00e9, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la diplomatie britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T13:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:40:54+00:00","articleBody":"     Editorial. La Hongrie et d\u00e9sormais la Pologne, notamment en raison des diatribes de son premier ministre, sont dans une logique d\u2019affrontement avec l\u2019UE sur cette question. D\u00e9sormais, la voie est libre pour la Commission de subordonner le d\u00e9blocage des fonds europ\u00e9ens au respect de l\u2019Etat de droit.                    Lire aussi :  Sans Etat de droit, il n\u2019y a pas d\u2019Europe                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sans Etat de droit, il n\u2019y a pas d\u2019Europe","dateModified":"2022-04-09T10:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:34:56+00:00","articleBody":"         Antonina Kaletnyk attend le corps de son fils devant un b\u00e2timent effondr\u00e9 dans la ville de Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 8 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/eb170ed_1649500445750-406373.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Borodianka","dateModified":"2022-04-09T10:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:30:37+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la frappe de missile, imput\u00e9e par l\u2019Ukraine aux forces russes, qui a fait au moins 52 morts \u00e0 la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est du pays, les \u00e9vacuations de civils se poursuivaient samedi matin.          Des minibus et des camionnettes venaient r\u00e9cup\u00e9rer des dizaines de rescap\u00e9s du bombardement qui ont pass\u00e9 la nuit dans une temple protestant du centre-ville, non loin de la gare, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Pr\u00e8s de 80 personnes, en majorit\u00e9 des personnes \u00e2g\u00e9es, ont trouv\u00e9 refuge dans ce b\u00e2timent. \u00ab\u00a0Hier ils \u00e9taient pr\u00e8s de 300 \u00e0 400 qui se sont pr\u00e9cipit\u00e9s ici juste apr\u00e8s la frappe pour se mettre \u00e0 l\u2019abri\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 Yevguen, un membre du temple.          \u00ab\u00a0Ils \u00e9taient traumatis\u00e9s. La moiti\u00e9 ont couru se r\u00e9fugier dans la cave, les autres voulaient partir au plus vite. Certains ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dans l\u2019apr\u00e8s-midi en bus. Finalement, pr\u00e8s de 80 sont rest\u00e9s, j\u2019en ai pris aussi sept \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le b\u00e9n\u00e9vole.          Les r\u00e9fugi\u00e9s ont dormi dans le petite temple en forme de presbyt\u00e8re \u00e0 m\u00eame le sol sur des matelas, et se restauraient samedi matin, avec un petit d\u00e9jeuner pr\u00e9par\u00e9 par les volontaires, en attendant de prendre le bus.          Selon un dernier bilan officiel des autorit\u00e9s r\u00e9gionales, 52 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 109 bless\u00e9es dans le bombardement qui a vis\u00e9 vendredi matin la gare bond\u00e9e de Kramatorsk, principal centre des \u00e9vacuations en cours dans le Donbass sous contr\u00f4le ukrainien, sous la menace d\u2019une offensive russe majeure et imminente.              Des personnes marchent avec leurs bagages en attendant un bus, un jour apr\u00e8s l\u2019attaque de la gare de Kramatorsk, le 9 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/1ae8786_1649500534180-406225.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, des civils sont \u00e9vacu\u00e9s en bus apr\u00e8s avoir pass\u00e9 la nuit dans un temple protestant","dateModified":"2022-04-09T11:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:12:04+00:00","articleBody":"     La France a d\u00e9cid\u00e9, samedi 9\u00a0avril, de saisir un tableau de la collection Morozov appartenant \u00e0 un oligarque russe et pr\u00eat\u00e9 \u00e0 la Fondation Louis Vuitton pour l\u2019exposition \u00ab\u00a0Ic\u00f4nes de l\u2019art moderne\u00a0\u00bb, qui s\u2019est tenue \u00e0 Paris du 22\u00a0septembre\u00a02021 au 3\u00a0avril\u00a02022.          La saisie d\u2019une autre toile est \u00e9galement \u00e0 l\u2019\u00e9tude. Le reste de la collection, constitu\u00e9e d\u2019environ 200 \u0153uvres de Gauguin, Renoir, Matisse, Bonnard ou Van Gogh, n\u2019est pas concern\u00e9 et devrait \u00eatre rapatri\u00e9 en Russie dans les prochains jours.          Retrouvez notre article d\u00e9taill\u00e9 sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un tableau de\u00a0la\u00a0collection Morozov appartenant \u00e0\u00a0un\u00a0oligarque russe va rester en France                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France saisit un tableau de la collection Morozov appartenant \u00e0 un oligarque russe","dateModified":"2022-04-09T10:13:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T10:00:02+00:00","articleBody":"     Dans la banlieue de Kiev, Boutcha a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe du 27\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 la nuit du 30 au 31\u00a0mars. A la suite de la lib\u00e9ration de la r\u00e9gion de Kiev, annonc\u00e9e le 2\u00a0avril par le gouvernement ukrainien apr\u00e8s un mois de rudes combats et le retrait militaire russe, les villes et villages qui furent occup\u00e9s affichent un visage meurtri par les tueries, les destructions, les pillages.          A ce stade des recherches, c\u2019est \u00e0 Boutcha qu\u2019il y a eu le plus de morts. Dans la seule rue Ivana-Franka de la ville, on d\u00e9nombre 13 morts et 4 disparus.          Les habitants de la rue Ivana-Franka ont peu d\u2019informations sur leurs tortionnaires. Ils savent juste qu\u2019ils fouillaient les maisons, menaient des interrogatoires et passaient beaucoup de temps \u00e0 explorer le contenu des t\u00e9l\u00e9phones, qu\u2019ils leur interdisaient de sortir et de communiquer avec leurs voisins et, qu\u2019au fil des semaines, la situation a empir\u00e9. Beaucoup d\u2019habitants \u00e9voquent des soldats russes \u00ab\u00a0souvent saouls et drogu\u00e9s\u00a0\u00bb.          Voici le r\u00e9cit d\u2019un mois d\u2019occupation qui a tourn\u00e9 au cauchemar.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, la plong\u00e9e en enfer de la rue Ivana-Franka         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha, plong\u00e9e dans l\u2019enfer de la rue Ivana-Franka ","dateModified":"2022-04-09T10:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:41:33+00:00","articleBody":"     Voici la photo que vous voyez en t\u00eate de ce direct.              Une femme salue son mari alors qu\u2019elle part en bus, au lendemain de l\u2019attaque \u00e0 la roquette de la gare de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/2986d57_1649496694315-406237.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T13:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:37:43+00:00","articleBody":"    Bonjour tout Le Monde, je suis \u00e9tonn\u00e9 de ne voir aucune information sur la localit\u00e9 de Borodianka, une localit\u00e9 au nord-ouest de Kiev, r\u00e9cemment reprise par les Ukrainiens aux Russses et o\u00f9 on s'attendait \u00e0 des exactions encore pires qu'\u00e0 Boutcha... Qu'en est-il vraiment ? Avez-vous des informations ?    Nour         Bonjour Nour,          Nous apprenions, en effet, jeudi que vingt-six corps avaient \u00e9t\u00e9 extraits par les secouristes ukrainiens des d\u00e9combres de deux immeubles d\u2019habitation \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, par une annonce, faite jeudi sur Facebook, de la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les destructions \u00e0 Borodianka sont pires qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 les images de cadavres jonchant les rues ont suscit\u00e9 une indignation internationale. Les forces ukrainiennes r\u00e9alisent un recensement des victimes.          Dans Borodianka, la rue principale n\u2019est plus que ruines et d\u00e9solation sur pr\u00e8s de deux kilom\u00e8tres. La localit\u00e9 \u2013 pr\u00e8s de 13 000\u00a0habitants avant la guerre \u2013, situ\u00e9e \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres de la capitale, a \u00e9t\u00e9 reprise aux Russes par les forces ukrainiennes \u00e0 la fin de mars, comme le reste de la r\u00e9gion.          Voici une vid\u00e9o sur la situation \u00e0 Borodianka\u00a0:                    Voir aussi :  A Borodianka, une situation \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T09:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:30:20+00:00","articleBody":"     Samedi, l\u2019Ukraine et la Russie ont convenu de la mise en place de dix couloirs humanitaires pour \u00e9vacuer les civils dans les r\u00e9gions du sud-est du pays, l\u00e0 o\u00f9 se concentrent d\u00e9sormais les combats. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, comme le rapporte le site de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Les couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus pr\u00e9cis\u00e9ment depuis\u00a0:         Marioupol (oblast de Donetsk)          Berdiansk, Tokmak, Enerhodar et Melitopol (oblast de Zaporijia)          Sievierodonetsk, Lyssytchansk, Popasna, Hirske et Roubijne (oblast de Louhansk).                     Rien qu\u2019\u00e0 Marioupol, le maire de la ville estimait mardi \u00e0 \u00ab 120 000 le nombre d\u2019habitants \u00bb \u00e0 \u00e9vacuer de la ville portuaire presque enti\u00e8rement d\u00e9truite par les bombardements depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9pass\u00e9 le stade de la catastrophe humanitaire, parce que depuis plus de trente jours, les gens n\u2019ont plus ni chauffage, ni eau, ni rien\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait Vadym Bo\u00eftchenko \u00e0 l\u2019AFP de Zaporijia, par visioconf\u00e9rence pour raison de s\u00e9curit\u00e9 bien qu\u2019il se trouve dans cette ville situ\u00e9e \u00e0 plus de 200 km au nord-ouest de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"10 couloirs humanitaires mis en place dans le sud-est, selon la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne","dateModified":"2022-04-09T09:41:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:21:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, Je retente ma question. Que devient l'Eglise russe ? A-t-elle parl\u00e9 ? Merci    alain         Bonjour Alain,          Dans cet article publi\u00e9 \u00e0 la fin de\u00a0mars, notre journaliste C\u00e9cile Chambraud explique en quoi la guerre en Ukraine a provoqu\u00e9 des divisions au sein du clerg\u00e9, dans un contexte de concurrence avec l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine.          En quelques sermons enflamm\u00e9s prononc\u00e9s \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier et au\u00a0d\u00e9but de\u00a0mars, le patriarche Kirill, le chef de l\u2019Eglise orthodoxe russe, a apport\u00e9 une caution religieuse \u00e0 l\u2019offensive militaire, dot\u00e9e, selon lui, d\u2019une dimension \u00ab\u00a0m\u00e9taphysique\u00a0\u00bb et livr\u00e9e contre \u00ab\u00a0les forces du mal\u00a0\u00bb, qui s\u2019opposent \u00e0 l\u2019unit\u00e9 du peuple et de l\u2019Eglise russes.          Au d\u00e9but de la guerre, quelques protestations se sont exprim\u00e9es dans son clerg\u00e9 contre cet enr\u00f4lement. Depuis quinze jours, en revanche, un certain attentisme accompagne le flottement perceptible dans l\u2019avanc\u00e9e russe sur le terrain.          Pour en savoir plus, retrouvez cet article d\u00e9taill\u00e9\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019Eglise orthodoxe russe dans la tourmente                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T09:23:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T09:17:50+00:00","articleBody":"         Des personnes attendent un bus pour quitter la ville de\u00a0Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP               Un couple s\u2019embrasse avant le d\u00e9part d\u2019un bus \u00e9vacuant les civils, au lendemain d\u2019une attaque contre la gare de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP               Des personnes attendent d\u2019\u00eatre \u00e9vacu\u00e9es dans la ville de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP               Une femme salue son mari alors qu\u2019elle part en bus, au lendemain de l\u2019attaque \u00e0 la roquette de la gare de Kramatorsk, le 9 avril. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/90b74bb_1649495667222-406239.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au lendemain de l\u2019attaque \u00e0 la roquette de la gare de Kramatorsk les habitants quittent la ville par b...","dateModified":"2022-04-09T09:22:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#353016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:56:08+00:00","articleBody":"     En ce 25\u00a0mars, un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, s\u2019attarde sur un concept qui le tourmente\u00a0: la cancel culture, ce mal qui ronge l\u2019Ouest, coupable \u00e0 ses yeux d\u2019\u00ab\u00a0annuler la culture russe\u00a0\u00bb.          Son visage s\u2019\u00e9claircit, cependant, \u00e0 la mention d\u2019une \u0153uvre qui \u00ab\u00a0donne de l\u2019espoir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Beaucoup d\u2019entre vous savent que, \u00e0 Naples, un artiste de rue a peint sur le mur d\u2019un immeuble le portrait de l\u2019\u00e9crivain russe Fiodor Dosto\u00efevski, d\u00e9sormais annul\u00e9 en Occident, rel\u00e8ve le ma\u00eetre du Kremlin. A travers la sympathie r\u00e9ciproque entre les personnes, \u00e0 travers une culture qui nous unit, la v\u00e9rit\u00e9 fera s\u00fbrement son chemin.\u00a0\u00bb          Le street-artiste Jorit Agoch s\u2019est \u00e9tonn\u00e9 de la r\u00e9cup\u00e9ration poutinienne, sans la condamner explicitement. \u00ab\u00a0Absurde\u00a0! Se pourrait-il que je parvienne, moi, simple citoyen, avec une fresque, \u00e0 faire davantage pour la paix que notre gouvernement\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019est interrog\u00e9 le Napolitain, le 31\u00a0mars, sur son compte Instagram.                    Lire aussi :  Poutine r\u00e9cup\u00e8re Dosto\u00efevski jusqu\u2019\u00e0 Naples                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine r\u00e9cup\u00e8re Dosto\u00efevski jusqu\u2019\u00e0 Naples ","dateModified":"2022-04-09T09:16:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:54:39+00:00","articleBody":"         Le pont traversant la rivi\u00e8re Irpine, \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de Boutcha, o\u00f9 la bataille a fait rage, le 6 avril. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une des nombreuses voitures abandonn\u00e9es dans Boutcha, cribl\u00e9es de balles ou \u00e9cras\u00e9es par des chenilles de chars d\u2019assaut, le 6 avril. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Deux militaires ukrainiens devant un b\u00e2timent de l\u2019a\u00e9roport br\u00fbl\u00e9 par les bombardements, \u00e0 Boutcha, le 5 avril. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/e046f92_1649492447681-v4c3391.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-09T08:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:45:43+00:00","articleBody":"     Six semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait dans son dernier pointage vendredi plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui leur pays, dont plus de la moiti\u00e9 \u00e9taient entr\u00e9s en Pologne.          Parmi ces civils fuyant la guerre, un nombre croissant rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne par la fronti\u00e8re estonienne en traversant au pr\u00e9alable la Russie. C\u2019est le cas \u00e0 Narva, une ville \u00e0 la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Estonie, \u00e0 environ 150 km de Saint-P\u00e9tersbourg.          \u00ab\u00a0Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s a augment\u00e9. Une moyenne de 300\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s est arriv\u00e9e ici ces derniers jours par le poste fronti\u00e8re de Narva \u00a0\u00bb, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 vendredi la direction de la police et des gardes-fronti\u00e8res d\u2019Estonie dans un article de la Radio-T\u00e9l\u00e9vision publique estonienne (ERR) signal\u00e9 par l\u2019un de nos lecteurs parmi les commentaires du live.          \u00ab\u00a0La semaine derni\u00e8re, environ 200\u00a0Ukrainiens passaient chaque jour par la fronti\u00e8re orientale de l\u2019Estonie, mais ce nombre a augment\u00e9 de moiti\u00e9 cette semaine\u00a0\u00bb, note ERR sur son site. Selon les gardes-fronti\u00e8res, s\u2019appuyant sur des t\u00e9moignages de r\u00e9fugi\u00e9s, la raison de cette augmentation est la fuite des combats dans le sud-est de l\u2019Ukraine, l\u00e0 o\u00f9 les troupes russes ont concentr\u00e9 leurs contingents ces derniers jours.          Ainsi, faute de pouvoir fuir \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, des r\u00e9fugi\u00e9s auraient choisi l\u2019option de contourner leur pays et de parcourir un p\u00e9riple de plusieurs miliers de km pour entrer dans l\u2019UE.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la fronti\u00e8re russo-estonienne, le nombre de personnes fuyant la guerre en Ukraine augmente","dateModified":"2022-04-09T09:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:18:32+00:00","articleBody":"                   L\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine, samedi 9 avril 2022. INFOGRAPHIE DU MONDE.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/ec111e6_1649492246805-web-inter-1422-avancee-russe-ukraine-0904.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine ","dateModified":"2022-04-09T08:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:15:19+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P Global Ratings a abaiss\u00e9, samedi, la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res au niveau de \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que Moscou a r\u00e9gl\u00e9 en roubles une dette en dollars en d\u00e9but de semaine.          La notation de l\u2019agence, pour les paiements en devises \u00e9trang\u00e8res comme le dollar, est abaiss\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0SD\u00a0\u00bb, tandis que la note reste \u00e0 \u00ab\u00a0CC\u00a0\u00bb pour les paiements en roubles, selon un communiqu\u00e9 de l\u2019agence, qui annonce \u00e9galement arr\u00eater imm\u00e9diatement ses notations sur la Russie, conform\u00e9ment aux exigences de l\u2019Union europ\u00e9enne. Il ne reste qu\u2019un cran plus bas que SD dans l\u2019\u00e9chelle de l\u2019agence\u00a0: la note \u00ab\u00a0D\u00a0\u00bb, pour d\u00e9faut.          \u00ab\u00a0Nous ne pensons pas que les investisseurs seront en mesure de convertir ces paiements en roubles en dollars \u00e9quivalents aux montants dus initialement, ni \u00e0 ce que le gouvernement convertisse ces paiements dans le d\u00e9lai de gr\u00e2ce de trente jours\u00a0\u00bb, explique S&P.          L\u2019agence estime que les sanctions contre la Russie risquent d\u2019\u00eatre renforc\u00e9es dans les prochaines semaines \u00ab\u00a0entravant la volont\u00e9 et les capacit\u00e9s techniques de la Russie d\u2019honorer les termes et conditions de ses obligations envers les d\u00e9biteurs \u00e9trangers\u00a0\u00bb.          Comme tous les Etats, la Russie emprunte de l\u2019argent sous forme d\u2019obligations, souvent en dollars, et doit payer r\u00e9guli\u00e8rement des int\u00e9r\u00eats et rembourser le capital. Un pays est consid\u00e9r\u00e9 en d\u00e9faut de paiement quand il est incapable d\u2019honorer ses engagements financiers aupr\u00e8s de ses cr\u00e9anciers, qui peuvent \u00eatre des Etats, des institutions financi\u00e8res (Fonds mon\u00e9taire international, Banque mondiale,\u00a0etc.) ou des investisseurs sur les march\u00e9s financiers. Le d\u00e9faut est qualifi\u00e9 de partiel quand l\u2019Etat ne rembourse pas une partie de ses obligations.          Pendant plusieurs semaines, la Russie a \u00e9cart\u00e9 le danger d\u2019un d\u00e9faut, le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain ayant permis l\u2019utilisation de devises \u00e9trang\u00e8res d\u00e9tenues par Moscou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger pour r\u00e9gler des dettes ext\u00e9rieures. En mars, la Russie a ainsi pay\u00e9 plusieurs tranches d\u2019int\u00e9r\u00eats, d\u00e9montrant sa volont\u00e9 et sa capacit\u00e9 \u00e0 rembourser.          Mais depuis lundi les Etats-Unis n\u2019autorisent plus la Russie \u00e0 rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines. Par cons\u00e9quent JPMorgan, qui servait de banque correspondante, a bloqu\u00e9 un paiement.          En cons\u00e9quence, le minist\u00e8re des finances russe a annonc\u00e9 mercredi avoir r\u00e9gl\u00e9 en roubles pr\u00e8s de 650 millions de dollars dus le 4 avril. Les trois grandes agences de notation S&P, Fitch et Moody\u2019s servent d\u2019arbitres pour d\u00e9clarer un pays en d\u00e9faut. Mais Fitch et Moody\u2019s ont d\u00e9j\u00e0 abandonn\u00e9 l\u2019\u00e9valuation de la dette de l\u2019Etat et des entreprises russes, dans le cadre des sanctions d\u00e9cid\u00e9es contre Moscou. L\u2019agence S&P Global Ratings devait cesser les notations d\u2019ici au 15 avril, mais a finalement annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle arr\u00eatait imm\u00e9diatement de le faire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie en d\u00e9faut \u00ab\u00a0s\u00e9lectif\u00a0\u00bb sur ses paiements en devises, d\u00e9clare l\u2019agence S&P","dateModified":"2022-04-09T08:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T08:01:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, l'adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'UE peut-elle r\u00e9sulter en l'intervention militaire des autres pays de l'Union contre la Russie ?    Klee         Bonjour Klee,          Vendredi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est vu remettre par la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, un questionnaire pour commencer le processus de demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), un souhait \u00e9mis depuis longtemps par Kiev.          L\u2019UE est une organisation politico-\u00e9conomique, \u00e0 la diff\u00e9rence de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), qui est une organisation politico-militaire. \u00ab\u00a0La toute premi\u00e8re responsabilit\u00e9 de l\u2019OTAN est d\u2019assurer la protection et la d\u00e9fense du territoire et des populations de ses pays membres contre toute attaque\u00a0\u00bb, \u00e9nonce l\u2019Alliance atlantique sur son site.          Parce que l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN et parce que cela impliquerait que l\u2019Alliance atlantique entre en guerre contre la Russie, l\u2019OTAN n\u2019intervient pas dans le conflit. Si Volodymyr Zelensky affirmait au d\u00e9but du conflit la volont\u00e9 de son pays d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019OTAN, il a depuis fait machine arri\u00e8re. \u00ab\u00a0S\u2019agissant de l\u2019OTAN, j\u2019ai temp\u00e9r\u00e9 ma position sur cette question (\u2026), lorsque nous avons compris\u00a0\u00bb que \u00ab\u00a0l\u2019OTAN n\u2019\u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 accepter l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait le chef d\u2019Etat \u00e0 la mi-mars.          En ce qui concerne l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019article 42 du trait\u00e9 de Maastricht\u00a0indique\u00a0: \u00ab\u00a0au cas o\u00f9 un \u00c9tat membre serait l\u2019objet d\u2019une agression arm\u00e9e sur son territoire, les autres \u00c9tats membres lui doivent aide et assistance par tous les moyens en leur pouvoir\u00a0\u00bb.              Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky et la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe \u00e0 Kiev, le 8 avril. STRINGER \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/8be03fc_5945104-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T08:57:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:44:45+00:00","articleBody":"         Liudmila Sumanchuk, au centre en manteau noir, la grand-m\u00e8re de Veronika Kuts pleure pendant la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire dans le village de L\u2019giv, r\u00e9gion de Tchernihiv, vendredi 8 avril. Veronika Kuts, qui avait 12 ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e lors d\u2019un bombardement russe. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Des chars russes d\u00e9truits dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, vendredi\u00a08 avril. EVGENIY MALOLETKA \/ AP               Un militaire ukrainien inspecte une maison qui a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e par les forces russes dans le village de L\u2019giv, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, vendredi 8 avril. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/fe3190a_1649489950699-225962.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv, au nord-est de Kiev","dateModified":"2022-04-09T07:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:34:50+00:00","articleBody":"     Au 45e jour de la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien sur la situation sur le terrain.          Si l\u2019organe du gouvernement du Royaume-Uni annonce que \u00ab\u00a0les op\u00e9rations russes continuent de se concentrer sur la r\u00e9gion du Donbass, \u00e0 Marioupol et Mykola\u00efv, appuy\u00e9es par des tirs constants de missiles de croisi\u00e8re par les forces navales russes\u00a0\u00bb, il note cependant que \u00ab\u00a0les ambitions russes d\u2019\u00e9tablir un couloir terrestre entre la Crim\u00e9e et le Donbass sont contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La Russie continue de frapper des civils ukrainiens, comme ceux qui ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier lors du tir de roquette sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, insiste le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ambitions russes sont \u00ab\u00a0contrecarr\u00e9es par la r\u00e9sistance ukrainienne \u00bb, note le minist\u00e8re de la ...","dateModified":"2022-04-09T07:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:23:43+00:00","articleBody":"    Bonjour,  la situation \u00e0 Marioupol est-elle toujours la m\u00eame ?    Pasci         Bonjour,          Selon nos derni\u00e8res informations, \u00e0 Marioupol, cit\u00e9 portuaire assi\u00e9g\u00e9e et d\u00e9vast\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis la fin de\u00a0f\u00e9vrier, quelque 100 000 habitants se terrent toujours dans cette ville du sud-est.          Le \u00ab\u00a0nouveau maire\u00a0\u00bb proclam\u00e9 par les forces prorusses a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019\u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient mortes parmi la population civile. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avancent des bilans beaucoup plus lourds.          De source militaire occidentale, il resterait encore 3\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville en position d\u00e9fensive, notamment dans une usine sid\u00e9rurgique \u00e9quip\u00e9e de souterrains.          Depuis l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, des tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont rest\u00e9es \u00e0 quai dans les ports ukrainiens, notamment \u00e0 Marioupol, cit\u00e9e assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe pour sa position strat\u00e9gique, sur la mer d\u2019Azov.          \u00ab\u00a0Comment se repr\u00e9senter la zone industrielle\u00a0? C\u2019est une ville dans la ville, et il y a plusieurs niveaux souterrains datant de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique, ce n\u2019est pas possible de bombarder d\u2019en haut, il faut nettoyer sous terre. Cela prendra du temps\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Edouard Bassourine, repr\u00e9sentant des forces s\u00e9paratistes de Donetsk, sur la cha\u00eene russe Pervyi Kanal.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T07:38:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:16:20+00:00","articleBody":"         Une femme passe devant des maisons endommag\u00e9es pendant les combats \u00e0 Marioupol, sur le territoire qui est maintenant sous le contr\u00f4le du gouvernement de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, dans l'est de Marioupol, en Ukraine, vendredi\u00a08\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/8dd5784_1649488539995-225653.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-09T09:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:11:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est une enveloppe aux couleurs des drapeaux ukrainien et europ\u00e9en. Vendredi 8\u00a0avril, au terme de sa visite \u00e0 Kiev, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a remis au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, un questionnaire qui servira de point de d\u00e9part \u00e0 une d\u00e9cision sur l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Ce ne sera pas, comme d\u2019ordinaire, une question d\u2019ann\u00e9es pour se faire une opinion, mais je pense une question de semaines\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse sur place.                    Lire aussi :  A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l\u2019Ukraine vers \u00ab\u00a0l\u2019avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l\u2019Ukraine vers \u00ab\u00a0l\u2019avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-09T07:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T07:00:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est la nouvelle image en t\u00eate de ce live s'il vous plait?    Curieux         Bonjour,          Voici la photo que vous voyez en t\u00eate de ce direct.              Photo de la gare de Kramatorsk apr\u00e8s son attaque par un missile, publi\u00e9e sur le compte Telegram du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le 8 avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/97af98e_1649487434365-2f92c62-fc0241d286cc45ac9c2f210398f9b987-12e5f0056eb14356be8dcd6732a2e439-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T07:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:51:25+00:00","articleBody":"    A-t-on des pr\u00e9cisions sur les pertes russes ? Un porte-parole parlait sur une chaine britannique de \"lourde pertes\", cette info est elle reprise \u00e0 Moscou ?    Tum         Bonjour Tum,          Jeudi, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a effectivement \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb au sein des forces russes d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine, mais sans les quantifier. Sur le plan militaire, les fourchettes sont extr\u00eamement larges.          A la fin de\u00a0mars, Moscou avait reconnu la mort de 1 351\u00a0soldats pour 3 825\u00a0bless\u00e9s, premiers chiffres depuis plus de trois semaines. Les sources occidentales parlent \u00e0 l\u2019unisson de plusieurs milliers de morts c\u00f4t\u00e9 russe, Kiev allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000.          C\u00f4t\u00e9 ukrainien, le dernier chiffre officiel annonc\u00e9 par Kiev date du 12 mars, avec \u00ab\u00a0environ 1 300\u00a0\u00bb\u00a0militaires tu\u00e9s. Un bilan probablement sous-estim\u00e9 et qui a n\u00e9cessairement augment\u00e9 depuis.          Concernant les victimes civiles, aucun bilan r\u00e9cent n\u2019est disponible, mais il atteint \u00e0 l\u2019\u00e9vidence \u2013 et au minimum \u2013 plusieurs milliers. La r\u00e9cente d\u00e9couverte de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, a provoqu\u00e9 une indignation internationale.          Les Nations unies souhaitent publier un chiffre plus r\u00e9aliste du nombre de victimes civiles en Ukraine, a fait savoir cette semaine un responsable de l\u2019organisation \u00e0 l\u2019organisation non gouvernementale (ONG) sp\u00e9cialis\u00e9e Airwars. Les Nations unies (ONU), \u00e0 travers la Mission de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine, recense les victimes civiles dans le pays depuis 2014, ann\u00e9e o\u00f9 Moscou a annex\u00e9 la Crim\u00e9e.          Cette mission a poursuivi son travail depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier, ce qui permet au Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme de publier quotidiennement un bilan humain du conflit. Ainsi, le Haut-Commissariat \u00e9voquait vendredi au moins 1 626\u00a0civils tu\u00e9s, dont 132\u00a0enfants. Mais de l\u2019aveu m\u00eame de l\u2019ONU, il fait peu de doutes que les bilans r\u00e9els sont tr\u00e8s sup\u00e9rieurs.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T06:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:36:50+00:00","articleBody":"     Stephanie Lamy est cofondatrice de l\u2019association danaides.org, qui d\u00e9veloppe des outils num\u00e9riques d\u2019aide aux civils en zones de conflit, et autrice d\u2019Agora toxica, la soci\u00e9t\u00e9 incivile \u00e0 l\u2019heure d\u2019Internet (Editions du d\u00e9tour, 2022). Elle analyse le fonctionnement de la propagande russe et de ses relais dans la soci\u00e9t\u00e9 civile.                    Lire aussi :  D\u00e9sinformation russe\u00a0: \u00ab\u00a0Peu importe que le\u00a0faux soit grossier, pourvu qu\u2019il capte l\u2019attention\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-09T06:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:21:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, pouvez-vous nous expliquer, si ce n\u2019est d\u00e9j\u00e0 fait, le pourquoi de ces mots \u00ab\u00a0pour nos enfants\u00a0\u00bb retrouv\u00e9s sur le missile suppos\u00e9 russe. Un grand merci pour votre live.     Nath         Bonjour,          A la suite de l\u2019attaque de la gare de Kramatorsk, les restes d\u2019un missile \u00e9taient toujours visibles\u00a0sur le parvis, on pouvait effectivement y lire en russe \u00ab\u00a0Pour nos enfants\u00a0\u00bb. Une expression r\u00e9currente des s\u00e9paratistes prorusses en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leurs enfants tu\u00e9s depuis la premi\u00e8re guerre du Donbass, commenc\u00e9e en 2014.          Le Donbass ukrainien est contr\u00f4l\u00e9 en partie depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses. Juste avant l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des deux r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, et a lanc\u00e9 son intervention militaire dans le but officiel de les prot\u00e9ger d\u2019un suppos\u00e9 \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb orchestr\u00e9 par le pouvoir ukrainien.                    Lire aussi :  Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T06:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T06:00:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nVous \u00e9crivez en titre que le massacre  d\u2019hier provoque une indignation internationale mais vous ne faites mention que des r\u00e9actions europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines. Qu\u2019en est-il en Inde, au Moyen-Orient, en Chine, sur le continent africain, en Am\u00e9rique du Sud ? \r\nMerci de votre r\u00e9ponse    James         Bonjour,          Pour l\u2019heure,  seuls les Etats-Unis, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne et la diplomatie fran\u00e7aise ont r\u00e9agi au massacre de civils \u00e0 Kramatorsk, o\u00f9 au moins 52\u00a0personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans une frappe de missile vendredi, sur la gare.          Cette attaque sanglante sur la \u00ab\u00a0capitale\u00a0\u00bb de la partie du Donbass encore sous contr\u00f4le ukrainien est une \u00ab\u00a0nouvelle horrible atrocit\u00e9 commise par la Russie\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi dans un tweet Joe Biden.                    Une \u00ab\u00a0attaque m\u00e9prisable\u00a0\u00bb, selon la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, arriv\u00e9e en Ukraine pour une visite de soutien, accompagn\u00e9e du chef de la diplomatie de l\u2019UE, Josep Borrell.          Le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, avait auparavant lui aussi d\u00e9nonc\u00e9 le bombardement de Kramatorsk comme \u00ab\u00a0abominable\u00a0\u00bb, son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, parlant m\u00eame d\u2019un \u00ab\u00a0crime contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.          M. Macron a annonc\u00e9 ensuite que la France \u00e9tait en train de \u00ab\u00a0rassembler les preuves\u00a0\u00bb contre \u00ab\u00a0des crimes de guerre des Russes\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous avons envoy\u00e9 des gendarmes et des magistrats en coop\u00e9ration pour aider (\u2026) \u00e0 r\u00e9colter des preuves de la culpabilit\u00e9 de soldats russes et l\u2019identit\u00e9 de ces soldats russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les civils peinent \u00e0 fuir dans l\u2019attente d\u2019une nouvelle offensive da...","dateModified":"2022-04-09T06:06:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T05:34:49+00:00","articleBody":"     Surpris par l\u2019attaque russe, plus de 4 millions d\u2019Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 fui leur pays. Les bagages pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 la h\u00e2te des r\u00e9fugi\u00e9s crois\u00e9s en Pologne disent la vie d\u2019avant, la sid\u00e9ration, les regrets. Ils racontent aussi, \u00e0 leur fa\u00e7on, le plus grand exode europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Dans ma valise, j\u2019ai entass\u00e9 nos quatre vies et, coinc\u00e9es entre les chaussettes, les \u00e2mes aim\u00e9es de ceux qui sont rest\u00e9s en Ukraine, dans l\u2019enfer\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans ma valise, j\u2019ai entass\u00e9 nos quatre vies\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019exil pr\u00e9cipit\u00e9 des Ukrainiens ","dateModified":"2022-04-09T05:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T05:01:55+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a sign\u00e9, hier, vendredi deux projets de loi qui ont pr\u00e9vu d\u2019imposer de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie et \u00e0 la Bi\u00e9lorussie.          L\u2019un des projets de loi punit les deux pays en ouvrant la voie \u00e0 des tarifs plus \u00e9lev\u00e9s sur leurs importations. L\u2019autre projet interdit les importations d\u2019\u00e9nergie en provenance de Russie, y compris le p\u00e9trole, le charbon et le gaz naturel.          Le S\u00e9nat avait adopt\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 les deux mesures jeudi matin. La Chambre des repr\u00e9sentants a \u00e9galement vot\u00e9 \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 l\u2019adoption de ces projets, mais ils ont rencontr\u00e9 plus d\u2019opposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden signe les sanctions contre la Russie et la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-04-09T07:29:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:52:19+00:00","articleBody":"         Un fragment d\u2019un missile Tochka-U g\u00eet au sol apr\u00e8s une attaque \u00e0 la gare de Kramatorsk, en Ukraine, le 8 avril 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/1eee0aa_56437e59a2584c3c8f0467f95a5f88bd-56437e59a2584c3c8f0467f95a5f88bd-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la gare de Kramatorsk","dateModified":"2022-04-09T10:07:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:50:08+00:00","articleBody":"     La gare de cette ville du Donbass a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e, vendredi, par une frappe de missile attribu\u00e9e \u00e0 la Russie. Au moins 52 personnes sont mortes, dont 5 enfants.                    Lire aussi :  Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le massacre de Kramatorsk soul\u00e8ve l\u2019indignation internationale","dateModified":"2022-04-09T04:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:47:19+00:00","articleBody":"      Au moins 52 personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, vendredi, dans une frappe de missile sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0crime de guerre\u00a0\u00bb, demande \u00ab\u00a0une r\u00e9ponse mondiale ferme\u00a0\u00bb. Moscou a d\u00e9menti \u00eatre responsable de l\u2019attaque.          Arriv\u00e9e vendredi en Ukraine pour une visite de soutien, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019\u00ab\u00a0attaque m\u00e9prisable\u00a0\u00bb sur Kramatorsk. Elle s\u2019est rendue \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, ville symbole des atrocit\u00e9s dont est accus\u00e9e la Russie.          Volodymyr Zelensky s\u2019est vu remettre par Ursula von der Leyen un questionnaire pour entamer le processus de demande d\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, un souhait \u00e9mis depuis longtemps par Kiev. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que nous sommes enfin sur le point d\u2019atteindre notre objectif de longue date (\u2026) L\u2019Ukraine deviendra membre de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans la soir\u00e9e.          Un couvre-feu sera en vigueur de samedi soir \u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien de l\u2019ouest du pays, sur la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          La r\u00e9gion de Soumy, frontali\u00e8re de la Russie dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 totalement \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes, a annonc\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, ajoutant toutefois que la zone n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas s\u00fbre\u00a0\u00bb et que des op\u00e9rations de d\u00e9minage \u00e9taient en cours.          Apr\u00e8s avoir retir\u00e9 ses troupes de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, la Russie a fait de la conqu\u00eate totale du Donbass, dont une partie est contr\u00f4l\u00e9e depuis 2014 par des s\u00e9paratistes prorusses, sa priorit\u00e9. Selon les observateurs, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, veut atteindre cet objectif avant le d\u00e9fil\u00e9 militaire du 9\u00a0mai marquant la fin de la seconde guerre mondiale, c\u00e9l\u00e9bration la plus importante en Russie.          Apr\u00e8s Washington et Bruxelles, le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 vendredi les deux filles de Vladimir Poutine et celle de son chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, disant vouloir s\u2019en prendre au \u00ab\u00a0train de vie fastueux du cercle rapproch\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb. Elles sont d\u00e9sormais interdites d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, o\u00f9 tout \u00e9ventuel actif sera gel\u00e9.          La Russie a ferm\u00e9 les bureaux locaux des ONG de d\u00e9fense des droits humains Amnesty International et Human Rights Watch, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 vendredi par le minist\u00e8re de la justice russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce samedi matin","dateModified":"2022-04-09T12:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:44:39+00:00","articleBody":"     sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier","dateModified":"2022-04-09T04:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html#352768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-civils-peinent-a-fuir-dans-l-attente-d-une-nouvelle-offensive-dans-le-sud-et-l-est-de-l-ukraine_6121333_3210.html","datePublished":"2022-04-09T04:44:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-09T04:44:10+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/b27470d_dd8b538fba06478784f2bb6242a47d16-eb35d7c77cbf4238b3225b1c3247f5a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/10/19-12">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Une toile appartenant à Petr Aven, un oligarque réputé proche de Poutine, qui avait été prêtée à la Fondation Vuitton pour l’exposition « Icônes de l’art moderne », achevée le 3 avril, ne retournera pas en Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Culture       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : un tableau de la collection Morozov appartenant à un oligarque russe va rester en France      Une toile appartenant à Petr Aven, un oligarque réputé proche de Poutine, qui avait été prêtée à la Fondation Vuitton pour l’exposition « Icônes de l’art moderne », achevée le 3 avril, ne retournera pas en Russie.          Par Cédric Pietralunga         Publié hier à 12h03, mis à jour à 05h16    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’« Autoportrait en gris », de Piotr Kontchalovski.  SUCCESSION PIOTR KONTCHALOVSKI               La France a décidé, samedi 9 avril, de garder un tableau de la collection Morozov appartenant à un oligarque russe et prêté à la Fondation Louis Vuitton pour l’exposition « Icônes de l’art moderne », qui s’est tenue à Paris du 22 septembre 2021 au 3 avril 2022. Le cas d’une autre toile est également à l’étude. Le reste de la collection, constituée d’environ 200 œuvres de Gauguin, Renoir, Matisse, Bonnard ou Van Gogh, n’est pas concerné et devrait être rapatrié en Russie dans les prochains jours.          Une des toiles concernées est un autoportrait réalisé en 1910 par le peintre Piotr Kontchalovski (1876-1956), considéré comme le « Cézanne russe » – et accessoirement grand-père des réalisateurs Andreï Kontchalovski et Nikita Mikhalkov. Le tableau appartient à Petr Aven, un oligarque réputé proche du président russe, Vladimir Poutine. Avant le déclenchement de la guerre en Ukraine, cet ancien conseiller de Boris Eltsine dirigeait Alfa Bank, la plus importante banque commerciale de Russie. Selon Bercy, il s’agit de la troisième saisie d’une œuvre d’art en France depuis le début du conflit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Exposition Morozov à la Fondation Vuitton : un extraordinaire inventaire                 Le second tableau menacé est un portrait de Timofeï Morozov réalisé en 1891 par le peintre Valentin Serov (1865-1911), ancien élève d’Ilia Répine et l’un des grands portraitistes russes. La toile a été prêtée par le Musée d’art d’avant-garde de Moscou, créé en 2001 par l’entrepreneur russe Moshe Kantor, premier actionnaire de la compagnie de fertilisants Acron et lui aussi proche de Vladimir Poutine.          « Pas d’ambiguïté »          « La situation particulière d’une œuvre détenue par une fondation privée, liée à un oligarque qui vient d’être ajouté sur la liste des personnalités visées par des mesures de gels, fait l’objet d’un examen par les services de l’Etat », explique-t-on au ministère de la culture. En attendant la décision du gouvernement, le tableau de Valentin Serov restera en France.          Un temps menacé lui aussi, un autre autoportrait de Piotr Kontchalovski, réalisé en 1910 et propriété de la Fondation culturelle Ekaterina de Moscou, devrait finalement pouvoir repartir en Russie. Les autorités estiment, en effet, que les activités de l’homme d’affaires Vladimir Semenikhin, qui détient avec sa femme la Fondation Ekaterina, ne relèvent pas du régime de sanctions. M. Semenikhin est propriétaire de la société Stroyteks, l’une des plus importantes entreprises de construction de la capitale russe.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »                 Le reste de la collection, dont le sort faisait l’objet de spéculations depuis le début de la guerre en Ukraine, ne sera finalement pas inquiété. La raison ? Les œuvres appartiennent à l’Etat russe et non à des individus. La collection Morozov a été nationalisée en 1918 et est aujourd’hui disséminée dans les principaux musées d’Etat du pays, comme le Musée Pouchkine et la galerie Tretiakov, à Moscou, ou le Musée de l’Ermitage, à Saint-Pétersbourg. « La France veut rendre la collection, il n’y a pas d’ambiguïté. Ce sont des œuvres du patrimoine russe et il est normal qu’elles rentrent en Russie », justifie l’entourage de la ministre de la culture, Roselyne Bachelot.        Il vous reste 29.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/09/guerre-en-ukraine-la-france-saisit-un-tableau-de-la-collection-morozov-appartenant-a-un-oligarque-russe_6121378_3246.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: un tableau de\u00a0la\u00a0collection Morozov appartenant \u00e0\u00a0un\u00a0oligarque russe va rester en France","dateCreated":"2022-04-09T12:03:50+02:00","datePublished":"2022-04-09T12:03:50+02:00","dateModified":"2022-04-10T05:16:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une toile appartenant \u00e0 Petr Aven, un oligarque r\u00e9put\u00e9 proche de Poutine, qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00eat\u00e9e \u00e0 la Fondation Vuitton pour l\u2019exposition \u00ab\u00a0Ic\u00f4nes de l\u2019art moderne\u00a0\u00bb, achev\u00e9e le 3\u00a0avril, ne retournera pas en Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/0/26/2761/1381/1342/671/60/0/fc02da6_1649497549949-109795flv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-13">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ A l’approche du premier tour, le président Français accuse Mateusz Morawiecki d’ingérence dans la campagne électorale en France et de soutien à Marine Le Pen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pologne             Violente passe d’armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais      A l’approche du premier tour, le président Français accuse Mateusz Morawiecki d’ingérence dans la campagne électorale en France et de soutien à Marine Le Pen.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondance) et Philippe Ricard         Publié hier à 11h57, mis à jour hier à 12h06    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Frédéric Billet, ambassadeur de France à Varsovie, sort du ministère des affaires étrangères polonais, où il a été convoqué le 8 avril 2022, à la suite des propos du président français, Emmanuel Macron, qualifiant le premier ministre, Mateuz Morawiecki, d’« antisémite d’extrême droite ».  JANEK SKARZYNSKI / AFP               Entre Emmanuel Macron et le gouvernement national conservateur au pouvoir à Varsovie, les relations n’ont jamais été des plus cordiales. Ces derniers jours, sur fond de guerre en Ukraine et de campagne électorale française, les échanges verbaux incisifs sont progressivement montés en tension entre le président français et le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki. Ils ont atteint leur paroxysme lorsque, répondant aux lecteurs du Parisien, M. Macron a qualifié M. Morawiecki d’« antisémite d’extrême droite ». Le lendemain, vendredi 8 avril, l’ambassadeur de France à Varsovie, Frédéric Billet, s’est vu convoquer au ministère des affaires étrangères polonais.          Le 4 avril, s’exprimant sur les massacres de civils perpétrés par l’armée russe dans les faubourgs de Kiev, M. Morawiecki s’en était pris ouvertement aux dirigeants français et allemands, critiquant leur politique vis-à-vis de la Russie. « Monsieur le président Macron, combien de fois avez-vous négocié avec Poutine ? Avez-vous obtenu quelque chose ? Il n’y a pas à négocier avec des criminels. Est-ce que vous négocieriez avec Hitler, Staline ou Pol Pot ? », l’avait-il interpellé.          « Mélange des genres »          Interrogé sur TF1 mercredi, Emmanuel Macron a jugé ces propos « à la fois infondés et scandaleux ». Jeudi, dans Le Parisien, le président était monté d’un ton en estimant que « le premier ministre polonais est un antisémite d’extrême droite qui, en plus, combat les personnes LGBT. (…) Il soutient Marine le Pen, qu’il a reçue à de nombreuses reprises. » « Ne soyons pas naïfs, il veut l’aider avant l’élection », ajoutait-il.          Une référence aux rencontres répétées entre le chef du gouvernement polonais et la présidente du Rassemblement national, notamment dans le cadre de conférences regroupant les leaders des partis souverainistes et d’extrême droite européens. Au cours de l’une de ces rencontres, le 4 décembre 2021, à Varsovie, Mme Le Pen avait été reçue avec des honneurs dignes d’un chef d’Etat – au côté, notamment, du premier ministre hongrois, Viktor Orban. La dernière conférence du groupe a eu lieu à Madrid le 29 janvier, moins d’un mois avant l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »                 Les propos de M. Macron peuvent paraître néanmoins surprenants, dans la mesure où la France assure ce semestre la présidence tournante du Conseil de l’Union européenne. « Cela témoigne d’un certain mélange des genres entre la campagne présidentielle et le souci de se démarquer de Mme Le Pen, dans la perspective du second tour, et l’obligation de réserve liée au rôle du gouvernement français au sein des Vingt-Sept ce semestre », dit un expert des questions européennes, à Paris. En dépit du contentieux persistant sur les violations de l’Etat de droit par la majorité au pouvoir à Varsovie, la guerre en Ukraine a par ailleurs rapproché la Pologne de ses voisins européens. Ceux-ci tentent en particulier de l’aider à faire face à l’afflux de réfugiés sur son sol – plus de deux millions en six semaines —, que le pays se fait fort d’accueillir.        Il vous reste 46.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/violente-passe-d-armes-entre-emmanuel-macron-et-le-premier-ministre-polonais_6121376_3210.html"},"headline":"Violente passe d\u2019armes entre Emmanuel Macron et le premier ministre polonais","dateCreated":"2022-04-09T11:57:10+02:00","datePublished":"2022-04-09T11:57:10+02:00","dateModified":"2022-04-09T12:06:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Pologne"],"description":"A l\u2019approche du premier tour, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais accuse Mateusz Morawiecki d\u2019ing\u00e9rence dans la campagne \u00e9lectorale en France et de soutien \u00e0 Marine Le Pen.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/436/0/4157/2078/1342/671/60/0/7cc31e1_5941759-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-14">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Un Palestinien a été tué et d’autres blessés dans des échanges de tirs lors d’une opération de l’armée israélienne à Jénine, d’où est originaire l’auteur de l’attaque meurtrière, jeudi, à Tel-Aviv.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Israël/Palestine             L’armée israélienne mène un raid dans le camp palestinien de Jénine, deux jours après l’attentat de Tel-Aviv      Un Palestinien a été tué et d’autres blessés dans des échanges de tirs lors d’une opération de l’armée israélienne à Jénine, d’où est originaire l’auteur de l’attaque meurtrière, jeudi, à Tel-Aviv.       Le Monde et AFP     Publié hier à 10h49, mis à jour hier à 13h59    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des lacrymogènes sont tirées depuis un véhicule militaire israélien près du camp de réfugiés palestiniens de Jénine, en Cisjordanie, le 9 avril 2022.  JAAFAR ASHTIYEH / AFP                 Le raid est survenu dans un contexte de recrudescence des tensions entre Israël et la Palestine. Un Palestinien a été tué et plusieurs autres blessés, samedi 9 avril, dans des échanges de tirs lors d’une opération de l’armée israélienne dans le camp palestinien de Jénine, d’où est originaire l’auteur de l’attaque meurtrière jeudi à Tel-Aviv.            Ahmed Al-Saadi, âgé de 25 ans, est mort lors de ces affrontements, ont annoncé des responsables palestiniens. Selon des sources locales, il était membre du Jihad islamique, principal groupe islamiste armé palestinien après le Hamas et qui dispose de plusieurs combattants dans le camp de Jénine, un bastion des factions armées palestiniennes en Cisjordanie, territoire palestinien occupé par Israël depuis 1967.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un nouvel attentat à Tel-Aviv fragilise le gouvernement israélien                   Une foule compacte a porté sa dépouille sur un brancard recouvert d’un drapeau du Jihad islamique lors de ses funérailles, a rapporté un photographe de l’Agence France-Presse sur place.              Le Croissant-Rouge palestinien a aussi fait état de 12 blessés palestiniens, dont plusieurs par balle, lors de cette opération de l’armée israélienne, qui s’est terminée à la mi-journée.            Bennett donne carte blanche aux forces de sécurité            Le premier ministre israélien, Naftali Bennett, avait donné carte blanche vendredi aux forces de sécurité pour « vaincre » une nouvelle vague de « terreur » en Israël, après l’attaque armée, jeudi soir, en plein centre de Tel-Aviv, qui a fait trois morts, tous Israéliens, et une dizaine de blessés.            A la suite d’une chasse à l’homme dans les rues de la métropole israélienne, les forces de sécurité ont localisé et abattu dans un échange de tirs l’assaillant, Raëd Hazem, 28 ans. Un Palestinien « sans affiliation connue » à une faction armée, selon le renseignement israélien, et originaire de Jénine.              L’attaque de Tel-Aviv avait été saluée par le Jihad islamique et le Hamas, mais condamnée par le président palestinien, Mahmoud Abbas, qui est aussi le chef du parti laïc Fatah.            Après l’attaque qui a tué cinq personnes la semaine dernière à Bnei Brak, ville juive ultraorthodoxe dans la banlieue de Tel-Aviv, l’armée israélienne a mené une opération dans le secteur de Jénine, d’où était aussi originaire l’assaillant.            Au moins trois combattants du Jihad islamique, principal mouvement islamiste armé palestinien après le Hamas, ont été tués dans des échanges de tirs dans ce camp densément peuplé, qui avait été au cœur des affrontements pendant la deuxième Intifada, soulèvement palestinien du début des années 2000.              Il y a vingt ans, après des attentats meurtriers anti-israéliens, l’armée avait lancé une offensive de grande envergure à Jénine, au cours de laquelle 53 Palestiniens, des civils pour plus de la moitié, et 23 soldats israéliens avaient été tués durant dix jours d’intenses combats.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le retour des attentats dans les villes israéliennes                       Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Voyage autour de Jules Verne  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/apres-le-nouvel-attentat-de-tel-aviv-raid-de-l-armee-israelienne-dans-le-camp-palestinien-de-jenine_6121372_3210.html"},"headline":"L\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne m\u00e8ne un raid dans le\u00a0camp palestinien de J\u00e9nine, deux jours apr\u00e8s l\u2019attentat de Tel-Aviv","dateCreated":"2022-04-09T10:49:40+02:00","datePublished":"2022-04-09T10:49:40+02:00","dateModified":"2022-04-09T13:59:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Un Palestinien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et d\u2019autres bless\u00e9s dans des \u00e9changes de tirs lors d\u2019une op\u00e9ration de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne \u00e0 J\u00e9nine, d\u2019o\u00f9 est originaire l\u2019auteur de l\u2019attaque meurtri\u00e8re, jeudi, \u00e0 Tel-Aviv.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/edba402_5945211-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/10/19-15">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Dans une rue de Boutcha, on dénombre 13 morts et 4 disparus. L’enquête s’oriente vers la 64e brigade de fusiliers motorisés de l’armée russe. Les habitants racontent un mois d’occupation qui a tourné au cauchemar.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»          Guerre en Ukraine : à Boutcha, la plongée en enfer de la rue Ivana-Franka   Par Rémy Ourdan (Boutcha (région de Kiev), envoyé spécial)  Publié hier à 10h45, mis à jour à 05h15   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageDans une rue de Boutcha, on dénombre 13 morts et 4 disparus. L’enquête s’oriente vers la 64e brigade de fusiliers motorisés de l’armée russe. Les habitants racontent un mois d’occupation qui a tourné au cauchemar.         Les portes de l’Enfer se sont ouvertes rue Ivana-Franka, sans raison apparente. L’enfer, Natalya l’appelle « la colère des Russes ». Gregoriy en tremble encore. Irina a fui à l’autre bout du pays. Aucun habitant d’Ivana-Franka, à l’orée de Boutcha, ne comprend encore vraiment ce qu’il s’est passé durant ce mois d’occupation militaire russe. Pour le moment, on découvre et l’on recueille des corps, ici ou là, dans des maisons, des jardins ou sur un sentier, spectres de la tornade de violence qui s’est abattue sur la ville.          La vie, d’habitude, est paisible rue Ivana-Franka. Entre le centre-ville et la voie ferrée, non loin de la rivière Irpine, on se croirait presque à la campagne. On y vit en maison individuelle, il y a quelques arbres dans les jardins, souvent un cabanon pour le bois et les outils, parfois un potager. D’habitude, les jeunes vont travailler dans le centre de Boutcha ou de Kiev, tandis que les vieux se promènent. On y vit entre deux mondes, entre ville et campagne. Ivana-Franka respire la quiétude.          Puis la guerre est arrivée. Des soldats sont arrivés. Ils ont installé une base dans une maison vide, dans la ruelle entre Staroyablonska et Novoyablonska, près de l’entrée d’Ivana-Franka. Ils ont installé un tank devant la maison d’Irina et de Serhiy, à l’angle de la rue Maksima-Rydzanycha, avec un checkpoint. Puis un autre tank, à côté de la maison de Yuri.                             Un démineur devant la maison de la famille Shipilo, occupée par l'armée russe. La famille a disparu.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»                                  Une voiture signée « V », l’emblème des forces russes, devant la maison de la famille Shipilo, qui fut occupée par l'armée russe. Dans un terrain vague, non loin de là, plusieurs corps ont été retrouvés calcinés.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»                                  Dans la maison de la famille Shipilo, occupée par l'armée russe.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»                                  Natalya devant la maison d'Irina Gavriluk, dont le mari Serhiy et le frère Roman ont été tués.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»               Boutcha a été occupée par l’armée russe du 27 février à la nuit du 30 au 31 mars. A la suite de la libération de la région de Kiev, annoncée le 2 avril par le gouvernement ukrainien après un mois de rudes combats et le retrait militaire russe, les villes et villages qui furent occupés affichent un visage meurtri par les tueries, les destructions, les pillages. A ce stade des recherches, c’est à Boutcha qu’il y a eu le plus de morts.          Les découvertes macabres de la rue Ivana-Franka ont été réalisées d’Est en Ouest. L’Est, c’est l’accès au centre-ville, alors que l’Ouest, c’est un cul-de-sac en bordure d’une voie ferrée. C’est à l’Est, près de la base militaire, que la tuerie la plus spectaculaire s’est déroulée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale                 Dans un terrain vague, au bout de la ruelle où se trouve la maison ayant servi de quartier général à l’unité russe, les voisins ont trouvé les corps de sept personnes, brûlées ensemble après avoir été exécutées. Il n’y a eu aucun témoin. Les voisins n’avaient pas le droit d’emprunter la ruelle, désormais jonchée de bouteilles d’alcool. Les corps sont en cours d’identification.                             Une cinquantaine de sacs mortuaires, contenant les corps des personnes tuées pendant l’occupation par l’armée russe, sont inventoriés par la police au cimetière de la ville.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»                                  Les corps des personnes tuées pendant l’occupation de Boutcha par l’armée russe sont collectés par la police, au cimetière de la ville.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»               En remontant la rue Ivana-Franka, la liste des suppliciés continue. Ce sont d’abord Serhiy et son beau-frère Roman, abattus dans leur jardin devant Irina Gavriluk, épouse de Serhiy et sœur de Roman. L’un a été touché d’une balle, l’autre transpercé par une rafale d’arme automatique.        Il vous reste 66.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/guerre-en-ukraine-a-boutcha-la-plongee-en-enfer-de-la-rue-ivana-franka_6121371_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, la plong\u00e9e en enfer de la rue Ivana-Franka","dateCreated":"2022-04-09T10:45:29+02:00","datePublished":"2022-04-09T10:45:29+02:00","dateModified":"2022-04-10T05:15:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans une rue de Boutcha, on d\u00e9nombre 13 morts et 4 disparus. L\u2019enqu\u00eate s\u2019oriente vers la 64e brigade de fusiliers motoris\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e russe. Les habitants racontent un mois d\u2019occupation qui a tourn\u00e9 au cauchemar.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Boutcha (r\u00e9gion de Kiev), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/400/0/2500/1250/1342/671/60/0/178bb63_488414190-v4c3966.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-16">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La Hongrie et désormais la Pologne, notamment en raison des diatribes de son premier ministre, sont dans une logique d’affrontement avec l’UE sur cette question. Désormais, la voie est libre pour la Commission de subordonner le déblocage des fonds européens  au respect de l’Etat de droit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Editoriaux         Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe   Éditorial   Le Monde    La Hongrie et désormais la Pologne, notamment en raison des diatribes de son premier ministre, sont dans une logique d’affrontement avec l’UE sur cette question. Désormais, la voie est libre pour la Commission de subordonner le déblocage des fonds européens  au respect de l’Etat de droit.   Publié hier à 10h39, mis à jour hier à 10h39    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Sur fond de guerre russe en Ukraine, deux dirigeants européens qui ne cachent pas leur bienveillance à l’égard de Moscou viennent de voir leur assise électorale très largement confortée. En Serbie, le président Aleksandar Vucic a été réélu, dimanche 3 avril, avec près de 60 % des suffrages. En Hongrie, le parti du premier ministre Viktor Orban, le Fidesz, a remporté, le même jour, une victoire si large qu’elle lui permet de conserver une majorité des deux tiers au Parlement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine, UE, énergie... En Serbie, après la victoire de Vucic, les décisions difficiles du président réélu                   Ces deux dirigeants ont en commun une pratique particulière, restrictive, de la démocratie et de l’Etat de droit. L’appropriation politique des médias publics par le pouvoir, notamment, a joué un rôle important dans ces deux campagnes électorales. Face à un électorat inquiet des conséquences du retour de la guerre sur leur continent, MM. Vucic et Orban ont tous deux joué sur la promesse de stabilité qu’offrait la reconduction du candidat sortant.              A la différence de la Serbie, la Hongrie est membre de l’Union européenne (UE). La victoire de M. Orban, d’autant plus éclatante qu’elle est sa quatrième consécutivement depuis 2010, et qu’il faisait face à une opposition unie, est donc plus lourde de conséquences pour l’Europe. Il en a fait la démonstration dès la proclamation des résultats, en dénonçant « les adversaires » qui, selon lui, avaient tenté de faire obstacle à sa réélection, y compris « les bureaucrates de Bruxelles » et le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Vladimir Poutine a été l’un des premiers à le féliciter pour sa victoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Hongrie, Viktor Orban écrase l’opposition aux législatives                   Si les partenaires européens de Viktor Orban sont habitués à ses diatribes contre Bruxelles, son attaque du président ukrainien, au moment où le monde découvrait les images du massacre de Boutcha, pose à l’UE un défi d’une autre nature. Elle met en danger la précieuse solidarité européenne, comme on le voit déjà dans le refus de la Hongrie de s’associer à un éventuel embargo sur le pétrole russe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Boutcha, la plongée en enfer de la rue Ivana-Franka                   M. Orban a besoin des fonds européens pour tenir les promesses qu’il a faites à son électorat pendant la campagne. L’UE dispose là d’un levier important, dont elle entend se servir à l’égard de Budapest : le mécanisme de conditionnalité, qui permet de subordonner le déblocage des fonds européens alloués à un Etat membre au respect de l’Etat de droit par celui-ci. Bruxelles avait évité de déclencher ce mécanisme jusqu’ici pour ne pas être accusé d’ingérence dans la campagne électorale. Désormais la voie est libre, et la Commission européenne a raison de s’y engager. Il n’est plus acceptable que le contribuable européen finance des subventions à des pays dont le gouvernement refuse de garantir qu’elles seront utilisées dans le respect du droit.              Le problème se pose à présent pour Varsovie, également en conflit avec la Commission sur l’Etat de droit. Contrairement à Budapest, la Pologne, plaque tournante pour la livraison d’armes et havre pour près de 2 millions de réfugiés, est un acteur de premier plan dans la solidarité avec l’Ukraine. A ce titre, elle doit être aidée. Mais l’attitude de son premier ministre, Mateusz Morawiecki, qui ne cesse d’attaquer publiquement l’Allemagne et la France, montre que le parti au pouvoir est toujours dans une logique d’affrontement au sein de l’UE. Solidarité sur l’Ukraine mais rigueur totale sur le respect de l’Etat de droit : plus que jamais, cette ligne doit prévaloir pour l’ensemble des Etats membres. Il n’y a pas d’Europe sans Etat de droit.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Voyage autour de Jules Verne  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/09/sans-etat-de-droit-il-n-y-a-pas-d-europe_6121370_3232.html"},"headline":"Sans Etat de droit, il n\u2019y a pas d\u2019Europe","dateCreated":"2022-04-09T10:39:27+02:00","datePublished":"2022-04-09T10:39:27+02:00","dateModified":"2022-04-09T10:39:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Editoriaux"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Pologne","Serbie","Hongrie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La Hongrie et d\u00e9sormais la Pologne, notamment en raison des diatribes de son premier ministre, sont dans une logique d\u2019affrontement avec l\u2019UE sur cette question. D\u00e9sormais, la voie est libre pour la Commission de subordonner le d\u00e9blocage des fonds europ\u00e9ens  au respect de l\u2019Etat de droit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/430/0/5157/2578/1342/671/60/0/571d6c4_1649489085174-328090.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Editoriaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/editoriaux/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/10/19-17">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’octroi d’un prêt de 3 milliards de dollars est conditionné à la mise en œuvre de réformes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Liban             L’accord entre le FMI et le Liban, « un premier pas » vers le déblocage d’une aide      L’octroi d’un prêt de 3 milliards de dollars est conditionné à la mise en œuvre de réformes.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié hier à 10h16, mis à jour à 05h14    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président libanais Michel Aoun et le premier ministre Najib Mikati (à droite), à Beyrouth, le 7 avril 2022.  HO / DALATI AND NOHRA / AFP               L’annonce d’un accord de principe entre le Fonds monétaire international (FMI) et le Liban, jeudi 7 avril, première avancée concrète en deux ans vers le déblocage d’un plan d’aide, a été accueillie avec satisfaction au pays du Cèdre et chez ses parrains étrangers. Elle a aussi suscité beaucoup de scepticisme chez ceux qui doutent de la capacité des dirigeants à mettre en œuvre les réformes laissées jusqu’à présent en suspens, et qui conditionnent la signature d’un accord final. « C’est une étape très importante et un premier pas, mais beaucoup de travail nous attend, au vu des problèmes compliqués auxquels fait face le Liban », reconnaît Saadé Chami, le négociateur en chef et vice-premier ministre libanais, l’un des principaux artisans de cet accord.          A la clé, il y a la promesse d’une aide de 3 milliards de dollars (2,8 milliards d’euros) sur quatre ans au titre du mécanisme élargi de crédit du FMI. Cette aide est aujourd’hui considérée comme la seule issue à l’une des pires crises de l’histoire du Liban, qui a vu la monnaie nationale perdre 90 % de sa valeur, et 80 % de la population sombrer dans la pauvreté. Elle est aussi, a souligné le premier ministre, Najib Mikati, « un visa pour que les pays donateurs commencent à coopérer avec le Liban et le remettent sur la carte de la finance mondiale ». Avec, à l’horizon, la possible allocation des 11 milliards de dollars de prêts et de dons promis à la Conférence économique pour le développement du Liban par les réformes et avec les entreprises (Cedre), à Paris en 2018 – un montant qui n’a jamais été déboursé, faute de réformes crédibles côté libanais.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, début de campagne électorale en vue des législatives                 Rien n’est acquis. Le plan d’aide doit, au préalable, recevoir l’aval de la direction du FMI et de son conseil d’administration. A cette fin, la partie libanaise s’est engagée à honorer une série de conditions. Il y a tout d’abord le vote de lois sur le budget 2022, le contrôle des capitaux, le secret bancaire et la résolution bancaire. Le gouvernement doit aussi unifier les taux de change et adopter un taux de change flottant face au dollar. Il doit élaborer une stratégie budgétaire ainsi que des stratégies de restructuration du secteur bancaire et de la dette publique extérieure. Enfin, des réformes sont attendues sur la fiscalité, les retraites ou encore l’énergie.          « La question de l’acceptabilité politique »          Le calendrier est serré. Le 15 mai doivent se tenir les élections législatives, après quoi le gouvernement ne gérera plus que les affaires courantes jusqu’à l’investiture d’un nouveau cabinet, généralement source de longues tractations politiques. « Il y a des conditions que l’on peut remplir avant les élections, d’autres pour lesquelles il faudra plus de temps. On va essayer au moins de transférer tous les documents au Parlement, afin que la nouvelle Chambre puisse les voter », explique M. Chami.        Il vous reste 52.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/09/accord-entre-le-fmi-et-le-liban-un-premier-pas-vers-le-deblocage-d-une-aide_6121368_3210.html"},"headline":"L\u2019accord entre le FMI et le Liban, \u00ab\u00a0un premier pas\u00a0\u00bb vers le d\u00e9blocage d\u2019une aide","dateCreated":"2022-04-09T10:16:15+02:00","datePublished":"2022-04-09T10:16:15+02:00","dateModified":"2022-04-10T05:14:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"L\u2019octroi d\u2019un pr\u00eat de 3\u00a0milliards de dollars est conditionn\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre de r\u00e9formes.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/319/0/5400/2700/1342/671/60/0/60fe1c1_1649488201153-215456.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/10/19-18">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Le président russe voit un signe « d’espoir » dans la fresque réalisée par le street-artiste italien Jorit, dans un lycée professionnel napolitain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Arts             Poutine récupère Dostoïevski jusqu’à Naples      Le président russe voit un signe « d’espoir » dans la fresque réalisée par le street-artiste italien Jorit, dans un lycée professionnel napolitain.          Par Aureliano Tonet         Publié hier à 10h00, mis à jour hier à 10h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Fresque murale représentant l’écrivain russe Fiodor Dostoïevski, réalisée par l’Italien Jorit Agoch et le Néerlandais Digital Does, inaugurée le 5 avril 2022, à l’Istituto Tecnico Industriale A. Righi, un lycée professionnel de Naples, en Italie.  JORIT AGOCH ET DIGITAL DOES               Le ton est solennel, et le décor, minimal – deux drapeaux russes, sur fond beige. Depuis sa résidence de Novo-Ogaryovo, à 25 kilomètres du Kremlin, Vladimir Poutine s’entretient par liaison vidéo avec plusieurs apparatchiks des arts et des lettres, dont le chef d’orchestre Valery Gergiev, banni des pupitres occidentaux. En ce 25 mars, un mois après le début de la guerre en Ukraine, le président s’attarde sur un concept qui le tourmente : la cancel culture, ce mal qui ronge l’Ouest, coupable à ses yeux « d’annuler la culture russe ». « Les auteurs russes et leurs livres sont en train d’être interdits, alerte-t-il. Les derniers à avoir mené une telle campagne de masse pour détruire une littérature répréhensible, c’étaient les nazis, en Allemagne, il y a près de quatre-vingt-dix ans. »          Durant son réquisitoire, M. Poutine cite les mésaventures de l’autrice britannique J. K. Rowling, « annulée » parce qu’elle « ne plaisait pas aux fans des prétendues libertés de genre ». Son visage s’éclaircit, cependant, à la mention d’une œuvre qui « donne de l’espoir ». « Beaucoup d’entre vous savent que, à Naples, un artiste de rue a peint sur le mur d’un immeuble le portrait de l’écrivain russe Fiodor Dostoïevski, désormais annulé en Occident, relève le maître du Kremlin. A travers la sympathie réciproque entre les personnes, à travers une culture qui nous unit, la vérité fera sûrement son chemin. »          A l’inverse de l’autrice d’Harry Potter, qui s’est aussitôt élevée sur Twitter contre ceux qui « massacrent des civils » ou « emprisonnent et empoisonnent leurs critiques », le street-artiste Jorit Agoch s’est étonné de la récupération poutinienne, sans la condamner explicitement. « Absurde ! Se pourrait-il que je parvienne, moi, simple citoyen, avec une fresque, à faire davantage pour la paix que notre gouvernement ? », s’est interrogé le Napolitain, le 31 mars, sur son compte Instagram. Joint par Le Monde, l’artiste de 31 ans, de son vrai nom Ciro Cerullo, dit avoir entrepris sa fresque « à la suite d’une discussion, il y a un mois, avec l’écrivain Paolo Nori ». Début mars, ce spécialiste de littérature russe avait accusé la direction de l’université de Milan-Bicocca de lui avoir demandé d’ajourner son séminaire sur Dostoïevski – un cours qu’il a finalement choisi, malgré le rétropédalage de l’institution, de donner ailleurs.                   View this post on Instagram            A post shared by Jorit (@jorit)

<article-nb="2022/04/10/19-19">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappelé à la présidente de la Commission européenne la nécessité d’un embargo total sur l’énergie venue de Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             A Kiev, Ursula von der Leyen ouvre la marche de l’Ukraine vers « l’avenir européen »      Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a rappelé à la présidente de la Commission européenne la nécessité d’un embargo total sur l’énergie venue de Russie.          Par Thomas d'Istria(Kiev (Ukraine), envoyé spécial)         Publié hier à 08h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le premier ministre ukrainien, Volodymyr Zelensky, reçoit des mains de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, un questionnaire qui servira de point de départ à une décision sur l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne, à Kiev, en Ukraine, le 8 avril 2022.  ADAM SCHRECK / AP               C’est une enveloppe aux couleurs des drapeaux ukrainien et européen. Vendredi 8 avril, au terme de sa visite à Kiev, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, a remis au président ukrainien, Volodymyr Zelensky, un questionnaire qui servira de point de départ à une décision sur l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne. « Ce ne sera pas, comme d’ordinaire, une question d’années pour se faire une opinion, mais je pense une question de semaines », a-t-elle précisé lors d’une conférence de presse sur place.          En réponse, M. Zelensky a assuré sous les rires de l’assistance que le dossier sera renvoyé dans une semaine. Dans la soirée, lors de son adresse quotidienne aux Ukrainiens, le président a déclaré être convaincu que « nous sommes enfin sur le point d’atteindre notre objectif de longue date. L’Ukraine sera l’un des égaux dans la maison commune européenne. L’Ukraine deviendra membre de l’Union européenne ».          Visite à Boutcha          La journée d’Ursula von der Leyen dans le pays en guerre avait commencé par une visite à Boutcha, ville de 37 000 habitants dans la région de Kiev, occupée par les forces russes du 27 février au 31 mars. Les images de cadavres de civils découverts dans les rues, pour certains les mains attachées dans le dos, ont suscité un mouvement d’indignation internationale et poussé les Occidentaux à accentuer la pression sur Moscou. La visite s’est déroulée en présence de Josep Borrell, haut représentant de l’Union européenne pour les affaires étrangères, et de Denys Chmyhal, premier ministre ukrainien.          Face aux corps exhumés d’une fosse commune, la présidente de la Commission, portant un gilet pare-balles, a déclaré : « L’impensable s’est produit ici. Nous avons vu la face cruelle de l’armée de (Vladimir) Poutine. » Josep Borrell a affirmé que l’Union européenne allait allouer un budget de 7,5 millions d’euros afin de soutenir la collecte de données sur les personnes disparues. « Les crimes de guerre russes à Boutcha et ailleurs doivent faire l’objet d’une enquête et de poursuites. Notre mission civile en Ukraine aidera le procureur général d’Ukraine à fournir une formation et du matériel pour soutenir les enquêtes et la collecte de preuves », a-t-il écrit sur Twitter.          We bear witness to harrowing images in #Bucha today with Prime Minister @Denys_Shmyhal
Destruction,

<article-nb="2022/04/10/19-20">
<filnamedate="20220410"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220410"><AAMMJJHH="2022041019">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Stephanie Lamy, autrice d’« Agora toxica », analyse le mode de fonctionnement de la propagande russe et ses principales ficelles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Comment sont réalisées les estimations de vote pour l’élection présidentielle                   Politique La participation en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022 La participation au premier tour s’établit à 65 % à 17 heures, toujours en baisse par rapport à 2017                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés A Paris, de l’abstention et beaucoup d’hésitations             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Une SNCF sous contrainte cherche à relancer son trafic voyageurs                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique Monuments historiques : regardez où vous posez les pieds !   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     01:11    International « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine                    15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:44    International A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sans Etat de droit, il n’y a pas d’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Monsieur, est-ce que les Simpson ont vraiment prévu l’épidémie de Covid-19 ? »   Nicolas Santolaria                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le dessein de Marine Le Pen est aux antipodes des discours unificateurs et pacifiques de la candidate »   Philippe Bernard Editorialiste au « Monde »                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Ryusuke Hamaguchi : « La sexualité est un des moyens d’atteindre le bonheur »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « El Expatriado », sur Canal+ : Florian Thauvin, un Français dans la folie du football mexicain                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Blackwater », de Michael McDowell : le plaisir retrouvé du roman-feuilleton             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des générations                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                        Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Désinformation russe : « Peu importe que le faux soit grossier, pourvu qu’il capte l’attention »      Stephanie Lamy, autrice d’« Agora toxica », analyse le mode de fonctionnement de la propagande russe et ses principales ficelles.          Propos recueillis par William Audureau         Publié hier à 08h18    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les corps de centaines de civils gisant dans les rues de Boutcha, en Ukraine, venaient à peine d’être découverts, le 2 avril, lorsque des premiers contenus ont commencé à circuler sur Internet pour nier la réalité du massacre. En quelques jours ont afflué quantité de théories alambiquées, basées sur un détail microscopique d’un reportage, sur une vidéo de tournage de film détourné, comme si tout était bon pour semer le doute, le plus vite possible. Une opération répétée à chaque nouvelle séquence, témoignant de ce qui peut être qualifié de crime de guerre.            Stephanie Lamy est cofondatrice de l’association danaides.org, qui développe des outils numériques d’aide aux civils en zones de conflit, et autrice d’Agora toxica, la société incivile à l’heure d’Internet (Editions du détour, 2022). Elle analyse le fonctionnement de la propagande russe et de ses relais dans la société civile.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ces intox qui cherchent à faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en scène                   Certaines des intox circulant sur Boutcha reposent sur l’idée que les morts seraient des mannequins. Comment expliquer ce tour de pensée si particulier ?            Ce type d’« intox » est produit dans le cadre de la stratégie de l’agresseur, nommée en anglais Darvo (acronyme de deny, attack and reverse victim and offender), pour « attaquer et décrédibiliser les victimes de violences ». Par exemple, lors de la tuerie de Sandy Hook, aux Etats-Unis, en 2012, l’idée qu’il y ait des crisis actors [théorie selon laquelle des acteurs professionnels se font passer pour des victimes] a été très répandue. Ce n’est pas étonnant que le procédé ait été calqué pour l’Ukraine, ce sont les mêmes communautés.              C’est la raison pour laquelle il ne faut pas regarder fake par fake, mais observer les tactiques. Ce sont les mêmes qui reviennent. Ils appliquent cette matrice, ce mode de raisonnement suspicieux à chaque contenu, et il leur suffit de les appliquer à chaque situation.            On parle souvent de l’art opératoire de l’armée russe sur le champ militaire. Peut-on parler d’art opératoire sur le champ de la désinformation aussi ?            Oui, ce sont des chaînes de production, avec une logistique, des personnes qui ont différents rôles. C’est une organisation sociale qu’on observe pour chaque communauté d’action, même si c’est probablement plus institutionnalisé à mesure que l’on se rapproche de l’Etat et du Kremlin. Mais il faut rappeler que ce phénomène est « transplate-forme » et ces groupes-là sont poreux entre eux.            Peut-on mettre sur le même plan les cas de désinformation ukrainienne avec la désinformation russe ?              Je parlerais plutôt côté ukrainien de mésinformation, c’est-à-dire d’informations erronées, mais qui ont été vraies ou partiellement vraies à un moment donné. En ce moment, on est dans une situation fluide, où ce que l’on peut savoir évolue vite. On peut citer l’épisode de l’île aux serpents [les autorités ukrainiennes avaient annoncé la mort de treize soldats, avant de faire marche arrière], des dérapages comme le fantôme de Kiev [une légende urbaine attribuant des exploits hors normes à un pilote d’avion ukrainien probablement imaginaire], et des tentatives d’étouffement de crimes de guerre, comme des soldats ukrainiens torturant des soldats russes. Mais même sur ces histoires, il y a finalement eu reconnaissance du besoin d’enquête. Il y a aussi la probabilité que des chiffres de pertes des troupes aient été minorés.            Mais, dans le fond, on ne parle pas de la même chose. La Russie agresse l’Ukraine, et retourne la situation d’agresseur-agressé, par différentes tactiques d’armes sémantiques, pour modifier la perception d’un certain public, faire passer la Russie comme victime et justifier la violence.            Vous parlez de « stratégie du grain de sable », de quoi s’agit-il ?            C’est l’hypercaptation de l’attention sur des détails minimes, alors que la commission des violences est beaucoup plus large que ça. Par exemple, dans le cas de Boutcha, obliger à focaliser sur l’état de décomposition des corps, ce qui demande un investissement d’attention et d’émotion très fort. Quand on se focalise sur un tel détail, on ne voit plus le reste. Cela fait oublier que ce grain de sable est posé sur une plage constituée de milliers de grains de sable. C’est une forme de diversion, de manipulation de l’attention avant tout. On en oublie le cadre large, le fait que la Russie attaque l’Ukraine, ce qui est un crime, et qu’il y a des milliers de victimes.            Certains faux paraissent grotesques. Est-ce un signe d’amateurisme ou qu’il n’y a pas besoin de faux très élaborés pour pervertir l’information ?            Le problème, c’est que quand on a un cadre de lecture « vrai ou faux », on en oublie que ces campagnes ont pour but de divertir l’attention. Le simple fait d’en discuter le montre. Cela n’a pas besoin d’être fin. Cela doit juste capter. Et de ce point de vue, peu importe que le faux soit grossier, l’objectif est atteint.            Certaines photos et vidéos utilisées dans la propagande pro-Kremlin viennent de TikTok, d’autres, de Telegram, d’autres encore, d’American Press… Comment est-il possible de les dénicher et de les exploiter aussi vite ?            Nous sommes face à une action collective, avec des gens extrêmement engagés et réactifs, a fortiori dans le contexte d’une guerre. Les contenus qui circulent sont presque tous piochés sur des médias pro-ukrainiens. Ces communautés d’action – pour ne pas dire complotistes – vont chercher des informations ou images pour les distordre et les décontextualiser. Ils ne créent rien, ils agissent en réaction à des contenus pro-Ukrainiens déjà largement relayés. Cela montre qu’ils surveillent ces réseaux-là, qu’ils sont également organisés.            Par extension, on parle fréquemment de « trolls russes » : est-ce un terme adapté ?            Quand on entend parler de trolls, c’est souvent pour désigner la phase d’« amplification » d’une campagne de désinformation. Derrière, il ne faut pas oublier qu’il y a toujours des humains. Pourquoi le font-ils ? Quel est le bénéfice pour eux ? Il existe des raisons très différentes. Certains le font pour l’argent, on sait qu’il y a des fermes à trolls dans les pays de l’Est, voire en Russie. Parfois, certains le font pour des raisons professionnelles, pour obtenir, par exemple, de l’avancement dans une carrière, par exemple dans les services de renseignement.              Mais pourquoi une personne lambda participe-t-elle à ce genre d’opération en France ? On manque d’études sociologiques pour l’expliquer. D’après mes échanges avec ce type de personnes, cela leur permet de se sentir mises en valeur. Les études montrent qu’être relayé produit des endorphines, hormone du plaisir. Leur action est valorisée et leur système de croyances est renforcé. Mais j’insiste sur le fait que c’est de l’action collective. Si l’intention de nuire n’est pas présente chez tout le monde, elle l’est chez les personnes qui pilotent ces campagnes.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe                        William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 11 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/09/desinformation-russe-peu-importe-que-le-faux-soit-grossier-pourvu-qu-il-capte-l-attention_6121341_4355770.html"},"headline":"D\u00e9sinformation russe\u00a0: \u00ab\u00a0Peu importe que le\u00a0faux soit grossier, pourvu qu\u2019il capte l\u2019attention\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-09T08:18:47+02:00","datePublished":"2022-04-09T08:18:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Stephanie Lamy, autrice d\u2019\u00ab\u00a0Agora toxica\u00a0\u00bb, analyse le mode de fonctionnement de la propagande russe et ses principales ficelles.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/424/0/5086/2543/1342/671/60/0/093754b_e43b5edc803d44d1b16a3b8d54e3f337-e43b5edc803d44d1b16a3b8d54e3f337-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   
