<FILE-date="2022/07/14/19">

<article-nb="2022/07/14/19-1">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le Mouvement 5 étoiles, membre de la coalition au pouvoir, a décidé de boycotter un vote de confiance sur un texte discuté au Sénat, ce qui a provoqué l’annonce de la démission.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Italie             Mario Draghi, président du conseil italien, annonce sa démission après l’effritement de sa coalition      Le Mouvement 5 étoiles, membre de la coalition au pouvoir, a décidé de boycotter un vote de confiance sur un texte discuté au Sénat, ce qui a provoqué l’annonce de la démission.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 19h12, mis à jour à 19h22    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mario Draghi à Rome, le 12 juillet 2022.  MAURO SCROBOGNA / AP                 Le président du conseil italien, Mario Draghi, a annoncé, jeudi 14 juillet, sa démission, soulignant dans un communiqué que les conditions n’étaient plus réunies pour l’exécution de ses fonctions après la décision du Mouvement 5 étoiles (M5S), membre de la coalition au pouvoir, de boycotter un vote de confiance sur un texte discuté au Sénat.            « Je veux vous annoncer que, ce soir, je remettrai ma démission au président de la République », Sergio Mattarella, a déclaré M. Draghi, selon des propos rapportés dans un communiqué de ses services.              Mercredi soir, le président du M5S, Giuseppe Conte, avait annoncé que les sénateurs de son parti n’avaient pas participé au vote de confiance demandé par l’exécutif sur un décret-loi contenant des mesures d’environ 23 milliards d’euros pour aider les familles et les entreprises face à l’inflation.            M. Draghi, qui s’est entretenu aussitôt après ce vote avec M. Mattarella, dont le rôle est crucial en cas de crise politique, disposait d’une majorité pour gouverner même sans le « 5 étoiles ». Mais l’ancien président de la Banque centrale européenne avait affirmé à plusieurs reprises qu’il n’y aurait pas de gouvernement sans eux.            Il était arrivé aux affaires au début de 2021 pour constituer une coalition d’« unité nationale » susceptible de surmonter l’urgence pandémique et la crise économique qui s’est ensuivie. Or, sans le soutien du M5S, il considère que son gouvernement devient « politique » et estime qu’il n’a pas été mandaté pour conduire un cabinet de cette nature.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/14/le-president-du-conseil-italien-mario-draghi-annonce-sa-demission-au-vu-de-l-effritement-de-sa-coalition_6134821_3210.html"},"headline":"Mario Draghi, pr\u00e9sident du conseil italien, annonce sa d\u00e9mission apr\u00e8s l\u2019effritement de sa coalition","dateCreated":"2022-07-14T19:12:51+02:00","datePublished":"2022-07-14T19:12:51+02:00","dateModified":"2022-07-14T19:22:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Le Mouvement 5 \u00e9toiles, membre de la coalition au pouvoir, a d\u00e9cid\u00e9 de boycotter un vote de confiance sur un texte discut\u00e9 au S\u00e9nat, ce qui a provoqu\u00e9 l\u2019annonce de la d\u00e9mission.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/d922341_41fcbb7d167e4ede925e5bb4b7148376-41fcbb7d167e4ede925e5bb4b7148376-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-2">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ A la suite des propos d’Emmanuel Macron, le professeur de science politique Thomas Lindemann revient, dans une tribune au « Monde », sur le concept d’humiliation et ce qu’il signifie dans les relations internationales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Tribune        Thomas Lindemann  professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique        A la suite des propos d’Emmanuel Macron, le professeur de science politique Thomas Lindemann revient, dans une tribune au « Monde », sur le concept d’humiliation et ce qu’il signifie dans les relations internationales.   Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les appels du président Macron à ne pas humilier la Russie, prononcés devant le Parlement européen de Strasbourg et plus récemment le 3 juin, ont suscité de vives polémiques, l’accusant en particulier de se tromper de victime. Au-delà de la critique moralisatrice, certains estiment aussi qu’éviter l’humiliation est contre-productif et susceptible de conforter les fantasmes de grandeur russe.          Si l’usage du concept d’humiliation par le président français peut être qualifié de flou, ses critiques se méprennent souvent en pensant que tout le conflit se joue sur le champ de bataille économique par des sanctions. La première erreur consiste à croire que l’humiliation est nécessairement subjective et, dans le cas de la Russie, inséparable d’ambitions impérialistes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Vladimir Poutine parie sur l’inappétence et la fatigue des sociétés occidentales »                 S’il est vrai que l’humiliation peut être définie comme un écart important entre l’image revendiquée par un protagoniste et celle qu’il reçoit en retour, elle se définit le plus souvent de manière intersubjective en tant que violation de standards de comportements prêtés à un certain type de protagoniste.          La Russie déchue de son rang          Pour savoir si la Russie a été dépréciée dans son rang, il faut se référer aux normes en vigueur dans le système international. Certains rites ont pour fonction de protéger la « face » des acteurs sur la scène internationale. Ainsi, si l’égalité de souveraineté proclamée est une fiction westphalienne, elle permet néanmoins aux acteurs même peu puissants de faire bonne figure sur la scène domestique. Dans les faits, l’ex-URSS a été déchue de son rang de manière vertigineuse pour une grande puissance après la guerre froide.            La Russie contemporaine n’exerce en effet pas de responsabilités à la hauteur de son potentiel de puissance. Sa position est rarement déterminante au sein du Conseil de sécurité des Nations unies : ainsi, des opérations militaires majeures telles que l’intervention au Kosovo (1999) et les guerres contre l’Irak (2003) et la Libye (2011) ont été décidées en traitant la Russie comme quantité négligeable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « En Russie, il n’y a jamais eu de triomphe du droit, et nous continuons d’en payer le prix »                 En outre, l’élargissement de l’OTAN aux pays de l’Est, également acté sans concertation majeure avec la Russie, constitue un précédent historique. Pour la première fois, un pays s’est trouvé confronté à un ensemble dont le potentiel militaire lui était quinze fois supérieur. Le président Poutine ne cesse cependant d’affirmer que la Russie demeure une grande puissance et qu’elle possède – à la différence des Occidentaux – des qualités d’abnégation et de sacrifice, discours qui semble toujours populaire dans l’opinion publique.        Il vous reste 60.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/14/guerre-en-ukraine-les-europeens-peuvent-epargner-a-la-russie-d-etre-humiliee-tout-en-garantissant-la-securite-de-ses-pays-voisins-et-d-eux-memes_6134819_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les Europ\u00e9ens peuvent \u00e9pargner \u00e0 la Russie d\u2019\u00eatre humili\u00e9e, tout en garantissant la s\u00e9curit\u00e9 de ses pays voisins et d\u2019eux-m\u00eames\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-14T19:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-14T19:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Diplomatie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"A la suite des propos d\u2019Emmanuel Macron, le professeur de science politique Thomas Lindemann revient, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur le concept d\u2019humiliation et ce qu\u2019il signifie dans les relations internationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Lindemann","description":"professeur de science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Versailles-Saint-Quentin et \u00e0 l\u2019Ecole Polytechnique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/553/0/5996/2998/1342/671/60/0/354177b_1649860387946-422227.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-3">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les centaines de milliers de Tchadiens qui ont fui la violence des groupes armés subissent la triple peine de l’exil, de la famine et du changement climatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Andrew Caballero-Reynolds / Union européenne, 2022                         Le Monde Afrique        Tchad         Dans la région du lac Tchad, ces déplacés victimes d’une crise sécuritaire et humanitaire sans fin   Par Andrew Caballero-Reynolds   Publié aujourd’hui à 19h00            Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes centaines de milliers de Tchadiens qui ont fui la violence des groupes armés subissent la triple peine de l’exil, de la famine et du changement climatique.         Boudoumi est l’un des 23 000 exilés du camp d’Amma situé dans la province du lac Tchad. Il se rappelle précisement de ce matin du 23 mars 2021. L’octagénaire se rendait à la mosquée pour la première prière du jour quand des hommes armés ont pris d’assaut son village situé sur la presqu’île de Bohoma.          Devant lui, certains sont tombés, sans pouvoir jamais se relever. D’autres ont pris la fuite pour survivre. Boudoumi, amputé d’un bras à l’issue de six mois d’hospitalisation, fait partie de ces déplacés, un terme humanitaire qui peine à décrire le drame vécu par ces victimes d’un conflit asymétrique qui fait rage dans la région depuis 2015. Des groupes armés – Boko Haram et plus récemment l’organisation Etat islamique en Afrique de l’Ouest (Iswap) – y sèment la terreur et ont mis sur la route plus de 425 000 Tchadiens, originaires principalement des îles.                           Voir aussi :  Reportage vidéo au lac Tchad, ravagé par le djihadisme, la famine et le changement climatique                 Pêcheurs, agriculteurs, éleveurs ont été contraints d’abandonner leurs terres fertiles pour se retrancher à l’est du lac dans l’un des 196 sites de déplacés. Ces survivants subissent la triple peine de l’exil, de la famine et des effets du changement climatique dans une zone en proie aux sécheresses répétées. Peu médiatisée, cette crise humanitaire est pourtant l’une des plus graves du continent africain.            Le Monde Afrique est allé à la rencontre de ces déplacés. Ces photographies sont signées Andrew Caballero-Reynolds.                              Une femme tient son bébé dans le camp de réfugiés de Fourkoulom, à Baga Sola, au Tchad, le 11 mai 2022. Le camp, installé grâce à l’aide humanitaire de l’Union européenne, accueille des Nigérians ayant fui la violence de Boko Haram.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE, 2022                                   Les enfants d’Alimi Abali et Yakaka Moussa courent dans les broussailles à côté de leur maison dans le camp de réfugiés de Fourkoulom, à Baga Sola, au Tchad, le 11 mai 2022.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE, 2022                                   Boudoumi Monani, 83 ans, dans le camp de réfugiés d’Amma près de Baga Sola, au Tchad, le 12 mai 2022. Boudoumi Monani a reçu une balle tirée par un membre de Boko Haram en 2020 après son retour des prières du matin. La balle a traversé sa poitrine et son bras droit, nécessitant une amputation.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE 2022                                   Des hommes prient à l’ombre d’un arbre au camp de réfugiés de Kousseri à Baga Sola, au Tchad, le 11 mai 2022.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE, 2022                                   Un homme transporte un sac de céréales lors d’une distribution organisée par le Programme alimentaire mondial (PAM) dans le camp de réfugiés de Fourkoulom, à Baga Sola, au Tchad, le 11 mai 2022.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE, 2022                                   Deux femmes remplissent des bidons d’eau depuis un puits dans le camp de réfugiés de Fourkoulom à Baga Sola, au Tchad, le 11 mai 2022.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE, 2022                                   Nowjela Inta (à gauche), sage-femme au service de maternité d’une clinique gérée par l’ONG Concern dans le camp de réfugiés de Fourkoulom, à Baga Sola, au Tchad, le 11 mai 2022.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE, 2022                                   Une jeune femme va récupérer de l’eau au puits dans le camp de réfugiés de Fourkoulom, à Baga Sola, au Tchad, le 11 mai 2022.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE, 2022                                   Asitea pompe de l’eau pour un homme qui va faire ses ablutions pour la prière dans le camp de réfugiés de Kousseri à Baga Sola, au Tchad, le 11 mai 2022.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE, 2022                                   Vue sur un village alors que l’avion de l’ONU atterrit à Baga Sola, au Tchad, le 11 mai 2022.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE, 2022                                   Ussman Mohamed aide ses enfants à charger la nourriture donnée par le Programme alimentaire mondial (PAM) sur un dromadaire dans le camp de réfugiés de Fourkoulom, à Baga Sola, au Tchad, le 11 mai 2022.  ANDREW CABALLERO-REYNOLDS / UNION EUROPÉENNE, 2022                              Andrew Caballero-Reynolds                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/14/dans-la-region-du-lac-tchad-ces-deplaces-victimes-d-une-crise-securitaire-et-humanitaire-sans-fin_6134818_3212.html"},"headline":"Dans la r\u00e9gion du lac Tchad, ces d\u00e9plac\u00e9s victimes d\u2019une crise s\u00e9curitaire et humanitaire sans fin","dateCreated":"2022-07-14T19:00:08+02:00","datePublished":"2022-07-14T19:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Les centaines de milliers de Tchadiens qui ont fui la violence des groupes arm\u00e9s subissent la triple peine de l\u2019exil, de la famine et du changement climatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Andrew Caballero-Reynolds"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1023/0/5869/2934/1342/671/60/0/ae42aa1_1657724241472-dsc-1811-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-4">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Croissance affaiblie. Inflation galopante. La Commission européenne a publié ses prévisions économiques estivales. La guerre en Ukraine et la hausse des prix de l’énergie n’en finissent plus de fragiliser l’économie européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             Les sombres prévisions économiques de la Commission européenne      Croissance affaiblie. Inflation galopante. La Commission européenne a publié ses prévisions économiques estivales. La guerre en Ukraine et la hausse des prix de l’énergie n’en finissent plus de fragiliser l’économie européenne.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h13, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Paolo Gentiloni, commissaire à l’économie, le 12 juillet à Bruxelles.  FRANCOIS WALSCHAERTS / AFP               Davantage d’inflation. Moins de croissance. Les prévisions économiques estivales de la Commission européenne, publiées jeudi 14 juillet, se sont encore assombries sous le coup de l’augmentation incessante des prix de l’énergie et des denrées alimentaires, qui grèvent le pouvoir d’achat et la confiance ; des perturbations des chaînes d’approvisionnement, dues notamment aux confinements drastiques pratiqués en Chine ; de la hausse des taux d’intérêt et de la chute des performances économiques américaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne revoit ses prévisions à la baisse : inflation en hausse, croissance moins vigoureuse                 Comme prévu lors de la présentation des prévisions printanières, le 19 mai, la croissance du produit intérieur brut (PIB) au sein de l’Union européenne devrait atteindre les 2,7 % cette année. Cette apparente performance est due à la bonne dynamique du premier trimestre et aux après-coups de la forte croissance de l’année 2021. En réalité, la croissance économique sera atone ces prochains mois, malgré les effets amortisseurs d’une saison touristique qui s’annonce réussie.            C’est en 2023 que la situation économique des pays européens devrait pâtir de la guerre en Ukraine et de ses conséquences. Alors que la commission tablait, il y a deux mois, sur une croissance économique de 2,3 % pour l’ensemble de l’Union européenne, elle estime désormais que les Vingt-Sept atteindront péniblement les 1,5 % d’augmentation du PIB en 2023. L’économie française devrait croître de 1,4 % contre 1,3 % en Allemagne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’économie européenne va mieux mais des ombres se font menaçantes                 « Fortes incertitudes »          Quant à l’inflation, elle devrait encore progresser pour atteindre des cimes inédites dans l’histoire de l’Union monétaire, avec 8,4 % prévus dans la zone euro au troisième trimestre et une moyenne annuelle de 7,6 % en 2022, contre les 6,1 % qui étaient encore prévus en mai. Une lente décrue est espérée pour l’année suivante avec probablement un taux d’inflation de 4 % en 2023. « Tous les risques que nous avions identifiés en mai se sont matérialisés à des degrés divers », a commenté Paolo Gentiloni, commissaire à l’économie.          Le caractère extrêmement instable de l’économie mondiale rend encore un peu plus complexe l’exercice prévisionnel auquel s’adonne l’exécutif européen qui, par la voix de Paolo Gentiloni, reconnaît que « ces prévisions sont sujettes à de fortes incertitudes et des aléas baissiers ». Pour preuve, les chiffres publiés aujourd’hui corrigent le tir des précédentes prévisions, déjà peu enthousiasmantes, qui dataient du 19 mai. C’est même une récession qui menace l’Union européenne en cas d’interruption plus radicale des flux gaziers depuis la Russie. « Une tempête est possible », prévient le commissaire européen alors que le prix du gaz a atteint, le 12 juillet, les 173 euros le kilowattheure contre 40 euros un an auparavant.          Il vous reste 37.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/14/les-sombres-previsions-economiques-de-la-commission-europeenne_6134812_3234.html"},"headline":"Les sombres pr\u00e9visions \u00e9conomiques de la Commission europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-07-14T18:13:23+02:00","datePublished":"2022-07-14T18:13:23+02:00","dateModified":"2022-07-14T18:45:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Croissance affaiblie. Inflation galopante. La Commission europ\u00e9enne a publi\u00e9 ses pr\u00e9visions \u00e9conomiques estivales. La guerre en Ukraine et la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie n\u2019en finissent plus de fragiliser l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/434/0/5208/2604/1342/671/60/0/d305efe_1657814915103-000-32ed9pc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-5">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Cette mesure concerne les contingents militaires et policiers et intervient quatre jours après l’interpellation de 49 militaires ivoiriens, des « mercenaires » selon Bamako.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mali             Le Mali a suspendu toutes les rotations de la Mission des Nations unies      Cette mesure concerne les contingents militaires et policiers et intervient quatre jours après l’interpellation de 49 militaires ivoiriens, des « mercenaires » selon Bamako.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h01, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un policier de la Minusma en patrouille à Tombouctou, en décembre 2021.  FLORENT VERGNES / AFP                 Les autorités du Mali ont suspendu à partir de jeudi 14 juillet toutes les rotations des contingents militaires et policiers de la Mission des Nations unies au Mali (Minusma), y compris celles déjà programmées ou annoncées, a déclaré le ministère des affaires étrangères dans un communiqué.            Cette décision s’applique jusqu’à « l’organisation d’une réunion » par la partie malienne, dont la date n’a pas été communiquée, pour « faciliter la coordination et la réglementation » de la rotation de ces contingents, ajoute le communiqué. Les autorités maliennes justifient leur décision en invoquant le « contexte de sécurité nationale ».                             Lire aussi :  La mission de l’ONU au Mali prolongée d’un an sans soutien aérien français                   Les autorités maliennes justifient leur décision, qui concerne les 12 261 soldats et 1 718 policiers déployés au Mali par une cinquantaine de pays contributeurs, en invoquant le « contexte de sécurité nationale ».              Cette mesure intervient quatre jours après l’interpellation de 49 militaires ivoiriens, des « mercenaires » selon Bamako, qui les accusent d’avoir comme « dessein funeste » de « briser la dynamique de refondation » de l’Etat malien.            Selon Abidjan, ils étaient déployés au Mali en tant qu’éléments nationaux de soutien (ENS), une procédure de l’ONU permettant aux contingents des missions de maintien de la paix de faire appel à des prestataires extérieurs pour des appuis logistiques. Bamako assure la Minusma de travailler de « manière diligente en vue de réunir les conditions propices à la levée de cette mesure suspensive », déclare le communiqué.            Entrave à la liberté de mouvement            C’est un nouvel accroc diplomatique dans les relations entre le Mali et la Minusma, présente au Mali depuis 2013, qui vient d’avoir son mandat renouvelé pour un an le 29 juin. Ce renouvellement s’est accompagné d’une « opposition ferme » du Mali à la liberté de mouvement des Casques bleus pour des investigations liées aux droits de l’homme.              Son ambassadeur à l’ONU Issa Konfourou avait notamment déclaré que Bamako « n’entend pas exécuter » les dispositions du mandat liées à la libre-circulation des Casques bleus pour des investigations sans feu vert préalable. « Les mouvements de la Minusma ne (pourront) se faire qu’avec l’accord des autorités » maliennes, avait-il dit.            Cette entrave à la liberté de mouvement officialisée fin juin remonte dans les faits à janvier, d’après des diplomates, période qui a coïncidé avec le déploiement au Mali de paramilitaires de la société privée russe Wagner.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’avenir en pointillé des casques bleus                   Mi-janvier, le Mali avait suspendu pour quelques jours les opérations aériennes de la Minusma à la suite, selon elle, d’une réorganisation par les autorités maliennes du processus d’approbation des vols au-dessus du territoire en conflit. Des « discussions fructueuses » avaient permis la levée de cette suspension.              Outre ses opérations dans le ciel malien, la Minusma effectue constamment des vols entre la sous-région et le Mali, notamment pour approvisionner ses Casques bleus, évacuer ses blessés, et dans le cadre de rotations de contingents.            Le 7 juillet, le chef de la Minusma El-Ghassim Wane avait affirmé en conférence de presse que la mission avait besoin du « soutien et (de) la coopération des autorités maliennes » appelant à un « dialogue constant » pour surmonter des « incompréhensions ».            Bras de fer diplomatique            Cette suspension intervient dans un contexte de bras de fer diplomatique qui dure depuis plusieurs mois entre Bamako et ses partenaires : la France, d’abord, que le Mali a poussée vers la sortie début 2022 après neuf ans de présence militaire dans le pays, via l’opération Serval puis Barkhane. Les derniers soldats français doivent quitter le Mali d’ici quelques semaines.              Puis avec la Communauté économique des Etats d’Afrique de l’ouest (Cédéao), qui a durant six mois durement sanctionné le Mali en raison du non-respect de ses engagements, notamment sur la question sensible du retour des civils au pouvoir. Les sanctions économiques et financières ont finalement été levées début juillet après la présentation d’un chronogramme électoral fixant le prochain scrutin présidentiel à février 2024. Bras de fer avec la Côte d’Ivoire, enfin, depuis dimanche après l’interpellation de 49 soldats à l’aéroport de Bamako.                             Lire aussi :  La junte malienne interpelle 49 « mercenaires » ivoiriens au risque de relancer une crise régionale                   Le Mali a été le théâtre de deux coups d’Etat militaires en août 2020 et en mai 2021. La crise politique va de pair avec un conflit qui ne cesse de s’aggraver depuis ses débuts en 2012. Les violences djihadistes se sont étendues vers le centre puis le sud du Mali, et aux Niger et Burkina Faso voisins.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/14/au-mali-les-autorites-suspendent-toutes-les-rotations-des-contingents-de-la-minusma_6134807_3212.html"},"headline":"Le Mali a suspendu toutes les rotations de la Mission des Nations unies","dateCreated":"2022-07-14T17:01:00+02:00","datePublished":"2022-07-14T17:01:00+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:38:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Cette mesure concerne les contingents militaires et policiers et intervient quatre jours apr\u00e8s l\u2019interpellation de 49\u00a0militaires ivoiriens, des \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb selon Bamako.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/721/0/6720/3360/1342/671/60/0/f3a2685_1657810645554-000-9ul6vw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-6">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ A quelques jours du vote du projet de loi de finances rectificative par le Parlement, les organisations de solidarité internationale interpellent, dans une tribune au « Monde », le gouvernement et les parlementaires sur les risques d’une « priorisation injustifiée entre les crises dans le monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Guerre en Ukraine : « Ne mettons pas en concurrence les crises ! »   Tribune        Collectif        A quelques jours du vote du projet de loi de finances rectificative par le Parlement, les organisations de solidarité internationale interpellent, dans une tribune au « Monde », le gouvernement et les parlementaires sur les risques d’une « priorisation injustifiée entre les crises dans le monde ».   Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Solidaires avec le peuple ukrainien et toutes les personnes souffrant de ce conflit, les organisations de solidarité internationale apportent activement leur soutien en Ukraine et dans les pays limitrophes. La crise ukrainienne est complexe et entraîne des conséquences au-delà des frontières européennes.          Cette guerre touche en premier lieu les territoires sous le contrôle de l’armée russe et leur environnement immédiat en Ukraine et dans les pays frontaliers. Comme dans toute situation de conflit armé, elle génère un afflux de réfugiés et prend les populations civiles pour cible, notamment les femmes, premières victimes des violences basées sur le genre, alors même que les services d’aide aux victimes sont affaiblis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sous-alimentation : près d’une personne sur dix souffre de la faim dans le monde, un chiffre en forte hausse depuis deux ans                 Au-delà des territoires directement affectés par le conflit, cette crise est à l’origine d’une inflation massive des prix des matières premières, avec des conséquences catastrophiques dans les zones en insécurité alimentaire, déjà durement affectées par les conséquences du changement climatique et de la crise du Covid-19.          Risque de détournement des financements          Le Mali, par exemple – subissant la conjugaison de l’insécurité croissante, de sécheresses récurrentes et du Covid-19 –, a vu un nombre record de 1,2 million de personnes plonger dans une crise alimentaire sans précédent. Les femmes et les filles, cumulant souvent la responsabilité de l’alimentation familiale et les charges domestiques, sont les premières touchées et les premières à subir des diminutions de ration au profit de leur famille.            Face à ces crises multiples aggravées par la guerre en Ukraine, les ONG s’inquiètent du risque de détournement des financements nécessaires au soutien de régions comme le Sahel – ou plus largement, des pays les moins avancés. Le président du Niger a lui-même évoqué sa préoccupation, redoutant que la réponse aux « conséquences européennes » de la crise ukrainienne ne prenne le pas sur des crises plus lointaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la crise alimentaire dans la Corne de l’Afrique risque de s’aggraver                 Les situations de crise et de fragilité ne peuvent être mises en concurrence, ni les réponses être priorisées selon leur proximité géographique. Ces craintes se matérialisent déjà. Certains pays, comme le Danemark ou la Suède, ont indiqué qu’ils procéderaient à une réduction massive de leurs financements vers les pays les moins avancés pour les réorienter vers des opérations en Ukraine, ou pour l’accueil des réfugiés sur leur territoire.          Addition des crises          Selon les chiffres de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) publiés en avril, l’aide de la France à destination des pays en développement est en hausse depuis quatre ans, et atteint un niveau sans précédent. Cette aide dispose désormais de son propre cadre légal et d’une programmation budgétaire visant à ce que, en 2025, 0,7 % de notre richesse nationale soit consacrée à l’aide publique au développement.          Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/14/guerre-en-ukraine-ne-mettons-pas-en-concurrence-les-crises_6134798_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ne mettons pas en concurrence les crises\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-14T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-14T16:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Solidarit\u00e9 et progr\u00e8s","International","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"A quelques jours du vote du projet de loi de finances rectificative par le Parlement, les organisations de solidarit\u00e9 internationale interpellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le gouvernement et les parlementaires sur les risques d\u2019une \u00ab\u00a0priorisation injustifi\u00e9e entre les crises dans le monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/05/77/0/500/250/1342/671/60/0/ae2f3b7_axA5-o4cs5478b_rNdJ5BOFw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-7">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le lieu doit abriter des œuvres de la collection Jean Pigozzi, qui a réuni plusieurs milliers de créations d’artistes d’Afrique subsaharienne depuis 1989.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Arts             Cannes se prépare à accueillir un musée pour mettre en valeur l’art contemporain africain      Le lieu doit abriter des œuvres de la collection Jean Pigozzi, qui a réuni plusieurs milliers de créations d’artistes d’Afrique subsaharienne depuis 1989.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             La chapelle Saint-Roch à Cannes, qui va abriter le musée dédié à la collection de Jean Pigozzi.  MAIRIE DE CANNES                 L’exposition « Bande-annonce », qui présente une centaine d’œuvres de la collection de Jean Pigozzi dans l’ancienne la gare maritime de Cannes, porte bien son nom. Car cet accrochage orchestré par Elizabeth Whitelaw et Jérôme Neutres est un avant-goût d’un futur « musée Pigozzi » annoncé lors du vernissage, le 11 juillet, par David Lisnard, maire (Les Républicains) de la ville azuréenne. Depuis longtemps déjà, Jean Pigozzi, « Johnny » pour les intimes, aspirait à ouvrir un lieu pour abriter si ce n’est l’ensemble, du moins une grosse partie de ses œuvres d’art contemporain d’Afrique.              L’excentrique en chemises hawaïennes, qui tutoie les magnats de la finance et de la tech comme les célébrités, pense à sa postérité. « Ce serait triste que trente ans de travail disparaissent si un jour je suis écrasé par un bus et que deux méchantes dames de salles de ventes viennent tout emballer et disperser les 10 000 œuvres », confie-t-il, impassible comme toujours.                           « J’aime la couleur », de Chéri Samba (acrylique et paillettes sur toile, 206 x 297 cm, 2003).  COURTESY THE JEAN PIGOZZI AFRICAN ART COLLECTION ET GALERIE MAGNIN-A                 L’héritier de la firme automobile Simca a grandi avec des Renoir et des Sisley aux murs de l’appartement familial de Neuilly. Adulte, il achète les attributs de sa classe d’âge et de son milieu, Andy Warhol et le pop art, sans grande conviction. Jusqu’à ce qu’il découvre en 1989 l’exposition « Les Magiciens de la Terre », à La Villette, qui participe à faire connaître des artistes non occidentaux, d’Asie, d’Amérique latine, mais aussi du continent africain.            Trouver un ancrage pérenne            C’est le déclic ! « Pour moi, l’Afrique c’était des masques en bois et des chiens hérissés de clous », précise-t-il. Il missionne alors André Magnin, l’un des cocommissaires de l’exposition pour lui monter une collection. Le budget est illimité mais, à l’époque, les œuvres s’achètent pour une bouchée de pain.              En tout, Jean Pigozzi a déboursé 25 000 à 100 000 euros par an, sur vingt ans, une somme qu’il aurait pu « dépenser en boîtes de nuit, dans des équipes de polo ou des maîtresses suédoises », souligne-t-il, volontiers provocateur. Sans jamais mettre les pieds en Afrique, il se constitue un ensemble de référence, marqué par un penchant pour l’école populaire de Kinshasa (République démocratique du Congo) et l’artiste ivoirien Frédéric Bruly Bouabré, dont il possède pas moins de 150 dessins. Saluée par certains, la collection sera décriée par d’autres qui lui reprochent une vision exotique, voire néocolonialiste du continent.                        
<article-nb="2022/07/14/19-8">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Après une journée d’escale aux Maldives mercredi, Gotabaya Rajapaksa a rejoint Singapour avec sa femme et deux gardes du corps, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Sri Lanka             Sri Lanka : le président Rajapaksa, en fuite à Singapour, annonce sa démission au Parlement par courriel      Après une journée d’escale aux Maldives mercredi, Gotabaya Rajapaksa a rejoint Singapour avec sa femme et deux gardes du corps, jeudi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h53, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Célébrations après la démission officielle du président sri-lankais, à Colombo, le 14 juillet.  ADNAN ABIDI / REUTERS                 Le président du Sri Lanka, Gotabaya Rajapaksa, a envoyé sa démission par courriel au président du Parlement, a annoncé, jeudi 14 juillet, un porte-parole de ce dernier. La lettre de démission a été transmise au procureur général du pays pour en examiner les aspects légaux avant d’être formellement acceptée, selon la même source.            Plus tôt dans la journée, l’avion transportant M. Rajapaksa est arrivé à Singapour, en provenance des Maldives, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP), au lendemain de sa fuite de Colombo. M. Rajapaksa, son épouse, Ioma, et deux gardes du corps étaient à bord d’un vol de la compagnie Saudia, selon un responsable de l’aéroport international Velana de Malé, aux Maldives.              La presse locale rapporte qu’il a été conspué à sa sortie de l’aéroport et qu’une manifestation a été organisée dans la capitale, Malé, pour demander au gouvernement de ne pas le laisser transiter. Les médias maldiviens assurent que M. Rajapaksa a passé la nuit dans l’hôtel de luxe Waldorf Astoria Ithaafushi, mettant en parallèle cette opulence et la crise économique à laquelle la population sri-lankaise est confrontée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka, une île à la dérive                   Fin de l’occupation des bâtiments publics                           Des soldats arrivent pour sécuriser les alentours du Parlement, à Colombo, jeudi 14 juillet 2022. Les manifestants sri-lankais ont commencé à se retirer des bâtiments gouvernementaux qu’ils avaient envahis.  ERANGA JAYAWARDENA / AP                 Le chef de l’Etat avait fui samedi sa résidence, envahie par les manifestants. Ils ont annoncé qu’ils allaient évacuer les bâtiments occupés depuis plusieurs jours. « Nous nous retirons pacifiquement du palais présidentiel, du secrétariat présidentiel et des bureaux du premier ministre avec effet immédiat, mais nous continuerons notre lutte », a déclaré une porte-parole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « N’abandonnez pas maintenant ! » : les Sri-Lankais s’emparent d’un nouveau symbole du pouvoir                   Quelques heures avant cette annonce, la police avait repoussé des manifestants qui tentaient de pénétrer dans le Parlement. Mercredi, la foule avait envahi les bureaux du premier ministre, Ranil Wickremesinga. Près de quatre-vingt-cinq personnes ont été blessées dans les heurts et un homme est mort asphyxié par les gaz lacrymogènes.              M. Wickremesinga, nommé président par intérim par le chef de l’Etat en fuite, avait demandé l’évacuation des bâtiments publics et avait demandé aux forces de l’ordre de faire « le nécessaire pour rétablir l’ordre ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le nouveau premier ministre est déjà contesté                   Un dignitaire bouddhiste soutenant le mouvement avait appelé, jeudi, les manifestants à évacuer le palais présidentiel, un bâtiment construit il y a plus de deux cents ans, afin de préserver les objets de valeur qui s’y trouvent. « Ce bâtiment est un trésor national et il doit être protégé », avait déclaré aux journalistes le moine Omalpe Sobitha. « Il doit y avoir un audit approprié et la propriété doit être rendue à l’Etat. »            Des centaines de milliers de personnes ont visité la résidence depuis son ouverture au public, samedi. Le couvre-feu, décrété dans tout le pays et levé jeudi à l’aube, a été remis en place pour la mi-journée, à Colombo uniquement.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/14/gotabaya-rajapaksa-le-president-du-sri-lanka-quitte-les-maldives-pour-singapour_6134772_3210.html"},"headline":"Sri Lanka\u00a0: le pr\u00e9sident Rajapaksa, en fuite \u00e0 Singapour, annonce sa d\u00e9mission au Parlement par courriel","dateCreated":"2022-07-14T12:53:13+02:00","datePublished":"2022-07-14T12:53:13+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:49:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Apr\u00e8s une journ\u00e9e d\u2019escale aux Maldives mercredi, Gotabaya Rajapaksa a rejoint Singapour avec sa femme et deux gardes du corps, jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/4aac211_blr-sri-lanka-crisis-0714-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-9">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Après la décision de la Cour suprême de ne plus garantir le droit à l’IVG, l’Etat a immédiatement interdit d’avorter après six semaines de grossesse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Droit à l'avortement             Aux Etats-Unis, une fillette de 10 ans, enceinte à la suite d’un viol, a dû quitter l’Ohio pour avorter      Après la décision de la Cour suprême de ne plus garantir le droit à l’IVG, l’Etat a immédiatement interdit d’avorter après six semaines de grossesse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h35, mis à jour à 16h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une fille de 10 ans, enceinte à la suite d’un viol, a dû quitter son Etat de l’Ohio pour avorter après la décision de la Cour suprême, a confirmé mercredi 13 juillet un policier cité par des médias américains. Son histoire tragique, initialement rapportée par une gynécologue de l’Indiana, avait été citée vendredi par le président des Etats-Unis, Joe Biden, pour critiquer la décision de la haute juridiction, le 24 juin, de ne plus garantir le droit à l’avortement.            Le procureur général de l’Ohio, Dave Yost, dont l’Etat a, immédiatement après la décision de la Cour suprême, interdit l’avortement après six semaines de grossesse, avait émis des doutes sur sa véracité. « Ça ressemble à une invention », avait notamment déclaré l’élu républicain. La jeune fille a finalement pu avorter le 30 juin dans l’Etat voisin de l’Indiana, où les interruptions volontaires de grossesse (IVG) restent légales. « Elle a été obligée de quitter son Etat pour se rendre dans l’Indiana afin d’interrompre sa grossesse et peut-être de sauver sa vie », a réagi M. Biden à la Maison Blanche. « Dix ans ! Violée, enceinte de six semaines, déjà traumatisée, a été forcée de se rendre dans un autre Etat », a-t-il renchéri.            L’histoire de la fillette a cristallisé les tensions autour du droit à l’avortement, qui divise profondément le pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, l’avortement n’est plus un droit fédéral                   Pas de recours à l’IVG en cas de viol            Avant la décision de la Cour suprême, au mois d’avril, Jean Schmidt, l’une des représentantes de l’Etat conservateur, avait déclaré qu’une jeune fille de 13 ans ne pourrait pas avorter, même en cas de viol. « C’est dommage que cela se produise, mais il y a une opportunité pour cette femme, peu importe qu’elle soit jeune ou âgée, de décider de ce qu’elle va faire pour aider cette vie à être un être humain productif », a-t-elle estimé. Des propos qui ont suscité l’indignation des démocrates.              « Une petite fille de 10 ans est violée. L’Etat la force à rester enceinte et lui dit de voir cela comme “une opportunité”. Ce n’est pas arrivé en Iran. Ce n’est pas hypothétique. C’est arrivé aujourd’hui en Ohio », a tweeté un candidat démocrate au Capitole de l’Etat de l’Ohio.            A 10-year-old girl is raped. The State forces her to remain pregnant and tells her to consider it an “opportunity.”… https://t.co/gvjblZ04Wr— GaviBegtrup (@Gavi Begtrup)              Le suspect arrêté            La police de Columbus a procédé mardi à l’arrestation d’un suspect et, lors de sa comparution devant un juge mercredi, un enquêteur a confirmé les détails du drame, a rapporté le quotidien Columbus Dispatch. Les restes de l’embryon font l’objet de tests génétiques pour confirmer les liens avec le suspect, a ajouté le policier.            L’agent, Jeffrey Huhn, a expliqué au magistrat que la mère de la victime avait informé, le 22 juin, les services locaux de protection de l’enfance de la grossesse de sa fille et que ces derniers avaient ensuite saisi la police. Selon des documents judiciaires consultés par l’Agence France-Presse, Gerson Fuentes, 27 ans, a été inculpé pour « viol de mineure de moins de 13 ans » pour une agression perpétrée le 12 mai. Il a été placé en détention dans une prison du comté de Franklin. La police de Columbus n’a pas souhaité réagir.              Depuis l’arrêt de la Cour suprême, une dizaine d’Etats conservateurs ont interdit d’avorter sur leur sol. Parmi eux, la plupart d’entre eux prévoient une exception pour protéger la vie de la femme enceinte, mais pas toujours en cas de viol ou d’inceste.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jane Fonda : « La Cour suprême est devenue un cloaque d’extrême droite »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/14/etats-unis-une-fille-de-10-ans-enceinte-a-la-suite-d-un-viol-a-du-quitter-l-ohio-pour-avorter_6134769_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, une fillette de 10 ans, enceinte \u00e0 la suite d\u2019un viol, a d\u00fb quitter l\u2019Ohio pour avorter","dateCreated":"2022-07-14T12:35:07+02:00","datePublished":"2022-07-14T12:35:07+02:00","dateModified":"2022-07-14T16:30:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de ne plus garantir le droit \u00e0 l\u2019IVG, l\u2019Etat a imm\u00e9diatement interdit d\u2019avorter apr\u00e8s six semaines de grossesse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/1d114fb_ppp-col18-usa-abortion-0625-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-10">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Figure de proue de la vie intellectuelle italienne, ce journaliste de renom et patron de presse à succès, est décédé à 98 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Disparitions              Eugenio Scalfari, fondateur du quotidien italien « La Repubblica », est mort      Figure de proue de la vie intellectuelle italienne, ce journaliste de renom et patron de presse à succès, est décédé à 98 ans.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 11h48, mis à jour à 16h27    Temps de Lecture 7 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Eugenio Scalfari, fondateur du journal La Repubblica, le 19 janvier 2014.  PAOLO TRE/A3-CONTRASTO-REA               Il aimait les penseurs des Lumières, et surtout Diderot pour son matérialisme enchanté. En guise de postface à une édition italienne, chez Sellerio, du Rêve de d’Alembert, Eugenio Scalfari imagina un dialogue entre Julie de Lespinasse et le philosophe, sur la fragilité des choses humaines où ce dernier rappelait : « Pour vous, pour moi, pour chacun de nous, notre éphémère est notre éternité. » Figure de proue de la vie intellectuelle italienne, journaliste de renom, patron de presse à succès, fondateur de l’hebdomadaire L’Espresso (1955), puis du quotidien La Repubblica (1976), Eugenio Scalfari était un grand amoureux de la langue comme de la culture françaises. Et Le Monde, l’une de ses lectures favorites. Il est mort à l’âge de 98 ans jeudi 14 juillet, a annoncé La Repubblica.          « Il Direttore », comme l’appelaient ses collaborateurs ou même affectueusement ses proches, aurait voulu que La Repubblica, « ce presque fils de papier » dont il a tenu la barre pendant vingt ans, entre 1976 et 1996, soit encore plus pugnace et influent que son modèle de la parisienne rue des Italiens. Depuis plus de quarante ans, La Repubblica fait l’opinion en Italie et crée l’événement par ses interviews-chocs ou ses enquêtes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La Repubblica », 40 ans d’histoires italiennes au jour le jour                 Le journal de la Piazza Indipendenza – belle adresse pour un média, même si celui-ci a depuis déménagé – reste un contre-pouvoir, un antipouvoir, un plus-que-pouvoir. « Un journal corsaire », comme aimait à le caractériser son directeur-fondateur à la barbe blanche de Garibaldi assagi. Admirateur inconditionnel de la Révolution française, qui, chaque année, célébrait le 14-Juillet en conviant amis, intellectuels, industriels et hommes politiques, ce jacobin de cœur aurait aimé aussi, en Italie, pouvoir pleinement croire en la République et en l’Etat de droit. « La corruption italienne découle du fait que l’Etat est perçu par la population comme quelque chose qui lui est extérieur, avec une classe dirigeante barricadée dans la défense de ses privilèges », rappelait-il volontiers.          Le plus craint des journalistes          Dans les colonnes de son journal, il prônait la rigueur économique et la justice sociale, la bienveillance vis-à-vis des communistes devenus réformistes, le dialogue avec le monde catholique, et surtout le respect pour la chose publique. Même après avoir abandonné les rênes du quotidien, il a continué à porter ces idées dans ses longs éditoriaux du dimanche, ses « homélies », comme il les appelait en plaisantant.            Eugenio Scalfari fut le plus influent, le plus respecté, le plus craint des journalistes italiens du dernier tiers du XXe siècle. Le plus détesté aussi par ceux qu’il pourfendait. « Si je devais le noter, je donnerais un 10 sur 10 au patron de presse, un 8 au journaliste, mais à peine la moyenne au politique, car il s’est souvent trompé », ironise un ancien sénateur qui fut l’un de ses proches.        Il vous reste 73.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/14/eugenio-scalfari-fondateur-du-quotidien-italien-la-repubblica-est-mort_6134757_3382.html"},"headline":"Eugenio Scalfari, fondateur du quotidien italien \u00ab\u00a0La Repubblica\u00a0\u00bb, est mort","dateCreated":"2022-07-14T11:48:41+02:00","datePublished":"2022-07-14T11:48:41+02:00","dateModified":"2022-07-14T16:27:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Disparitions"],"keywords":["Disparitions","M\u00e9dias","International","Europe","Italie"],"description":"Figure de proue de la vie intellectuelle italienne, ce journaliste de renom et patron de presse \u00e0 succ\u00e8s, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 98 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/88ca511_1657798324767-rea6647705.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-11">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Cette ville de l’Ouest est loin du front, mais cela n’a pas empêché l’armée russe de la bombarder. Selon les autorités locales, au moins 22 personnes, dont trois enfants, ont été tuées et plus de 90 blessées.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  Des dommages après un bombardement à Vinnytsia, en Ukraine, jeudi 14 juillet 2022.   Efrem Lukatsky / AP          D’après l’agence de presse russe d’Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la « république populaire de Louhansk », des forces russes et séparatistes sont entrées dans Siversk, dans la région ukrainienne de Donetsk. D’après lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu’il soit possible de vérifier pour l’heure ces affirmations.Le gouverneur régional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait état ce jeudi matin « d’un mort et de cinq blessés » à Bakhmout, après, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l’est de l’Ukraine.Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a été réévalué à quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a déclaré le président de l’Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l’une des plus « brutales de toute la guerre ».La Russie et l’Ukraine ont progressé, mercredi, au cours d’une réunion d’experts militaires à Istanbul sur l’épineuse question du blocage des exportations de céréales à partir des ports ukrainiens, la Turquie annonçant de nouvelles discussions sur le sujet la semaine prochaine.La Corée du Nord a officiellement reconnu les deux régions séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme étant des pays indépendants, a rapporté, jeudi matin, un média d’Etat nord-coréen. Kiev a annoncé rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de céder des territoires à la Russie, dans le cadre d’un éventuel accord de paix, tout en précisant qu’aucune négociation de paix n’était en cours entre Moscou et Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre néerlandais des affaires étrangères : « Le danger est maximal pour notre continent »         Reportage. L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-14T17:16:56+00:00","coverageEndTime":"2022-07-15T05:16:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","description":"Cette ville de l\u2019Ouest est loin du front, mais cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de la bombarder. Selon les autorit\u00e9s locales, au moins 22 personnes, dont trois enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 90 bless\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : des dizaines de civils tués par des missiles russes dans la ville de Vinnytsia, Kiev dénonce un « acte de terrorisme »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette ville de l\u2019Ouest est loin du front, mais cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de la bombarder. Selon les autorit\u00e9s locales, au moins 22 personnes, dont trois enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 90 bless\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/7480/4986/1342/894/3/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-07-14T17:16:56+00:00"
,"endDate":"2022-07-15T05:16:56+00:00"
  Le bilan de la frappe russe \u00e0 Vinnytsia, dans le centre de l\u2019Ukraine, est pass\u00e9 \u00e0 vingt-deux morts, dont trois enfants, selon le chef de la police nationale ukrainienne, Ihor Klymenko. Des dizaines de personnes sont toujours port\u00e9es disparues, a d\u00e9clar\u00e9 le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien. Cinquante-deux autres personnes, dont quatre enfants, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9. Trente-quatre sont dans un \u00e9tat grave. Seuls six des corps ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Klymenko. Les frappes ont endommag\u00e9 plus de 50\u00a0b\u00e2timents et plus de 40\u00a0voitures, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019attaque sur Vinnytsia, loin des lignes de front de la guerre, a eu lieu en milieu de matin\u00e9e, alors que les rues \u00e9taient pleines de monde. Les missiles de croisi\u00e8re Kalibr ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s depuis un sous-marin russe stationn\u00e9 dans la mer Noire, avait fait savoir le chef adjoint du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien, Kirill Timoshenko. Ces fleurons de l\u2019arm\u00e9e russe, tr\u00e8s maniables, \u00e0 courte ou longue port\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0500 ou 2\u00a0500 kilom\u00e8tres selon les cas), sont en capacit\u00e9 de porter des t\u00eates nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins vingt-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les frappes russes \u00e0 Vinnytsia, selon un nouveau bila...","dateModified":"2022-07-14T17:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#578053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T16:50:23+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne a appel\u00e9 le Parlement \u00e0 cr\u00e9er un comit\u00e9 de contr\u00f4le des armes re\u00e7ues par l\u2019Ukraine de la part de ses alli\u00e9s occidentaux pour lutter contre l\u2019invasion de la Russie. Cette proposition intervient apr\u00e8s que l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de voir ces armes quitter clandestinement l\u2019Ukraine pour \u00e9quiper les gangs criminels en Europe. \u00ab\u00a0Le Parlement, en tant que pouvoir l\u00e9gislatif, devrait \u00eatre impliqu\u00e9 dans le contr\u00f4le de l\u2019aide des alli\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Notre objectif est d\u2019\u00eatre aussi transparents que possible sous le r\u00e9gime de la loi martiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Andriy Yermak. Il a toutefois assur\u00e9 que toutes les armes fournies par les Occidentaux \u00e9taient \u00ab\u00a0enregistr\u00e9es et envoy\u00e9es sur le front\u00a0\u00bb. Le comit\u00e9 de suivi \u00ab\u00a0s\u2019occupera de la pr\u00e9paration et de l\u2019examen des questions li\u00e9es au contr\u00f4le de l\u2019utilisation des armes re\u00e7ues de nos partenaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0La transparence est la meilleure recette contre les manipulations et la d\u00e9sinformation russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Cette semaine, l\u2019UE a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle cr\u00e9ait un centre en Moldavie pour lutter contre le crime organis\u00e9, en particulier la contrebande d\u2019armes en provenance de l\u2019Ukraine voisine. Kiev a dit surveiller de pr\u00e8s les armes qu\u2019elle re\u00e7oit des Occidentaux et que cela \u00e9tait une \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb pour le gouvernement. L\u2019Ukraine a, en outre, accus\u00e9 la Russie de diffuser de la propagande sur la prolif\u00e9ration de la contrebande d\u2019armes. Les armes l\u00e9g\u00e8res sont de plus en plus disponibles sur le territoire ukrainien depuis 2014, lorsque des rebelles soutenus par Moscou ont fait s\u00e9cession dans deux r\u00e9gions du bassin minier du Donbass, dans l\u2019Est, d\u00e9clenchant un conflit arm\u00e9 avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif ukrainien appelle le Parlement \u00e0 contr\u00f4ler les livraisons d\u2019armes","dateModified":"2022-07-14T17:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:59:59+00:00","articleBody":"     Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Rudenkodans, a affirm\u00e9 que la Russie \u00e9tait dispos\u00e9e \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations concernant un futur accord de paix, mais \u00ab\u00a0insistera avant tout pour recevoir une r\u00e9ponse claire\u00a0\u00bb \u00e0 ses exigences. Selon lui, en amont de toute n\u00e9gociation, l\u2019Ukraine devra accepter les \u00ab\u00a0r\u00e9alit\u00e9s territoriales existantes\u00a0\u00bb en Crim\u00e9e et dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019agence de presse russe Interfax.          Kiev, pour sa part, a exclu \u00e0 plusieurs reprises toute concession territoriale.          La Russie a annex\u00e9 la Crim\u00e9e en\u00a02014 et a reconnu les territoires s\u00e9paratistes des r\u00e9publiques populaires autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk comme ind\u00e9pendantes quelques jours avant son invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019accepter la perte des territoires s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-07-14T16:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:30:21+00:00","articleBody":"                     Des militaires pr\u00e9parent un tir sur des positions russes \u00e0 l\u2019aide d\u2019un obusier M777 fourni par les Etats-Unis, dans l\u2019oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 14\u00a0juillet\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/bd7c185_1657812443181-462705.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","dateModified":"2022-07-14T15:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:23:01+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra (Appel chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, centre droit), appelle \u00e0 lutter contre le sentiment de lassitude qui pourrait s\u2019installer apr\u00e8s plus de quatre mois de guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-14T15:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:00:00+00:00","articleBody":"     Sloviansk est \u00ab\u00a0la prochaine cible des Russes\u00a0\u00bb, affirme le maire, Vadym Liakh. Sloviansk, ainsi que Bakhmout, Kramatorsk, Droujkivka et d\u2019autres villes de l\u2019oblast de Donetsk n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es par les tirs de missile depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion du pays, le 24 f\u00e9vrier. Mais, ces derni\u00e8res semaines, \u00ab\u00a0les bombardements ont \u00e9t\u00e9 plus intensifs\u00a0\u00bb, assure l\u2019\u00e9dile.          Dans cette ville \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e d\u2019artillerie russe \u00e0 l\u2019est et au nord\u00a0\u00bb, dix-huit personnes sont mortes et soixante-dix ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon lui. \u00ab\u00a0Les gens meurent, sont bless\u00e9s, les maisons sont d\u00e9truites, et nous n\u2019avons plus d\u2019eau\u00a0\u00bb ni de gaz. Parfois, aussi, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est coup\u00e9e. A regret, de plus en plus d\u2019habitants de cette cit\u00e9 de l\u2019oblast de Donetsk la quittent donc pour se rendre vers l\u2019ouest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T15:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T14:49:06+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.                    Lire aussi :  En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T15:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T14:23:02+00:00","articleBody":"     Afin de renforcer sa d\u00e9fense dans un contexte de tensions avec la Russie, la Lettonie va se doter d\u2019un service militaire obligatoire pour les hommes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27\u00a0ans, a annonc\u00e9, ce jeudi, le premier ministre letton, Krisjanis Karins, \u00e0 des journalistes de l\u2019agence de presse balte Baltic News Service.          Ce m\u00eame jour, le gouvernement letton a annonc\u00e9 la d\u00e9molition de 69\u00a0monuments comm\u00e9moratifs sovi\u00e9tiques qui, selon lui, glorifient les r\u00e9gimes sovi\u00e9tique et nazi. Le Parlement a \u00e9galement adopt\u00e9 une loi interdisant les importations de gaz naturel en provenance de Russie \u00e0 partir de 2023. Au d\u00e9but du mois d\u2019avril, les trois pays baltes \u2013 Lituanie, Lettonie et Estonie \u2013 avaient annonc\u00e9 qu\u2019ils arr\u00eateraient d\u2019importer du gaz russe, mais cette d\u00e9cision n\u2019avait pas fait l\u2019objet d\u2019une loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie va mettre en place un service militaire obligatoire","dateModified":"2022-07-14T14:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T14:11:13+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique a annonc\u00e9 que Londres allait verser 2,5\u00a0millions de livres sterling (2,96\u00a0millions d\u2019euros) aux procureurs ukrainiens qui enqu\u00eatent sur les crimes de guerre, dont les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es. Ce financement permettra l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipes judiciaires sur les lieux de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s et d\u2019experts en mati\u00e8re de violence sexuelle dans les conflits, la formation de 90\u00a0juges et la collecte de preuves m\u00e9dico-l\u00e9gales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne va verser pr\u00e8s de trois millions d\u2019euros aux enqu\u00eateurs travaillant sur les accusat...","dateModified":"2022-07-14T14:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:42:26+00:00","articleBody":"     La r\u00e9dactrice en chef du groupe m\u00e9diatique d\u2019Etat Rossia Seguodnia, Margarita Simonian, affirme que les frappes russes sur des immeubles de Vinnytsia visaient \u00ab\u00a0la Maison des officiers, o\u00f9 des nationalistes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s\u00a0\u00bb. Ces informations, issues de l\u2019arm\u00e9e russe, selon ses dires, n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de fa\u00e7on ind\u00e9pendante.          Au moins vingt personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par ces bombardements, qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0acte ouvertement terroriste\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les Russes, les frappes meurtri\u00e8res de Vinnytsia visaient des \u00ab\u00a0nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens","dateModified":"2022-07-14T15:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:39:22+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un bombardement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un avion de chasse sovi\u00e9tique MiG-21, un monument en l\u2019honneur des forces a\u00e9riennes d\u2019Ukraine, \u00e0 Vinnytsia, le 14\u00a0juillet\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/9894b31_1657805431621-462375.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","dateModified":"2022-07-14T14:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:28:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre plus grand d\u00e9fi vient de la guerre engag\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor am\u00e9ricaine, Janet Yellen, en marge d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20, en Indon\u00e9sie, aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Nous voyons des retomb\u00e9es de cette guerre dans tous les coins du monde, en particulier en ce qui concerne les prix de l\u2019\u00e9nergie et la mont\u00e9e de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb a-t-elle ajout\u00e9.          Et d\u2019insister sur la n\u00e9cessit\u00e9, pour \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 internationale, [d\u2019]avoir une vision claire de la fa\u00e7on de forcer [Vladimir] Poutine \u00e0 rendre des comptes pour les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et humanitaires mondiales de cette guerre\u00a0\u00bb. Elle a fait part de sa d\u00e9termination \u00e0 continuer de faire pression aupr\u00e8s de ses homologues du G20 pour un plafonnement des prix du p\u00e9trole russe, afin de priver Moscou des financements n\u00e9cessaires pour poursuivre la guerre et en m\u00eame temps limiter l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Un plafonnement des prix est l\u2019un de nos instruments les plus puissants\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, car cela \u00ab\u00a0priverait Poutine des revenus dont sa machine de guerre a besoin\u00a0\u00bb. La responsable am\u00e9ricaine a dit esp\u00e9rer que l\u2019Inde et la Chine rejoignent l\u2019initiative, car cela \u00ab\u00a0servira leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb en minimisant les prix des hydrocarbures pour les consommateurs du monde entier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0plus grand d\u00e9fi\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9conomie mondiale vient de la guerre en Ukraine, selon la secr\u00e9tair...","dateModified":"2022-07-14T14:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:17:02+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale sur les crimes de guerre en Ukraine organis\u00e9e \u00e0 La\u00a0Haye (aux Pays-Bas), le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, en visioconf\u00e9rence, la mise en place d\u2019un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0pour juger les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, expliquant que \u00ab\u00a0les institutions judiciaires actuelles ne peuvent traduire en justice tous les coupables\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Zelensky s\u2019\u00e9tait \u00e9mu des tirs de missile russes sur des b\u00e2timents civils de Vinnytsia\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque jour, la Russie tue des civils, tue des enfants ukrainiens, tire des missiles sur des cibles civiles o\u00f9 il n\u2019y a rien de militaire. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, si ce n\u2019est un acte ouvert terrorisme\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb \u00e0 La\u00a0Haye sur l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-07-14T13:55:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:04:05+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui vouloir organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur une annexion par la Russie. \u00ab\u00a0Nous voulons \u00eatre la r\u00e9gion Zaporojski [son nom russe] au sein de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a dit Ievhen Balytsky, chef de l\u2019administration civile et militaire mise en place dans les territoires de cette r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9s par les Russes, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Melitopol. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris la d\u00e9cision de la tenue d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum qui aura lieu au d\u00e9but de l\u2019automne\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un responsable \u00e9voque un calendrier aussi pr\u00e9cis pour un tel r\u00e9f\u00e9rendum. D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive le 24 f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a conquis une large partie de deux r\u00e9gions du sud, celles de Kherson et Zaporijia. Depuis, les autorit\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es par Moscou disent vouloir organiser leur rattachement \u00e0 la Russie, m\u00eame si officiellement le Kremlin n\u2019a pas publiquement affich\u00e9 cet objectif. Les autorit\u00e9s d\u2019occupation m\u00e8nent aussi une politique de russification intense, introduisant le rouble, prenant le contr\u00f4le des syst\u00e8mes de protection sociale, d\u2019entreprises, des \u00e9coles, et poussant les habitants \u00e0 prendre des passeports russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers un vote sur un rattachement \u00e0 la Russie de la partie occup\u00e9e de la r\u00e9gion de Zaporijia","dateModified":"2022-07-14T14:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T12:53:28+00:00","articleBody":"     Au moins vingt personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quatre vingt-dix bless\u00e9es dans des tirs de missile russes ayant touch\u00e9 Vinnytsia, aujourd\u2019hui, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Cette ville d\u2019environ 370\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9e dans le centre-ouest de l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 jusqu\u2019alors relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats, ce qui en faisait l\u2019une des villes-refuges pour de nombreux Ukrainiens de l\u2019est du pays.          Selon le chef adjoint du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien, Kirill Timoshenko, les trois missiles russes qui ont touch\u00e9 un immeuble de bureaux et endommag\u00e9 des immeubles r\u00e9sidentiels voisins ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s \u00ab\u00a0avec des missiles  [de croisi\u00e8re] Kalibr lanc\u00e9s d\u2019un sous-marin [russe] en mer Noire\u00a0\u00bb. Ces fleurons de l\u2019arm\u00e9e russe, tr\u00e8s maniables, \u00e0 courte ou longue port\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0500 ou 2\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres selon les cas), sont capables de porter des t\u00eates nucl\u00e9aires.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Vinnytsia, Serhi Borzov, quatre autres missiles visant la ville ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sur Vinnytsia ont fait au moins vingt morts","dateModified":"2022-07-14T13:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T12:12:22+00:00","articleBody":"                     Des dommages apr\u00e8s un bombardement sur Vinnytsia, en Ukraine, jeudi 14 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","dateModified":"2022-07-14T12:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T12:11:52+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont mont\u00e9 avant la guerre et, du fait de cette guerre, ont continu\u00e9 \u00e0 le faire, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron. Le vrai changement des derniers jours, (...) c\u2019est la d\u00e9cision russe de commencer \u00e0 couper le gaz (\u2026). La Russie utilise l\u2019\u00e9nergie comme une arme de guerre. Nous devons aujourd\u2019hui nous pr\u00e9parer \u00e0 un sc\u00e9nario o\u00f9 il nous faut nous passer en totalit\u00e9 du gaz russe.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Face \u00e0 cela, mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. D\u2019abord, les Etats, nous tous. La France, gr\u00e2ce \u00e0 son mod\u00e8le, est peu d\u00e9pendante du gaz russe. En Europ\u00e9ens, nous nous diversifions pour aller chercher du gaz ailleurs. La Norv\u00e8ge nous fournit beaucoup. Le Qatar, l\u2019Alg\u00e9rie, les Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique\u2026 On a beaucoup moins de stock que d\u2019autres, ensuite, on doit rentrer collectivement dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je vais demander d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent aux administrations publiques et \u00e0 toutes les entreprises qui le peuvent que l\u2019on se mette en situation de consommer moins. On va construire un plan et on va essayer de faire attention \u00e0 l\u2019\u00e9clairage le soir. On va faire un plan de sobri\u00e9t\u00e9 et de d\u00e9lestage\u00a0\u00bb cet \u00e9t\u00e9, a affirm\u00e9 M.\u00a0Macron.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement abord\u00e9 les effets de la guerre en Ukraine sur le march\u00e9 du gaz ","dateModified":"2022-07-14T12:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:59:38+00:00","articleBody":"     Le retour d\u2019un conflit \u00ab\u00a0de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb sur le territoire europ\u00e9en, comme l\u2019a qualifi\u00e9 le chef de l\u2019Etat, a bouscul\u00e9 la strat\u00e9gie militaire fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0On doit absolument r\u00e9investir tous nos stocks et nos capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, face \u00e0 Caroline Roux (France 2) et Anne-Claire Coudray (TF1), en \u00e9cho aux inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es par des experts de la d\u00e9fense \u00e0 la suite des dons d\u2019\u00e9quipements fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019Ukraine.          Apr\u00e8s avoir insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre l\u2019augmentation des investissements dans l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0Macron a fix\u00e9 comme priorit\u00e9s pour les prochaines ann\u00e9es les domaines de l\u2019espace, du cyber et de la marine, tout en relevant l\u2019attention op\u00e9rationnelle \u00e0 porter sur les th\u00e9\u00e2tres d\u2019action actuels, notamment dans la lutte contre le terrorisme au Sahel et au Moyen-Orient. Le chef de l\u2019Etat a ensuite r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019importance qu\u2019il souhaite accorder au d\u00e9veloppement d\u2019une d\u00e9fense europ\u00e9enne dans le cadre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). \u00ab\u00a0Cette guerre va durer\u00a0\u00bb, a-t-il enfin d\u00e9clar\u00e9, quant aux perspectives en Ukraine pour ces prochains mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du 14-Juillet, Emmanuel Macron a mentionn\u00e9 les effets de la gu...","dateModified":"2022-07-14T12:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:54:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) se dit \u00ab\u00a0gravement pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb par le traitement inflig\u00e9 par Moscou aux civils ukrainiens dans des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, destin\u00e9s \u00e0 identifier ceux que la Russie soup\u00e7onne de liens avec les autorit\u00e9s de Kiev, selon un rapport qui doit \u00eatre publi\u00e9 jeudi. \u00ab\u00a0Selon des t\u00e9moins\u00a0\u00bb, cette proc\u00e9dure \u00ab\u00a0implique des interrogatoires brutaux et des fouilles corporelles humiliantes\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les trois auteurs de ce document de 115 pages consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, estimant que ces camps connaissent un d\u00e9veloppement \u00ab\u00a0alarmant\u00a0\u00bb.          Les Ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s des villes assi\u00e9g\u00e9es, comme le port strat\u00e9gique de Marioupol, ou ceux qui quittent des territoires occup\u00e9s par les troupes russes sont oblig\u00e9s de transiter par ces centres. \u00ab\u00a0Leurs donn\u00e9es personnelles y sont enregistr\u00e9es, leurs empreintes digitales relev\u00e9es et leurs documents d\u2019identit\u00e9 copi\u00e9s\u00a0\u00bb, d\u00e9taille ce rapport de l\u2019OSCE. L\u2019objectif est apparemment de d\u00e9terminer si ceux qui sont ainsi interrog\u00e9s ont combattu du c\u00f4t\u00e9 ukrainien ou ont des connexions avec le r\u00e9giment Azov ou les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Si c\u2019est le cas, ces personnes sont s\u00e9par\u00e9es des autres et souvent disparaissent purement et simplement\u00a0\u00bb, soulignent les experts, dont deux se sont rendus en Ukraine en juin pour compl\u00e9ter leurs travaux r\u00e9dig\u00e9s sur la base de multiples sources.                    \u00ab\u00a0Certains sont transf\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb dans les territoires s\u00e9paratistes des r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Louhansk et de Donetsk, \u00ab\u00a0o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus ou m\u00eame tu\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoutent ces experts, \u00ab\u00a0une pratique sugg\u00e9rant que la Russie utilise ces deux entit\u00e9s pour contourner ses obligations internationales\u00a0\u00bb. Ceux qui passent le test \u00ab\u00a0sont souvent envoy\u00e9s en Russie, avec ou sans leur consentement\u00a0\u00bb.          Une fois arriv\u00e9s l\u00e0-bas, on leur promet emploi et logement gratuit. Ils sont certes libres de leurs mouvements mais \u00ab\u00a0ils n\u2019ont souvent pas assez d\u2019informations, d\u2019argent, ou pas de t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb pour pouvoir quitter le pays, note le rapport.          Kiev d\u00e9nonce depuis plusieurs semaines des \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb qui auraient touch\u00e9 plus d\u2019un million d\u2019Ukrainiens, Moscou assurant de son c\u00f4t\u00e9 que son seul but est de permettre aux civils d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9vacuer\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0zones dangereuses\u00a0\u00bb. Il existe \u00ab\u00a0environ vingt structures de ce type\u00a0\u00bb, estime Yevhenii Tsybalium, ambassadeur de l\u2019Ukraine aupr\u00e8s de l\u2019OSCE, cit\u00e9 dans le document.          Il s\u2019agit du deuxi\u00e8me rapport de l\u2019OSCE depuis le d\u00e9but du conflit dans le cadre du m\u00e9canisme dit \u00ab\u00a0de Moscou\u00a0\u00bb, auquel la Russie a refus\u00e9 de coop\u00e9rer. Portant sur la p\u00e9riode d\u2019avril \u00e0 juin, il confirme la d\u00e9couverte de \u00ab\u00a0violations manifestes des droits\u00a0\u00bb pouvant constituer des crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OSCE s\u2019alarme des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb mis en place par la Russie","dateModified":"2022-07-14T12:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:42:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que la Douma, chambre basse du Parlement, a adopt\u00e9 une loi punissant de lourdes peines de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, Vladimir Poutine a appos\u00e9 sa signature, permettant son entr\u00e9e en vigueur. Cette d\u00e9cision intervient au moment o\u00f9 Moscou r\u00e9prime toutes les voix s\u2019opposant \u00e0 son offensive militaire en Ukraine.          En vertu des nouvelles dispositions, publi\u00e9es jeudi sur le portail des textes sign\u00e9s par M. Poutine, les appels publics d\u2019individus \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie seront d\u00e9sormais punis de peines de deux \u00e0 quatre ans de prison. La sanction peut \u00eatre port\u00e9e \u00e0 cinq\u00a0ans en cas d\u2019appels diffus\u00e9s par des m\u00e9dias et sept\u00a0ans s\u2019ils sont faits en groupe organis\u00e9.          Il a \u00e9galement paraph\u00e9 un texte durcissant les restrictions impos\u00e9es aux individus et organisations d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, un statut utilis\u00e9 pour r\u00e9primer les critiques du Kremlin. Une autre mesure pr\u00e9voit une peine allant jusqu\u2019\u00e0 vingt\u00a0ans de prison pour tout citoyen russe participant \u00e0 un conflit dans un pays \u00e9tranger allant contre les int\u00e9r\u00eats de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine signe une loi punissant de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie","dateModified":"2022-07-14T12:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:42:11+00:00","articleBody":"     Des responsables politiques, diplomatiques et judiciaires venus du monde entier sont rassembl\u00e9s \u00e0 La\u00a0Haye, si\u00e8ge de la justice internationale, pour une conf\u00e9rence sur la responsabilit\u00e9 pour les crimes commis en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Organis\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), la Commission europ\u00e9enne et les Pays-Bas, l\u2019\u00e9v\u00e9nement vise \u00e0 assurer que les crimes commis depuis l\u2019invasion russe \u00ab\u00a0ne restent pas impunis\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit y faire une d\u00e9claration par visioconf\u00e9rence.          \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, les enfants, les femmes et les hommes vivent dans la terreur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019ouverture de la conf\u00e9rence le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la CPI, Karim Khan, qui a ouvert, au d\u00e9but de mars, une enqu\u00eate sur la situation en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le feu vert de 43 Etats. \u00ab\u00a0Nous devons travailler ensemble\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Khan, alors que les bombardements russes continuent dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019objectif prioritaire des troupes russes apr\u00e8s leur prise revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un tribunal sp\u00e9cial qui jugerait le crime d\u2019agression \u2013 l\u2019attaque d\u2019un Etat contre un autre planifi\u00e9e par un dirigeant politique ou militaire \u2013 contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Tout ce que nous voulons, c\u2019est que le crime d\u2019agression ne reste pas impuni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba en ligne, \u00e0 l\u2019ouverture de la conf\u00e9rence. Apr\u00e8s les tirs de missiles contre Vinnytsia, il a \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons traduire en justice les criminels de guerre russes pour chaque goutte de sang et larmes ukrainiennes\u00a0\u00bb.          La CPI, qui poursuit depuis vingt ans les auteurs des pires atrocit\u00e9s dans le monde, ne peut pas poursuivre le crime d\u2019agression si ce pays n\u2019a pas ratifi\u00e9 le statut de Rome, ce qui est le cas de la Russie et de l\u2019Ukraine. Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, \u00e9galement pr\u00e9sent, a, pour sa part, rappel\u00e9 que 20\u00a0000 enqu\u00eates avaient \u00e9t\u00e9 ouvertes pour des crimes de guerre en Ukraine. Quelque 14 Etats europ\u00e9ens enqu\u00eatent sur ces crimes et une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 mise en place, a-t-il soulign\u00e9.          La Russie nie syst\u00e9matiquement toutes les exactions dont ses troupes sont accus\u00e9es\u00a0: bombardements de civils, ex\u00e9cutions sommaires, viols. Et elle accuse en retour l\u2019Ukraine de crimes de guerre. Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions \u00e0 La\u00a0Haye sur la responsabilit\u00e9 russe pour les crimes commis en Ukraine","dateModified":"2022-07-14T12:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T09:59:12+00:00","articleBody":"                     Des sauveteurs interviennent sur un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel partiellement d\u00e9truit par un tir de missile \u00e0 Bachtanka, dans le district de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 14 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/88df685_1657792623218-805568.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","dateModified":"2022-07-14T10:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T09:38:56+00:00","articleBody":"                         Trois missiles russes ont touch\u00e9 un immeuble de bureaux et endommag\u00e9 des immeubles r\u00e9sidentiels voisins dans la ville de Vinnytsia, ville situ\u00e9e au sud-ouest de la capitale Kiev, annoncent les services d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Le premier bilan fait \u00e9tat d\u2019au moins douze morts, dont un enfant, et 25 bless\u00e9s. Vinnytsia, ville d\u2019environ 370\u00a0000 habitants, est un important n\u0153ud ferroviaire du centre-ouest de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Quatre missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes\u00a0\u00bb, avant d\u2019atteindre la ville, a pr\u00e9cis\u00e9 le gouverneur de loblast, Serhi Borzov, sur Telegram. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e9crit que l\u2019Ukraine a subi trois mille tirs de missiles depuis le d\u00e9but de la guerre et r\u00e9clame des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles.          Sur Telegram, Volodymyr Zelensky a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque jour, la Russie tue des civils, tue des enfants ukrainiens, tire des missiles sur des cibles civiles o\u00f9 il n\u2019y a rien de militaire. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, si ce n\u2019est un acte ouvert terrorisme\u00a0?\u00a0\u00bb          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le centre et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9gions relativement s\u00fbres, \u00e9loign\u00e9es des lignes de front du sud et de l\u2019est, raison pour laquelle elles accueillent de nombreux d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs de missile russes sur Vinnytsia\u00a0: un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, selon Zelensky","dateModified":"2022-07-14T11:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T08:26:26+00:00","articleBody":"     Sur toute la ligne de front, l\u2019arm\u00e9e russe ne rel\u00e2che pas sa pression. Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef,  la Russie a tir\u00e9 des roquettes et bombard\u00e9 des zones habit\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re de la r\u00e9gion de Louhansk et de la r\u00e9gion de Donetsk. \u00ab\u00a0Les attaques massives d\u2019artillerie et de mortier se poursuivent. (\u2026) Les Russes tentent de percer vers Siversk et d\u2019ouvrir la voie vers Bakhmout, c\u2019est pourquoi ils d\u00e9truisent tout ce qui se trouve devant eux\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il sur Telegram.               Dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, ce sont des missiles S-300 qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers des \u00e9tablissements d\u2019enseignement, des infrastructures de transport et un h\u00f4tel, annonce, pour sa part, Vitali Kim, le gouverneur de l\u2019oblast.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9rie de bombardements russes sur Siversk, Bakhmout et Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-14T09:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T07:55:54+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs r\u00e9coltent du bl\u00e9 alors que la centrale thermique de Vouhlehirsk br\u00fble au loin apr\u00e8s un bombardement, dans la r\u00e9gion du Donbass, en Ukraine, le 13 juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/49353a6_1657785262972-655726.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","dateModified":"2022-07-14T09:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T05:28:06+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens sur l\u2019\u00eele des Serpents, le 7 juillet. UKRAINIAN ARMED FORCES \/ VIA REUTERS           L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris, le 7\u00a0juillet, le contr\u00f4le de l\u2019\u00eele des Serpents apr\u00e8s le retrait des forces russes de ce petit territoire symbolique. Dans la foul\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait affirm\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une frappe matin sur l\u2019\u00eele aux Serpents avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb. Selon Anton Gerashchenko, l\u2019un des conseillers du pr\u00e9sident Zelensky, l\u2019aviation russe a essay\u00e9 de bombarder l\u2019\u00eele. \u00ab\u00a0Une paire de Su-27 a essay\u00e9 de bombarder l\u2019\u00eele, les bombes sont tomb\u00e9es \u00e0 l\u2019eau\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/4e3cbce_ogi001-ukraine-crisis-snake-island-0707-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe tente de bombarder l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-14T06:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:48:17+00:00","articleBody":"     La Russie et l\u2019Ukraine ont progress\u00e9, mercredi, au cours d\u2019une r\u00e9union d\u2019experts militaires \u00e0 Istanbul sur l\u2019\u00e9pineuse question du blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens.          Des \u00ab\u00a0progr\u00e8s r\u00e9ellement substantiels\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, a comment\u00e9 devant des m\u00e9dias, apr\u00e8s la fin des entretiens russo-ukrainiens en Turquie, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des nations unies (ONU), Antonio Guterres, qui a dit esp\u00e9rer qu\u2019un \u00ab\u00a0accord formel\u00a0\u00bb pourrait \u00eatre prochainement conclu. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, \u00e0 Istanbul, nous avons vu une \u00e9tape capitale, un pas en avant pour assurer l\u2019exportation s\u00fbre et s\u00e9curis\u00e9e des produits alimentaires ukrainiens \u00e0 travers la mer Noire\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons une lueur d\u2019espoir pour soulager la souffrance humaine et soulager la faim dans le monde.\u00a0\u00bb          Optimisme prudent, \u00e9galement, du c\u00f4t\u00e9 du ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, qui a soulign\u00e9 que les experts militaires russes et ukrainiens s\u2019\u00e9taient entendus sur des \u00ab\u00a0contr\u00f4les communs\u00a0\u00bb dans les ports et sur les moyens de \u00ab\u00a0garantir la s\u00e9curit\u00e9 des voies de transfert\u00a0\u00bb, autrement dit des couloirs s\u00e9curis\u00e9s pour le transport maritime des produits agricoles.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 convenu que les d\u00e9l\u00e9gations de la Russie et de l\u2019Ukraine se rencontreraient de nouveau en Turquie la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9, jugeant qu\u2019un accord final sur les c\u00e9r\u00e9ales actuellement immobilis\u00e9es dans les ports ukrainiens du fait de l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier pourrait alors \u00eatre conclu.          L\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 par Antonio Guterres depuis plus de deux mois vise non seulement \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens, en particulier \u00e0 Odessa (Sud), mais \u00e0 faciliter les exportations russes de grains et d\u2019engrais. Autant de produits qui font cruellement d\u00e9faut sur le march\u00e9 mondial. Des responsables turcs ont assur\u00e9 disposer de vingt cargos en mer Noire pr\u00eats \u00e0 \u00eatre rapidement charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9 et d\u2019autres c\u00e9r\u00e9ales, et le temps presse, face \u00e0 la hausse mondiale des prix des denr\u00e9es alimentaires, qui fait peser des risques de famine, notamment sur l\u2019Afrique.          Moscou avait rappel\u00e9, mardi, son exigence de \u00ab\u00a0contr\u00f4ler et fouiller les navires, pour \u00e9viter la contrebande d\u2019armes, et un engagement de Kiev \u00e0 ne pas organiser de provocations\u00a0\u00bb. La Russie veut, par ailleurs, que l\u2019Ukraine d\u00e9mine ses ports, ce que cette derni\u00e8re refuse d\u2019envisager, de crainte d\u2019une attaque amphibie contre des villes telles qu\u2019Odessa.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des progr\u00e8s dans les discussions sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-07-14T06:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:25:07+00:00","articleBody":"     Un appel intercept\u00e9, publi\u00e9 par le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, r\u00e9v\u00e8le une conversation entre des soldats russes. L\u2019un d\u2019eux, qui aurait combattu quelque part dans l\u2019oblast de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, y d\u00e9clare que son unit\u00e9 subit des pertes.          Il ajoute m\u00eame que, en raison des attaques constantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, de nombreux soldats ne veulent pas participer aux futures offensives russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un message intercept\u00e9 montre la lassitude de soldats russes","dateModified":"2022-07-14T05:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:14:04+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk.          D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier, pour l\u2019heure, ces affirmations. Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9, dans leur rapport d\u2019information du soir, que la Russie n\u2019avait men\u00e9 aucun nouvel assaut sur la ligne de front qui comprend Siversk, mais que la ville avait \u00e9t\u00e9 la cible de tirs d\u2019artillerie.          Les forces russes ont d\u00e9j\u00e0 lutt\u00e9 pendant de nombreuses semaines avant de capturer des cibles telles que les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk. La Russie a men\u00e9 des assauts terrestres, mardi, au nord de Sloviansk, autre ville-cl\u00e9 du Donbass, devenue objectif prioritaire pour Moscou, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme l\u2019avoir repouss\u00e9e, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          \u00ab\u00a0Dans le Donbass, les forces russes vont probablement se concentrer sur la prise de plusieurs petites villes au cours de la semaine \u00e0 venir, notamment Siversk et Dolyna, aux abords de Sloviansk et de Kramatorsk\u00a0\u00bb, celles-ci constituant leurs \u00ab\u00a0principaux objectifs\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, a observ\u00e9 r\u00e9cemment le ministre de la d\u00e9fense britannique sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable s\u00e9paratiste annonce que l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans Siversk","dateModified":"2022-07-14T06:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:07:49+00:00","articleBody":"     Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues ce jeudi matin dans la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, rapporte son maire, Oleksandr Senkevich.          Il a exhort\u00e9 les habitants \u00e0 rester dans des abris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-14T05:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:02:07+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra (Appel chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, CDA, centre droit) appelle \u00e0 lutter contre le sentiment de lassitude qui pourrait s\u2019installer apr\u00e8s plus de quatre mois de guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T05:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T03:56:49+00:00","articleBody":"      D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk. D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier pour l\u2019heure ces affirmations.          Le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait \u00e9tat ce jeudi matin \u00ab\u00a0d\u2019un mort et de cinq bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Bakhmout, apr\u00e8s, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l\u2019une des plus \u00ab\u00a0brutales de toute la guerre\u00a0\u00bb.          La Russie et l\u2019Ukraine ont progress\u00e9, mercredi, au cours d\u2019une r\u00e9union d\u2019experts militaires \u00e0 Istanbul sur l\u2019\u00e9pineuse question du blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens, la Turquie annon\u00e7ant de nouvelles discussions sur le sujet la semaine prochaine.          La Cor\u00e9e du Nord a officiellement reconnu les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme \u00e9tant des pays ind\u00e9pendants, a rapport\u00e9, jeudi matin, un m\u00e9dia d\u2019Etat nord-cor\u00e9en. Kiev a annonc\u00e9 rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie, dans le cadre d\u2019un \u00e9ventuel accord de paix, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019aucune n\u00e9gociation de paix n\u2019\u00e9tait en cours entre Moscou et Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-07-14T05:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T03:55:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez suivre notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-14T03:55:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/7480/4986/1342/894/3/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/14/19-12">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La rivalité entre la Chine et les Etats-Unis a suscité un vif intérêt au détriment de l’urgence climatique qui pèse sur ces nations particulièrement vulnérables.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Asie-Pacifique             Réchauffement climatique : les îles vulnérables du Pacifique appellent à une action « urgente et immédiate »      La rivalité entre la Chine et les Etats-Unis a suscité un vif intérêt au détriment de l’urgence climatique qui pèse sur ces nations particulièrement vulnérables.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h06, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’édition 2022 du Forum des îles du Pacifique était la plus importante depuis des années, le forum n’ayant pas pu se tenir durant la pandémie de Covid-19.  WILLIAM WEST / AFP                 Au Forum des îles du Pacifique (FIP) qui s’est ouvert mardi à Suva, capitale de la République des îles Fidji, les pays en première ligne face à la montée des eaux ont demandé jeudi une action mondiale « urgente et immédiate » contre le changement climatique.            Les dirigeants des îles du Pacifique ont souligné que le temps était compté pour éviter les « pires scénarios » qui verraient leurs pays, dont beaucoup se situent juste au-dessus du niveau de la mer, engloutis ou rendus inhabitables par des tempêtes de plus en plus violentes. « Nous sommes en première ligne face aux effets néfastes du changement climatique », ont rappelé les dirigeants dans un document stratégique commun pour 2050, adopté après trois jours de discussions. Ils ont alors appelé à « une action urgente, robuste et transformatrice » à tous les niveaux, national, régional et mondial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les îles du Pacifique se réunissent sous l’œil de la Chine et des Etats-Unis                   Washington promet 600 millions de dollars            L’édition 2022 du Forum des îles du Pacifique était la plus importante depuis des années : l’urgence climatique se fait de plus en plus pressante pour les îles de faible altitude, et le forum n’a pas pu se tenir durant la pandémie de Covid-19. Mais le sommet a été marqué par les rivalités géopolitiques dans la région, notamment entre les Etats-Unis et la Chine.              La vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris, a annoncé lors d’une allocution vidéo que Washington allait ouvrir deux nouvelles ambassades au Royaume de Tonga et en République de Kiribati, nommer un envoyé régional et injecter 600 millions de dollars supplémentaires dans la région pour tenter de contenir l’avancée de la Chine dans cette partie du monde.             

<article-nb="2022/07/14/19-13">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La communauté juive marocaine, estimée aujourd’hui à 3 000 personnes, reste la plus importante d’Afrique du Nord.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, le roi Mohammed VI entérine de nouvelles instances pour le judaïsme      La communauté juive marocaine, estimée aujourd’hui à 3 000 personnes, reste la plus importante d’Afrique du Nord.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h04    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le roi du Maroc Mohammed VI (à droite) préside un conseil des ministres accompagné de son fils le prince héritier Moulay Hassan, au palais royal de Rabat, le 13 juillet 2022.  - / AFP                 Le roi Mohammed VI a entériné mercredi 13 juillet une réorganisation de la communauté juive au Maroc, « composante » de la culture nationale, lors d’un conseil des ministres qu’il a exceptionnellement présidé au palais royal de Rabat.            A la fin de ce conseil, le ministre de l’intérieur Abdelouafi Laftit a présenté devant le monarque de nouvelles mesures concernant l’organisation de la communauté juive marocaine, selon un communiqué du porte-parole du palais royal, Abdelhak Lamrini.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale                   Ces mesures – « élaborées, en application des hautes instructions royales » – « viennent consacrer l’affluent hébraïque en tant que composante de la culture marocaine riche de ses multiples affluents », souligne le communiqué publié par l’agence officielle MAP.              La communauté juive marocaine, estimée aujourd’hui à 3 000 personnes, reste la plus importante d’Afrique du Nord, malgré un départ massif vers Israël après la création de l’Etat hébreu en 1948.            700 000 Israéliens d’ascendance marocaine            Présente depuis l’Antiquité, renforcée au XVe siècle par l’expulsion des juifs d’Espagne, cette communauté a atteint 250 000 âmes à la fin des années 1940. Les nouvelles dispositions ont été élaborées à l’issue de consultations avec les représentants et des personnalités de la communauté juive, selon le communiqué royal.            Elles instaurent un Conseil national de la communauté juive marocaine, chargé de « la gestion des affaires de la communauté et la sauvegarde du patrimoine et du rayonnement culturel et cultuel du judaïsme et de ses valeurs marocaines authentiques ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les juifs marocains renouent avec leur histoire                   Elles prévoient aussi la création d’une Commission des juifs marocains de l’étranger qui « œuvre à consolider les liens des juifs marocains établis à l’étranger avec leur pays d’origine, à renforcer leur rayonnement cultuel et culturel et à défendre les intérêts suprêmes du royaume ». Les quelque 700 000 Israéliens d’ascendance marocaine ont souvent gardé des liens très forts avec leur pays d’origine.              Enfin est créée une Fondation du judaïsme marocain qui « a pour missions de promouvoir et veiller au patrimoine immatériel judéo-marocain, de sauvegarder ses traditions et de préserver ses spécificités ». Cette nouvelle organisation du judaïsme marocain survient au moment où le rapprochement entre le royaume chérifien et l’Etat hébreu se poursuit à un rythme accéléré.            Normalisation avec l’Etat hébreu            Israël et le Maroc ont rétabli leurs relations diplomatiques en décembre 2020 dans le cadre des accords d’Abraham, un processus de normalisation entre l’Etat hébreu et plusieurs pays arabes, soutenu par l’ancienne administration américaine de Donald Trump.            Au cours du même conseil des ministres présidé par le souverain – une occasion rare –, ont été adoptés un projet de réforme du système de santé, qui doit répondre à la « généralisation de la protection sociale », ainsi qu’une charte de l’investissement.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le « deal » de Donald Trump entre le Maroc et Israël                   C’est la deuxième fois en trois jours que Mohammed VI apparaît en public, accompagné du prince héritier Moulay Hassan, depuis sa guérison du Covid-19. Il avait conduit dimanche la prière de l’Aïd el-Adha – la fête dite du sacrifice –, au palais royal de Salé, près de Rabat. Le 16 juin, le nouveau médecin personnel du souverain, Lahcen Belyamani, avait annoncé que le roi avait été testé positif au Covid-19, sous une forme asymptomatique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/14/au-maroc-le-roi-mohammed-vi-enterine-de-nouvelles-instances-pour-le-judaisme_6134732_3212.html"},"headline":"Au Maroc, le roi Mohammed VI ent\u00e9rine de nouvelles instances pour le juda\u00efsme","dateCreated":"2022-07-14T10:04:08+02:00","datePublished":"2022-07-14T10:04:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"La communaut\u00e9 juive marocaine, estim\u00e9e aujourd\u2019hui \u00e0 3\u00a0000\u00a0personnes, reste la plus importante d\u2019Afrique du Nord.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/249/0/3314/1657/1342/671/60/0/cdfd6c5_1657785172194-000-32ed3mz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-14">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Dans ce pays riche en gaz et en pétrole, les longues coupures de courant – une douzaine d’heures par jour – suscitent la colère et le désarroi des habitants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Energie             « On dort dans la voiture quand il fait chaud » : en Libye, le calvaire d’une vie sans électricité      Dans ce pays riche en gaz et en pétrole, les longues coupures de courant – une douzaine d’heures par jour – suscitent la colère et le désarroi des habitants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h03    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mahmoud Aguil et sa famille, ici à Tripoli le 5 juin 2022, dorment dans leur monospace climatisé pour fuir la chaleur lors des coupures d’électricité.  MAHMUD TURKIA / AFP                 « Voici ma chambre à coucher », souffle Mahmoud Aguil en montrant le coffre de son monospace : ce Libyen de 48 ans possède une villa mais dort dans sa voiture pour la climatisation, à cause des longues coupures d’électricité qui suscitent colère et désarroi dans un pays riche en gaz et en pétrole. « J’ai retiré les sièges arrière et j’ai transformé le coffre en chambre à coucher pour la climatisation. On dort ici quand il fait chaud », raconte ce père de deux enfants installé à Tripoli. La « pièce » aménagée dans son grand monospace fait 3 m2.            Pourtant, cet employé d’une organisation de déminage vit dans une villa de plain-pied de 250 m2 au cœur de la capitale. Sauf que l’électricité est coupée une douzaine d’heures par jour, voire dix-huit heures quand le thermomètre tutoie les 40 °C. Dormir sans climatisation devient une épreuve.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux Libye, un même maillot : comment le football contribue à panser les plaies d’un pays divisé                   Son épouse et ses deux filles « dorment au milieu », lui sur le bord de la banquette : « J’ai des maux de dos au réveil. » Et même « quand on a de l’électricité, le courant est très faible, à peine de quoi allumer des lampes », se désole Mahmoud Aguil. Un mur extérieur de sa maison est couvert d’impacts de balles, portant les stigmates des combats qui ont fait rage en Libye au cours de la dernière décennie.            « On souffre de tout »            Coupures d’électricité incessantes, inflation, insécurité… Les Libyens subissent de plein fouet le chaos qui frappe leur pays depuis la chute du régime de Mouammar Kadhafi, en 2011. Les infrastructures sont déficientes, l’économie à terre, les services défaillants. Le secteur névralgique de l’énergie, qui, du temps de Kadhafi, permettait de financer l’Etat-providence, a pâti de la guerre : pétrole dilapidé, infrastructures endommagées ou non entretenues, blocus…              La frustration est d’autant plus grande que les Libyens se savent peu nombreux (à peine 7 millions) pour se partager les dividendes des plus abondantes réserves pétrolières d’Afrique. « On souffre de tout, du secteur de la santé, de l’éducation. Les routes sont très mauvaises, nous n’avons rien », se lamente Mahmoud Aguil. Pour remédier aux coupures, certains recourent à des sources d’électricité autres que le réseau national, principalement des générateurs souvent polluants, gourmands en gazole et pas toujours fiables, sauf pour les modèles onéreux, qui démarrent à 5 000 euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Libye, l’impasse politique s’aggrave sur fond de blocage des sites pétroliers                   « Merci au gouvernement », ironise Mahmoud Aguil. Et il n’est pas le seul à pointer l’incurie des élites du pays. Début juillet, des manifestations ont été organisées à travers le pays contre la dégradation des conditions de vie et le chaos politique. La résolution des coupures intempestives d’électricité était en tête des revendications. Dans plusieurs villes, des bâtiments officiels ont été incendiés ou saccagés. A Tripoli, des contestataires cagoulés ont brûlé des pneus et fermé des routes. Après trois jours, le mouvement s’est essoufflé.            « L’Etat est absent »            A Tobrouk (est), des manifestants ont forcé l’entrée du Parlement avant d’y mettre le feu. Cette institution est l’un des symboles de la division du pays entre un camp basé en Cyrénaïque (est), dont le chef de file est le maréchal Khalifa Haftar, et un gouvernement basé à Tripoli, dirigé par le premier ministre Abdelhamid Dbeibah. Le camp Haftar appuie un gouvernement rival formé en mars avec le soutien du Parlement. Ses partisans bloquent depuis mi-avril des installations pétrolières clés comme moyen de pression pour déloger l’exécutif de Tripoli. Le blocus provoque aussi une baisse de la production de gaz, pourtant nécessaire à l’approvisionnement du réseau électrique, prolongeant un peu plus la durée des coupures.                             Lire aussi :  Libye : le Parlement de Tobrouk envahi par des manifestants                   Lundi, le gouvernement de Tripoli a consacré sa réunion hebdomadaire au secteur de l’électricité, reconnaissant avoir sous-estimé le problème. Les autorités ont annoncé la mise en service « ce mois-ci » de trois nouvelles centrales électriques.              En attendant, Ahmed Hejjaji vit un calvaire à Benghazi, à quelque 1 000 km de la capitale. « Les autorités doivent nous garantir l’accès à l’électricité », peste-t-il. Assis à côté, son enfant de 4 ans, gravement handicapé, a besoin d’électricité pour utiliser des appareils médicaux. Ahmed Hejjaji se dit impuissant. A la veille de l’Aïd al-Adha (fête musulmane du sacrifice), samedi 9 juillet, il a vécu une autre épreuve, comme nombre de ses compatriotes : « Parti tôt le matin à la banque pour retirer de l’argent, j’y suis resté jusqu’à 15 heures à faire la queue. Tout ça pourquoi ? Parce que l’Etat est absent. »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/14/on-dort-dans-la-voiture-quand-il-fait-chaud-en-libye-le-calvaire-d-une-vie-sans-electricite_6134731_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On dort dans la voiture quand il fait chaud\u00a0\u00bb\u00a0: en Libye, le calvaire d\u2019une vie sans \u00e9lectricit\u00e9","dateCreated":"2022-07-14T10:03:11+02:00","datePublished":"2022-07-14T10:03:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Energie"],"keywords":["Energie","International","Le Monde Afrique","Libye"],"description":"Dans ce pays riche en gaz et en p\u00e9trole, les longues coupures de courant \u2013 une douzaine d\u2019heures par jour \u2013 suscitent la col\u00e8re et le d\u00e9sarroi des habitants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/302/0/5472/2736/1342/671/60/0/41cd527_1657785272357-000-32dw4dt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Energie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-energie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-15">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le Mali a annoncé en mai qu’il quittait cette alliance dont les armées combattent, au côté de la force française « Barkhane », les groupes armés qui ensanglantent la région.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sahel             Le Tchad et le Niger veulent revitaliser la force antidjihadiste du G5 Sahel      Le Mali a annoncé en mai qu’il quittait cette alliance dont les armées combattent, au côté de la force française « Barkhane », les groupes armés qui ensanglantent la région.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h34    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les présidents nigérien, Mohamed Bazoum (à gauche), et tchadien, Mahamat Idriss Déby, à N’Djamena, le 13 juillet 2022.  DJIMET WICHE / AFP                 Les présidents du Tchad et du Niger ont promis, mercredi 13 juillet à N’Djamena, de tout faire pour revitaliser la force antidjihadiste conjointe du G5 Sahel après le départ du Mali et signé un accord de coopération sécuritaire dont rien n’a filtré. « La décision du retrait du Mali est un épisode qui va être dépassé, il y aura bientôt une réunion » entre les quatre autres pays alliés dans le G5 Sahel (Tchad, Niger, Burkina Faso et Mauritanie) « pour faire en sorte que le G5 soit viable », a affirmé le président nigérien, Mohamed Bazoum, lors d’une conférence de presse.                             Lire aussi :  Le Mali enterre le G5 Sahel                   Bamako a annoncé le 16 mai qu’il quittait cette alliance dont les armées combattent, au côté de la force française « Barkhane », les nombreux groupes djihadistes qui ensanglantent le Sahel et s’étendent inexorablement vers le sud de la région. « Nous n’avons pas encore considéré que c’est terminé pour le G5 Sahel, nous allons nous battre », a martelé M. Bazoum, sans commenter la décision de Bamako. Le Tchadien Mahamat Idriss Déby, proclamé « président de transition » à la tête d’une junte de quinze généraux à la mort de son père, Idriss Déby Itno, il y a quinze mois, a « regretté », lui, le départ du Mali. « Restons optimistes et espérons qu’il revienne sur sa décision », a lancé le jeune général.            L’état-major de « Barkhane » maintenu à N’Djamena            La France, qui a déployé pendant plusieurs années des milliers de militaires au Mali (jusqu’à 5 100), a été poussée vers la sortie par la junte au pouvoir depuis août 2020. Au Niger, son nouveau partenaire privilégié, elle maintiendra plus de 1 000 hommes, trois avions de combat, six drones armés et quatre à six hélicoptères, a récemment indiqué Paris, qui n’en dit pas plus mais assure régulièrement que ses troupes n’opéreront désormais plus en substitution des armées locales mais en « soutien », au gré des besoins des pays concernés. Interrogé par l’AFP sur le dispositif français souhaité par son pays, M. Bazoum a éludé la question. « Nous sommes en train de discuter avec nos partenaires pour redéfinir le redéploiement », a-t-il simplement déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le retrait du Mali signe de facto la mort du G5 Sahel »                   Les deux chefs d’Etat, qui ont annoncé sans plus de détails avoir signé un nouvel « accord dans le domaine de la sécurité », n’ont pas dit un mot sur le redéploiement de leurs propres troupes dans le Sahel, rendu nécessaire par la réduction de la voilure française. L’état-major français de l’opération qui succédera à « Barkhane » sera pour l’heure maintenu à N’Djamena, mais ses effectifs seront allégés, selon Paris. La puissante armée tchadienne, qui se déploie régulièrement chez ses voisins, est le principal pilier local de la guerre contre les djihadistes.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/14/le-tchad-et-le-niger-veulent-revitaliser-la-force-antidjihadiste-du-g5-sahel_6134728_3212.html"},"headline":"Le Tchad et le Niger veulent revitaliser la force antidjihadiste du G5 Sahel","dateCreated":"2022-07-14T09:34:23+02:00","datePublished":"2022-07-14T09:34:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Mauritanie","Burkina Faso","Mali","Niger","Tchad","Le Monde Afrique","Sahel"],"description":"Le Mali a annonc\u00e9 en mai qu\u2019il quittait cette alliance dont les arm\u00e9es combattent, au c\u00f4t\u00e9 de la force fran\u00e7aise \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb, les groupes arm\u00e9s qui ensanglantent la r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/3650/1825/1342/671/60/0/3d795d2_1657783570031-000-32ec8d9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-16">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Des fusillades entre bandes rivales ont fait près de 90 morts en une semaine dans la capitale haïtienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Haïti             Haïti : Port-au-Prince s’enfonce dans la violence des affrontements entre gangs      Des fusillades entre bandes rivales ont fait près de 90 morts en une semaine dans la capitale haïtienne.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h10, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Port-au-Prince, les stations-service ne distribuent plus une goutte de carburant, faisant flamber les prix au marché noir. En colère face à cette situation, des chauffeurs de taxi-moto ont érigé mercredi quantité de barricades sur les principaux axes routiers de la capitale.  ODELYN JOSEPH / AP                 L’envolée des prix, les carences de carburant ainsi que la guerre des gangs s’aggravent toujours davantage à Port-au-Prince, menaçant l’aide humanitaire pourtant cruciale pour les habitants. « Au moins 89 personnes ont été assassinées et 16 autres sont portées disparues » en une semaine dans des affrontements entre gangs à Port-au-Prince, la capitale d’Haïti, a annoncé le Réseau national de défense des droits humains dans un communiqué. Le bilan partiel de ces violences fait également état de « 74 blessés par balle ou à l’arme blanche », ajoute-t-il.            Depuis jeudi, les rafales d’armes automatiques crépitent à longueur de journée à Cité Soleil, commune la plus défavorisée et la plus densément peuplée de l’aire métropolitaine : deux factions de gangs s’y affrontent sans que la police, en manque d’hommes et d’équipements, intervienne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La situation d’Haïti se détériore dans un pourrissement sans fin »                   Le long des corridors des bidonvilles qui se sont formés dans la capitale depuis quarante ans, des milliers de familles n’ont d’autre choix que de se terrer chez elles, sans pouvoir se ravitailler en eau et en nourriture. Certains habitants sont victimes de balles perdues à l’intérieur même de leur modeste logement, fait de simples tôles, mais les ambulances ne sont pas autorisées à circuler librement dans la zone pour venir en aide aux blessés.              « Nous appelons tous les belligérants à permettre le passage des secours vers Brooklyn [nom du quartier de Cité Soleil où se concentrent les violences] et à épargner les civils », a exhorté, mercredi, Mumuza Muhindo, chef de mission de Médecins sans frontières.            Entravée dans ses opérations d’évacuation des victimes, l’organisation humanitaire a néanmoins opéré une quinzaine de blessés par jour en moyenne depuis vendredi, dans son hôpital situé à proximité de Cité Soleil. « Le long de la seule route menant à Brooklyn, nous avons rencontré des cadavres en décomposition ou brûlés, a ajouté Mumuza Muhindo. Il peut s’agir de personnes tuées lors des affrontements ou essayant de fuir et qui ont été abattues. C’est un vrai champ de bataille. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Haïti, la pénurie géante de carburant, orchestrée par les gangs, paralyse le pays                   Guerre des gangs, enlèvements            Ces affrontements meurtriers entre gangs affectent l’ensemble des activités à travers la capitale, car c’est à Cité Soleil que se situe le terminal pétrolier qui alimente Port-au-Prince et tout le nord d’Haïti. A travers la capitale, les stations-service ne distribuent plus une goutte de carburant, faisant drastiquement flamber les prix au marché noir. En colère face à cette situation, des chauffeurs de taxi moto ont érigé mercredi quantité de barricades à travers les principaux axes routiers de Port-au-Prince.              Face à ce mouvement spontané, seuls les courts déplacements à moto dans les quartiers étaient possibles. Soumis à de tels aléas, les habitants de la capitale peinent à organiser leurs activités quotidiennes, déjà entravées par le risque d’enlèvement.            Depuis plus de deux ans, les gangs multiplient les rapts crapuleux dans la ville, séquestrant des personnes de toutes les origines socio-économiques et de toutes les nationalités.            Jouissant d’une très large impunité, les bandes criminelles ont amplifié leurs actions au fil des semaines : au moins 155 enlèvements ont été commis en juin, contre 118 au mois de mai, a signalé,dans son dernier rapport, publié mercredi, le Centre d’analyse et de recherche en droits de l’homme, organisation haïtienne dotée d’un statut consultatif auprès du Conseil économique et social des Nations unies.                             Lire aussi :  Haïti : trente-huit personnes prises en otage après le détournement de leurs minibus                   La tentation de l’émigration            Quantité d’Haïtiens qui le peuvent fuient vers la République dominicaine ou les Etats-Unis. Beaucoup, n’ayant ni moyens économiques ni visa, risquent leur vie en prenant place sur des bateaux de fortune, espérant atteindre la Floride. Nombreux échouent sur les côtes cubaines ou bahamiennes, ou sont stoppés en mer par les garde-côtes américains.              Plus de 1 200 migrants en situation irrégulière ont été renvoyés en Haïti au cours du seul mois de juin, selon les statistiques de l’Office national des migrations. A leur retour, ils retrouvent leurs difficultés pour survivre, glanant des petits boulots informels, dans un pays où l’inflation annuelle est de plus de 20 % depuis déjà trois ans. Face aux conséquences de la guerre en Ukraine sur l’économie mondiale, ce taux pourrait dépasser 30 % d’ici à la fin de l’année, alertent les économistes.            Pour contourner les zones périphériques de Port-au-Prince, aux mains des gangs, l’agence onusienne utilise les voies aériennes et des routes maritimes pour envoyer de l’aide dans le sud et le nord du pays. Près de la moitié des 11 millions d’Haïtiens souffrent déjà d’insécurité alimentaire. Parmi eux, 1,3 million sont confrontés à une situation d’urgence humanitaire précédant le stade de la famine, selon la classification du Programme alimentaire mondial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Haïti, un an après l’assassinat du président Jovenel Moïse, l’enquête reste « au point mort »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/14/haiti-port-au-prince-s-enfonce-dans-la-violence-des-affrontements-entre-gangs_6134723_3210.html"},"headline":"Ha\u00efti\u00a0: Port-au-Prince s\u2019enfonce dans la violence des affrontements entre gangs","dateCreated":"2022-07-14T09:10:16+02:00","datePublished":"2022-07-14T09:10:16+02:00","dateModified":"2022-07-14T10:32:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ha\u00efti"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Ha\u00efti"],"description":"Des fusillades entre bandes rivales ont fait pr\u00e8s de 90 morts en une semaine dans la capitale ha\u00eftienne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/420/0/5040/2520/1342/671/60/0/9d607ea_ac8ba2f93b5d48df9bb5e0cb925c7806-ac8ba2f93b5d48df9bb5e0cb925c7806-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ha\u00efti","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/haiti/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-17">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Pour la première fois depuis douze ans, le président Alassane Ouattara et ses deux prédécesseurs, Laurent Gbagbo et Henri Konan Bédié, doivent se rencontrer ce jeudi. En ligne de mire, la réconciliation, mais aussi l’élection de 2025.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Politique             A Abidjan, les retrouvailles des trois « éléphants » de la politique ivoirienne      Pour la première fois depuis douze ans, le président Alassane Ouattara et ses deux prédécesseurs, Laurent Gbagbo et Henri Konan Bédié, doivent se rencontrer ce jeudi. En ligne de mire, la réconciliation, mais aussi l’élection de 2025.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           De gauche à droite : Alassane Ouattara, Laurent Gbagbo et Henri Konan Bédidé, à Abidjan, le 30 juin 2010.  SIA KAMBOU / AFP               Les rides des trois derniers présidents ivoiriens se sont creusées, les voix sont plus chevrotantes et les démarches claudicantes, mais les années effacent-elles les haines, atténuent-elles les ambitions et les désirs de revanche ? Pour leurs retrouvailles, jeudi 14 juillet à Abidjan, Alassane Ouattara, Laurent Gbagbo et Henri Konan Bédié, 245 ans à eux trois, devraient sans aucun doute se plier au jeu des clichés pleins de sourires complices et d’accolades fraternelles.            Leur dernière photo de groupe date de 2010. Derrière l’apparente bonne humeur et les promesses de paix, le premier tour de l’élection présidentielle approchait, la guerre aussi, entre un Laurent Gbagbo arc-bouté sur son refus de concéder sa défaite dans les urnes et un Alassane Ouattara, alors allié à Henri Konan Bédié, dont la victoire internationalement reconnue ne put se passer d’un recours aux armes.                            Lire aussi   En Côte d’Ivoire, les fausses promesses de réconciliation                 Douze ans plus tard, tout a changé en Côte d’Ivoire. Ou presque. Suite à la mort d’Amadou Gon Coulibaly, qu’il avait désigné comme son successeur, Alassane Ouattara, 80 ans, a remisé ses rêves de retraite et entamé fin 2020 son troisième mandat à la tête de l’Etat. Libéré des accusations de la Cour pénale internationale (CPI), Laurent Gbagbo, 77 ans, est revenu l’année suivante dans son pays après une décennie de prison, avec la volonté affichée de reprendre sa place sur l’échiquier politique. Leur aîné et prédécesseur, Henri Konan Bédié, 88 ans, a jusqu’ici bloqué toutes les possibilités de succession aux commandes de son parti, le Parti démocratique de Côte d’Ivoire (PDCI).          « Les tensions sont toujours là »          Les trois « éléphants », qui ont usé entre eux toutes les combinaisons d’alliances possibles pour conquérir le fauteuil présidentiel, continuent de donner le ton de la vie politique ivoirienne. Depuis près de trente ans, leurs querelles pour le pouvoir ont fait le malheur de leurs concitoyens, leurs rivalités ont drainé derrière elles leurs communautés d’origine, réveillant des tensions plus profondes autour de la nationalité et de la propriété de la terre.           « Depuis près de trente ans, leurs querelles pour le pouvoir ont fait le malheur de leurs concitoyens »          Si leur rencontre, ce jeudi, s’inscrit dans le cadre du « dialogue politique » engagé entre le pouvoir et l’ensemble de l’opposition depuis 2019, leur réunion intervient dans un moment d’apaisement du climat politique, moins de deux ans après la réélection d’Alassane Ouattara. Celle-ci avait été marquée par le boycott des opposants, qui contestaient la légalité de ce troisième mandat, et par des protestations violentes ayant fait officiellement 85 morts et 500 blessés. Comme le prévoyait l’un de ses proches, le chef de l’Etat a ensuite durci le ton pour affermir son autorité, avant de tendre la main et d’ouvrir le jeu – en apparence.        Il vous reste 51.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/14/a-abidjan-les-retrouvailles-des-trois-elephants-de-la-politique-ivoirienne_6134712_3212.html"},"headline":"A Abidjan, les retrouvailles des trois \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9phants\u00a0\u00bb de la politique ivoirienne","dateCreated":"2022-07-14T06:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-14T06:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis douze ans, le pr\u00e9sident Alassane Ouattara et ses deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs, Laurent Gbagbo et Henri Konan B\u00e9di\u00e9, doivent se rencontrer ce jeudi. En ligne de mire, la r\u00e9conciliation, mais aussi l\u2019\u00e9lection de 2025.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/90/0/3000/1500/1342/671/60/0/8c44550_1657725450902-000-par3326576.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-18">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ En recrutant deux des plus proches conseillers de Barack Obama, Uber s’est assuré un appui sans faille de la diplomatie américaine, et la capacité de décrocher des rendez-vous aux plus hauts niveaux politiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        Uber Files             « Uber Files » : les « Obama boys » reconvertis en VRP de luxe      En recrutant deux des plus proches conseillers de Barack Obama, Uber s’est assuré un appui sans faille de la diplomatie américaine, et la capacité de décrocher des rendez-vous aux plus hauts niveaux politiques.          Par Damien Leloup         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A l’été 2014, une rumeur insistante circule à Washington : David Plouffe, l’un des plus proches conseillers de Barack Obama, pourrait revenir à la Maison Blanche. Principal architecte de la campagne victorieuse du démocrate en 2008, M. Plouffe avait quitté son poste de conseiller senior du président en 2013. Dans les cercles politiques, son retour est évoqué de manière insistante, pour accompagner Barack Obama durant les deux dernières années de son mandat. Mais le 14 août, à la surprise générale, c’est un tout autre poste que rejoint M. Plouffe : celui de vice-président d’Uber.                         L’Américain David Plouffe, conseiller en chef et membre du conseil d’administration d’Uber, le 10 mai 2016, à New York.  NOAM GALAI/GETTY IMAGES VIA AFP               Le choix d’un des plus réputés cadres de l’administration Obama ne doit rien au hasard. Quelques mois plus tôt, à la conférence Recode, le PDG d’Uber, Travis Kalanick, expliquait rechercher un nouveau vice-président capable de mener une campagne politique pour le compte de son entreprise : « Nous ne sommes pas Pinterest. Nous changeons la manière dont les villes fonctionnent (…) Nous sommes dans une campagne politique, le candidat, c’est Uber, et notre adversaire est un connard qui s’appelle Taxi. »            Dans cette nouvelle campagne qu’il est chargé de mener, M. Plouffe peut compter sur un vieux compagnon de route : Jim Messina, le chief of staff (« chef de cabinet ») de Barack Obama durant sa campagne de 2008, qui a lui aussi rejoint le secteur privé et compte, à l’époque, Uber parmi ses clients.          Mobiliser l’ambassadrice américaine à Paris          Les deux hommes n’apportent pas uniquement à Uber leur sens de la stratégie politique. Ils disposent d’un carnet d’adresses gigantesque, dans lequel figure tout le gratin de l’administration américaine. En France, où Uber est en pleine tourmente en 2015, et où les contrôles et perquisitions se multiplient, ces connexions sont rapidement mises à profit pour faire pression, via l’ambassade des Etats-Unis, sur le gouvernement. Les « Uber Files » montrent à quel point Uber a tenté de faire peser toute la puissance de la diplomatie américaine en sa faveur.                           « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                  Aux Etats-Unis, les ambassades sont des postes politiques ; chaque nouveau président peut nommer des diplomates de son bord. Jane Hartley, qui occupe le prestigieux poste de Paris, a été nommée par Barack Obama en juin 2014. « On lui a donné la France », plaisante M. Messina, dans un échange avec un lobbyiste d’Uber. Cheffe d’entreprise avant de devenir ambassadrice, Mme Hartley faisait également partie des principaux donateurs de la campagne 2012 de Barack Obama.            L’équipe d’Uber en France se sent ainsi parfaitement légitime à solliciter l’ambassade. Un des cadres d’Uber France suggère, en octobre 2015, « d’activer Jane Hartley pour qu’elle écrive formellement au président de la République pour se plaindre 1/du harcèlement policier et administratif qu’Uber subit en France et 2/des entraves politiques et juridiques qui brident [leur] développement business dans les villes françaises ». Sollicitée par Le Monde et ses partenaires, Jane Hartley n’a pas donné suite.        Il vous reste 50.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/07/14/uber-files-les-obama-boys-reconvertis-en-vrp-de-luxe_6134711_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: les \u00ab\u00a0Obama boys\u00a0\u00bb reconvertis en VRP de luxe","dateCreated":"2022-07-14T06:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-14T06:00:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Uber Files"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie","Les taxis contre Uber","Pixels","Uber Files"],"description":"En recrutant deux des plus proches conseillers de Barack Obama, Uber s\u2019est assur\u00e9 un appui sans faille de la diplomatie am\u00e9ricaine, et la capacit\u00e9 de d\u00e9crocher des rendez-vous aux plus hauts niveaux politiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/e016a83_1657709227352-27-obama.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-19">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ D’un côté l’axe chiite, représenté par l’Iran et ses soutiens dans différents pays, de l’autre, l’alliance issue des accords entre Israël et quatre Etats arabes. A tout moment, la poudrière moyen-orientale pourrait s’embraser, alerte, dans une tribune au « Monde », Antoine Basbous, directeur de l’Observatoire des pays arabes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                  Débats          Antoine Basbous : « La guerre secrète entre l’Iran et Israël peut déboucher sur un conflit ouvert, entraînant leurs blocs respectifs »   Tribune        Antoine Basbous  Spécialiste du monde arabe        D’un côté l’axe chiite, représenté par l’Iran et ses soutiens dans différents pays, de l’autre, l’alliance issue des accords entre Israël et quatre Etats arabes. A tout moment, la poudrière moyen-orientale pourrait s’embraser, alerte, dans une tribune au « Monde », Antoine Basbous, directeur de l’Observatoire des pays arabes.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Abonné aux crises qui dégénèrent parfois en guerre, le Moyen-Orient vit un nouvel épisode de grande tension. Deux blocs s’affrontent par divers biais. Le premier est mené par l’Iran messianique, qui a réussi à embrigader plusieurs pays, au travers des milices qu’il a armées dans une zone que le roi de Jordanie avait appelée, en 2004, le « croissant chiite ». Ainsi, Téhéran exploite l’archipel des communautés chiites en détricotant les institutions des Etats. Trois thèmes sont déployés pour mobiliser ses partisans : la lutte contre l’impérialisme américain, l’antisionisme et le soutien à la cause palestinienne. L’Iran tient ses « colonies » d’une main de fer et ne tolère aucune contestation. Et quand les urnes désavouent les groupes qu’il contrôle, la riposte passe par le blocage des institutions et l’omnipotence des milices. L’Irak en fait actuellement les frais, tout comme le Liban l’avait expérimenté bien avant lui. La résistance à Israël a bon dos : elle masque une politique hégémonique décomplexée.          Face à l’alliance des milices menée par Téhéran, un autre axe s’est formé entre Etats. A la « paix froide » et timide, lancée par les accords israélo-égyptiens de Camp David (1978), ont succédé, avec une grande vigueur, les accords d’Abraham, signés en 2020 entre Israël et deux Etats arabes : les Emirats arabes unis et le Bahreïn, rejoints par le Soudan et le Maroc. Toutes ces percées ont été parrainées par Washington. Hétérogène en apparence, ce deuxième axe semble pourtant solide.          Le conflit de mai 2021 entre Israël et le Hamas à Gaza a prouvé que les partenaires de l’alliance n’ont pas fléchi. De plus, cet axe se structure militairement : sur son flanc est, il déploie des radars israéliens dans le Golfe pour intercepter d’éventuels projectiles iraniens. Du gagnant-gagnant pour tous les pays menacés par l’Iran. A Washington, le Congrès plaide pour l’intégration régionale des systèmes de défense antimissiles. Subsiste toutefois une fragilité originelle : des régimes arabes sont susceptibles de subir des contestations amalgamant crises socioéconomiques et relations avec l’Etat hébreu.          Les Emirats arabes unis, locomotive          Le nouvel axe a pour locomotive les Emirats arabes unis qui l’assument au grand jour et recrutent de nouveaux entrants, tel le Soudan qui a peu d’intérêts directs avec Israël. Le volontarisme émirien ne doit pas cacher le fait qu’Israël se distingue comme le « senior partner » de l’alliance, car ce dernier domine les trois causes qui la structurent : s’entraider à Washington pour plaider la cause de chacun – sans conteste, Israël y est le plus influent ; lutter contre l’expansionnisme iranien – là aussi, Israël a fait ses preuves ; enfin, coopérer sur le plan technologique – là encore, l’Etat hébreu est un acteur majeur.        Il vous reste 53.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/14/antoine-basbous-la-guerre-secrete-entre-l-iran-et-israel-peut-deboucher-sur-un-conflit-ouvert-entrainant-leurs-blocs-respectifs_6134709_3232.html"},"headline":"Antoine Basbous\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre secr\u00e8te entre l\u2019Iran et Isra\u00ebl peut d\u00e9boucher sur un conflit ouvert, entra\u00eenant leurs blocs respectifs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-14T06:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-14T06:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Moyen-Orient"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","International","Iran","Isra\u00ebl","Moyen-Orient"],"description":"D\u2019un c\u00f4t\u00e9 l\u2019axe chiite, repr\u00e9sent\u00e9 par l\u2019Iran et ses soutiens dans diff\u00e9rents pays, de l\u2019autre, l\u2019alliance issue des accords entre Isra\u00ebl et quatre Etats arabes. A tout moment, la poudri\u00e8re moyen-orientale pourrait s\u2019embraser, alerte, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Antoine Basbous, directeur de l\u2019Observatoire des pays arabes.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Basbous","description":"Sp\u00e9cialiste du monde arabe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/424/0/5088/2544/1342/671/60/0/ea21214_1657692735871-000-32d67r6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Moyen-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-20">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ A la fin des années 1960, le Danemark a fait poser un stérilet à de nombreuses Groenlandaises, y compris mineures, sans leur consentement. Les victimes réclament aujourd’hui réparation. Le gouvernement vient d’accepter d’ouvrir une enquête.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         M le mag        Danemark             Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »      A la fin des années 1960, le Danemark a fait poser un stérilet à de nombreuses Groenlandaises, y compris mineures, sans leur consentement. Les victimes réclament aujourd’hui réparation. Le gouvernement vient d’accepter d’ouvrir une enquête.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 07h40    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Naja Lyberth (en février 2019) a subi la pose d’un stérilet à 14 ans, sans que ses parents en soient avertis.  LEIFF JOSEFSEN               Naja Lyberth avait 14 ans. C’était en 1976. Elle vivait à Maniitsoq, une petite île à l’ouest du Groenland. Le lendemain d’une visite médicale à l’école, l’adolescente et ses camarades de classe ont été envoyées à l’hôpital : on allait leur poser un stérilet. Ses parents n’en ont pas été informés. Pour la jeune fille, refuser n’était pas une option. A 60 ans, cette psychologue à Nuuk, la capitale de la province autonome danoise, se souvient encore de la douleur déchirante, quand le stérilet a pénétré dans son utérus. La souffrance reviendrait tous les mois, au moment de ses règles.          Lors de l’intervention, Naja Lyberth n’avait jamais eu de relations sexuelles. « L’Etat a volé ma virginité », confiait-elle, en juin 2021, au magazine féminin groenlandais Arnanut. Dans l’article, une autre femme témoigne. Combien sont-elles à avoir subi la même épreuve ? Le journal livre un chiffre vertigineux : entre 1966 et 1970, 4 500 dispositifs intra-utérins (DIU) ont été posés sur des femmes et des adolescentes groenlandaises. Or, à cette époque, elles étaient 9 000 en âge d’avoir des enfants, dans tout l’archipel.            Découvrant l’article, les journalistes Anne Pilegaard Petersen et Celine Klint, à Copenhague, décident d’enquêter, étonnées par le peu d’informations autour de ce sujet. Comme Naja Lyberth, elles s’interrogent : pourquoi autant de Groenlandaises, dont certaines très jeunes se sont vu imposer un stérilet sans le consentement de leurs parents ? Qui en avait décidé ainsi ? Et avec quel agenda ? Dans un podcast mis en ligne début mai sur le site du groupe d’audiovisuel public DR, Anne Pilegaard Petersen et Celine Klint lèvent le voile sur un des chapitres oubliés de l’histoire coloniale du Danemark : la « campagne des stérilets ».          Modernisation à marche forcée          Depuis que Naja a témoigné, de très nombreuses autres victimes sont sorties du silence. Certaines n’ont jamais pu avoir d’enfants, après diverses infections causées – elles en sont convaincues – par le DIU. D’autres, ignorant qu’on leur avait posé un stérilet, l’ont découvert des années plus tard. Ont-elles refoulé le souvenir de la visite à l’hôpital et de l’insertion, dans leurs entrailles, de ce moyen de contraception ? Toujours est-il que des médecins ont longtemps continué à en découvrir la présence dans l’utérus de leurs patientes. Ces dernières allaient consulter car elles ne parvenaient pas à tomber enceintes.          « Les femmes dans ce cas de figure n’étaient pas nombreuses, mais suffisamment néanmoins pour que tous les gynécologues ayant exercé ici en aient fait l’expérience », a récemment raconté Aviaja Siegstad, praticienne à l’hôpital de la Reine Ingrid à Nuuk, à la chaîne groenlandaise KNR. Comme ses collègues, elle supposait que quelques gynéco­logues étaient responsables, à titre individuel.        Il vous reste 50.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/14/au-groenland-la-scandaleuse-campagne-du-sterilet_6134707_4500055.html"},"headline":"Au Groenland, la scandaleuse \u00ab\u00a0campagne du st\u00e9rilet\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-14T05:50:12+02:00","datePublished":"2022-07-14T05:50:12+02:00","dateModified":"2022-07-14T07:40:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Danemark"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Actu","M le mag","Europe","International","Danemark"],"description":"A la fin des ann\u00e9es\u00a01960, le Danemark a fait poser un st\u00e9rilet \u00e0 de nombreuses Groenlandaises, y compris mineures, sans leur consentement. Les victimes r\u00e9clament aujourd\u2019hui r\u00e9paration. Le gouvernement vient d\u2019accepter d\u2019ouvrir une enqu\u00eate.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/78/0/1476/738/1342/671/60/0/4437a33_208793-3281897.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       


        
  
