<FILE-date="2022/07/14/19">

<article-nb="2022/07/14/19-1">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le chef de l’Etat, en dépit d’une situation politique complexe, n’a rien cédé sur ses projets de réformes, concernant notamment les retraites et le travail. Et a annoncé un plan de sobriété énergétique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions      Le chef de l’Etat, en dépit d’une situation politique complexe, n’a rien cédé sur ses projets de réformes, concernant notamment les retraites et le travail. Et a annoncé un plan de sobriété énergétique.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 18h44, mis à jour à 19h28    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, à la fin du défilé de la fête nationale, sur les Champs-Elysées, à Paris, jeudi 14 juillet 2022  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR "LE MONDE"               Emmanuel Macron a longtemps trouvé l’exercice trop convenu et trop contraignant pour dérouler le fil de sa « pensée complexe ». Mais, à l’heure où l’autorité du président de la République est mise à mal, restreinte par la majorité relative du camp présidentiel à l’Assemblée nationale, le solennel de l’entretien télévisé du 14-Juillet a soudain repris du sens aux yeux d’un chef de l’Etat que ses contempteurs disent fatigué et en manque d’inspiration. Jeudi, peu après 13 heures, une fois la parade militaire achevée, Emmanuel Macron s’est donc plié à la tradition, en répondant aux questions, dans les jardins de l’Elysée, des journalistes de TF1, Anne-Claire Coudray, et de France 2, Caroline Roux.                           Lire aussi :  Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été                 « Ça me touche qu’on s’inquiète pour moi », s’est amusé le chef de l’Etat lors de l’échange, pour mieux démonter les soupçons de faiblesse suggérés par l’opposition. Pugnace, résolument confiant dans sa capacité à mener à bien son projet en dépit des obstacles qui s’accumulent sur son chemin, Emmanuel Macron a tenté en une heure à peine de clarifier son cap pour les cinq années à venir, soucieux de laisser une « trace dans l’histoire » sans toutefois prétendre « écrire [cette] histoire avant de la faire ».            A la fin, celui qui, en décembre 2021, affirmait « avoir appris » de son premier mandat, regrettant certaines maladresses, semble aujourd’hui assumer pleinement son personnage, résolument libéral sur le plan économique et au-dessus de la mêlée. Certes, « Jupiter » n’est plus. « Je n’ai jamais revendiqué cette comparaison mythologique même si certains avaient voulu me voir comme tel. C’est plus Vulcain, c’est-à-dire à la forge », explique-t-il. Mais le chef de l’Etat ne regrette rien. Surtout pas son propos, tenu en 2018, devant un jeune horticulteur, assurant qu’il lui suffisait de traverser la rue pour trouver du travail. « C’est une vérité », lâche-t-il.                           Lire aussi :  Après l’interview d’Emmanuel Macron, lors du 14-Juillet, les partis d’opposition critiquent la méthode et les réformes annoncées                 Le travail sera, de fait, l’une des valeurs cardinales de ce second quinquennat, avec en ligne de mire l’objectif du plein-emploi, à savoir un taux de chômage à 5 %. A l’heure où l’inflation, liée en partie au conflit en Ukraine, dévore le budget des ménages, Emmanuel Macron voit dans « le travail et les salaires » la meilleure réponse à cette question du pouvoir d’achat. Sur les salaires, il reviendra avant tout aux entreprises de faire un effort. Sur le travail, « il n’y a pas de fatalité », a-t-il expliqué, réitérant l’idée à la rentrée d’une refonte de l’assurance-chômage, évoquant une réforme de « France Travail » et l’idée d’un revenu de solidarité active (RSA) qui serait assorti de dispositifs visant à inciter plus fermement le retour à l’emploi.        Il vous reste 62.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/allocution-du-14-juillet-emmanuel-macron-campe-sur-ses-positions_6134814_823448.html"},"headline":"Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions","dateCreated":"2022-07-14T18:44:41+02:00","datePublished":"2022-07-14T18:44:41+02:00","dateModified":"2022-07-14T19:28:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Pixels","Uber Files","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Le chef de l\u2019Etat, en d\u00e9pit d\u2019une situation politique complexe, n\u2019a rien c\u00e9d\u00e9 sur ses projets de r\u00e9formes, concernant notamment les retraites et le travail. Et a annonc\u00e9 un plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/68/0/3600/1800/1342/671/60/0/573fb37_1657813235984-14-juillet-2022-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-2">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Le Mouvement 5 étoiles, membre de la coalition au pouvoir, a décidé de boycotter un vote de confiance sur un texte discuté au Sénat, ce qui a provoqué l’annonce de la démission.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Italie             Mario Draghi, président du conseil italien, annonce sa démission après l’effritement de sa coalition      Le Mouvement 5 étoiles, membre de la coalition au pouvoir, a décidé de boycotter un vote de confiance sur un texte discuté au Sénat, ce qui a provoqué l’annonce de la démission.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 19h12, mis à jour à 19h22    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Mario Draghi à Rome, le 12 juillet 2022.  MAURO SCROBOGNA / AP                 Le président du conseil italien, Mario Draghi, a annoncé, jeudi 14 juillet, sa démission, soulignant dans un communiqué que les conditions n’étaient plus réunies pour l’exécution de ses fonctions après la décision du Mouvement 5 étoiles (M5S), membre de la coalition au pouvoir, de boycotter un vote de confiance sur un texte discuté au Sénat.            « Je veux vous annoncer que, ce soir, je remettrai ma démission au président de la République », Sergio Mattarella, a déclaré M. Draghi, selon des propos rapportés dans un communiqué de ses services.              Mercredi soir, le président du M5S, Giuseppe Conte, avait annoncé que les sénateurs de son parti n’avaient pas participé au vote de confiance demandé par l’exécutif sur un décret-loi contenant des mesures d’environ 23 milliards d’euros pour aider les familles et les entreprises face à l’inflation.            M. Draghi, qui s’est entretenu aussitôt après ce vote avec M. Mattarella, dont le rôle est crucial en cas de crise politique, disposait d’une majorité pour gouverner même sans le « 5 étoiles ». Mais l’ancien président de la Banque centrale européenne avait affirmé à plusieurs reprises qu’il n’y aurait pas de gouvernement sans eux.            Il était arrivé aux affaires au début de 2021 pour constituer une coalition d’« unité nationale » susceptible de surmonter l’urgence pandémique et la crise économique qui s’est ensuivie. Or, sans le soutien du M5S, il considère que son gouvernement devient « politique » et estime qu’il n’a pas été mandaté pour conduire un cabinet de cette nature.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/14/le-president-du-conseil-italien-mario-draghi-annonce-sa-demission-au-vu-de-l-effritement-de-sa-coalition_6134821_3210.html"},"headline":"Mario Draghi, pr\u00e9sident du conseil italien, annonce sa d\u00e9mission apr\u00e8s l\u2019effritement de sa coalition","dateCreated":"2022-07-14T19:12:51+02:00","datePublished":"2022-07-14T19:12:51+02:00","dateModified":"2022-07-14T19:22:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Le Mouvement 5 \u00e9toiles, membre de la coalition au pouvoir, a d\u00e9cid\u00e9 de boycotter un vote de confiance sur un texte discut\u00e9 au S\u00e9nat, ce qui a provoqu\u00e9 l\u2019annonce de la d\u00e9mission.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/d922341_41fcbb7d167e4ede925e5bb4b7148376-41fcbb7d167e4ede925e5bb4b7148376-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-3">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La très forte chaleur durera encore plusieurs jours, avec « seuls le littoral méditerranéen et la frange côtière atlantique qui restent sous la barre de 35 °C » jeudi, dit Météo-France. Onze départements ont été placés en vigilance orange.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Planète       Climat             Un 14-Juillet caniculaire en France : jusqu’à 40 °C dans le Sud-Ouest et des températures « très élevées » jusqu’à samedi      La très forte chaleur durera encore plusieurs jours, avec « seuls le littoral méditerranéen et la frange côtière atlantique qui restent sous la barre de 35 °C » jeudi, dit Météo-France. Onze départements ont été placés en vigilance orange.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h10, mis à jour à 17h56    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des jeunes discutent à l’ombre dans le parc de Bercy, à Paris, le 13 juillet 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                 La canicule qui touche la France doit être marquée, jeudi 14 juillet, par de fortes chaleurs « au sud d’une ligne Vendée-Strasbourg », selon Météo-France. Les maximales atteignent « 37-38 °C sur le Sud-Ouest et en moyenne et basse vallée du Rhône ». « Seuls le littoral méditerranéen et la frange côtière atlantique restent sous la barre de 35 °C grâce aux brises », rapporte le service météorologique.            En conséquence, onze départements ont été placés en vigilance orange canicule. Il s’agit de la Gironde (33), du Lot-et-Garonne (47), du Tarn-et-Garonne (82), duTarn (81), de la Haute-Garonne (31), des Pyrénées-Orientales (66), du Gard (30), de l’Ardèche (07), de la Drôme (26), du Vaucluse (84) et des Alpes-de-Haute-Provence (04).            La vague de #chaleur s’intensifie le vendredi 15/07 dans le sud de la France. 11 dpts en #vigilance orange… https://t.co/pLLkyAzXfk— VigiMeteoFrance (@VigiMétéoFrance)              Dans de nombreux lieux, les festivités du 14-Juillet ont été adaptées, voire annulées, à cause de la chaleur et des risques élevés d’incendie. Des feux d’artifice ont été interdits. Jusqu’à lundi soir, aucun spectacle pyrotechnique, privé ou public, ne pourra venir illuminer la nuit dans les Landes, a communiqué la préfecture.              En Gironde, deux feux de forêt qui font rage depuis mardi ont brûlé 4 200 hectares. « A 13 heures, la situation rest[ait] défavorable », selon la préfecture, qui a précisé que « près de mille sapeurs-pompiers » étaient engagés. Des vents attendus dans l’après-midi, pouvant atteindre 40 kilomètres à l’heure, pourraient encore compliquer la tâche des pompiers.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Comment les scientifiques déterminent si une vague de chaleur est influencée par le dérèglement climatique                   Les températures resteront « très élevées » samedi            Selon Météo-France, dans la nuit de jeudi à vendredi, les températures minimales seront « proches de 19 à 21 °C sur la moitié sud du pays, voire 22 °C au sein des grandes agglomérations » et iront « jusqu’à 23-24 °C dans l’intérieur du Languedoc-Roussillon ».            Vendredi, il est prévu que « la chaleur s’atténue un peu au nord d’une ligne Bordeaux-Lyon », mais que « les maximales restent très élevées plus au sud et s’intensifient, avec des valeurs proches de 38 °C à 40 °C ».              Samedi, les températures vont rester « très élevées sur la moitié sud et commence[ront] à remonter doucement sur la moitié nord ». « L’extension des fortes chaleurs vers le nord s’amplifie[ra] dimanche et surtout lundi ».            Selon Météo-France, les vagues de chaleur vont devenir « plus fréquentes, plus précoces et plus tardives », causant des étés « de plus en plus chauds, où 35 °C seront la norme ».            Pour les scientifiques, la multiplication, l’intensification et l’allongement des canicules constituent un marqueur sans équivoque du réchauffement climatique.                              Lire aussi   A partir de quelles températures peut-on parler de canicule dans chaque département ?                                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/07/14/canicule-avec-des-temperatures-allant-jusqu-a-40-c-localement-sept-departements-places-en-vigilance-orange_6134801_3244.html"},"headline":"Un 14-Juillet caniculaire en France\u00a0: jusqu\u2019\u00e0 40 \u00b0C dans le Sud-Ouest et des temp\u00e9ratures \u00ab\u00a0tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 samedi","dateCreated":"2022-07-14T16:10:58+02:00","datePublished":"2022-07-14T16:10:58+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:56:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"La tr\u00e8s forte chaleur durera encore plusieurs jours, avec \u00ab\u00a0seuls le littoral m\u00e9diterran\u00e9en et la frange c\u00f4ti\u00e8re atlantique qui restent sous la barre de 35\u00a0\u00b0C\u00a0\u00bb jeudi, dit M\u00e9t\u00e9o-France. Onze d\u00e9partements ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en vigilance orange.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/293/0/3500/1750/1342/671/60/0/c397ab5_5703145-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-4">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Cette ville de l’Ouest est loin du front, mais cela n’a pas empêché l’armée russe de la bombarder. Selon les autorités locales, au moins 22 personnes, dont trois enfants, ont été tuées et plus de 90 blessées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                    Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah      Image de couverture :  Des dommages après un bombardement à Vinnytsia, en Ukraine, jeudi 14 juillet 2022.   Efrem Lukatsky / AP          D’après l’agence de presse russe d’Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la « république populaire de Louhansk », des forces russes et séparatistes sont entrées dans Siversk, dans la région ukrainienne de Donetsk. D’après lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu’il soit possible de vérifier pour l’heure ces affirmations.Le gouverneur régional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait état ce jeudi matin « d’un mort et de cinq blessés » à Bakhmout, après, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l’est de l’Ukraine.Le bilan du bombardement russe, dimanche, d’un immeuble d’habitation à Tchassiv Yar, dans l’est de l’Ukraine, a été réévalué à quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a déclaré le président de l’Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l’une des plus « brutales de toute la guerre ».La Russie et l’Ukraine ont progressé, mercredi, au cours d’une réunion d’experts militaires à Istanbul sur l’épineuse question du blocage des exportations de céréales à partir des ports ukrainiens, la Turquie annonçant de nouvelles discussions sur le sujet la semaine prochaine.La Corée du Nord a officiellement reconnu les deux régions séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme étant des pays indépendants, a rapporté, jeudi matin, un média d’Etat nord-coréen. Kiev a annoncé rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de céder des territoires à la Russie, dans le cadre d’un éventuel accord de paix, tout en précisant qu’aucune négociation de paix n’était en cours entre Moscou et Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Wopke Hoekstra, ministre néerlandais des affaires étrangères : « Le danger est maximal pour notre continent »         Reportage. L’exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue « à portée de l’artillerie russe »         Chronique. Le tee-shirt kaki de Volodymyr Zelensky, reflet d’une com très maîtrisée         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir ce jeudi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-14T17:16:56+00:00","coverageEndTime":"2022-07-15T05:16:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","description":"Cette ville de l\u2019Ouest est loin du front, mais cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de la bombarder. Selon les autorit\u00e9s locales, au moins 22 personnes, dont trois enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 90 bless\u00e9es.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : des dizaines de civils tués par des missiles russes dans la ville de Vinnytsia, Kiev dénonce un « acte de terrorisme »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette ville de l\u2019Ouest est loin du front, mais cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de la bombarder. Selon les autorit\u00e9s locales, au moins 22 personnes, dont trois enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et plus de 90 bless\u00e9es.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/7480/4986/1342/894/3/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier et Fatoumata Sillah"
,"startDate":"2022-07-14T17:16:56+00:00"
,"endDate":"2022-07-15T05:16:56+00:00"
  Le bilan de la frappe russe \u00e0 Vinnytsia, dans le centre de l\u2019Ukraine, est pass\u00e9 \u00e0 vingt-deux morts, dont trois enfants, selon le chef de la police nationale ukrainienne, Ihor Klymenko. Des dizaines de personnes sont toujours port\u00e9es disparues, a d\u00e9clar\u00e9 le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien. Cinquante-deux autres personnes, dont quatre enfants, ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9. Trente-quatre sont dans un \u00e9tat grave. Seuls six des corps ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Klymenko. Les frappes ont endommag\u00e9 plus de 50\u00a0b\u00e2timents et plus de 40\u00a0voitures, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019attaque sur Vinnytsia, loin des lignes de front de la guerre, a eu lieu en milieu de matin\u00e9e, alors que les rues \u00e9taient pleines de monde. Les missiles de croisi\u00e8re Kalibr ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s depuis un sous-marin russe stationn\u00e9 dans la mer Noire, avait fait savoir le chef adjoint du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien, Kirill Timoshenko. Ces fleurons de l\u2019arm\u00e9e russe, tr\u00e8s maniables, \u00e0 courte ou longue port\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0500 ou 2\u00a0500 kilom\u00e8tres selon les cas), sont en capacit\u00e9 de porter des t\u00eates nucl\u00e9aires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins vingt-deux personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans les frappes russes \u00e0 Vinnytsia, selon un nouveau bila...","dateModified":"2022-07-14T17:32:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#578053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T16:50:23+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne a appel\u00e9 le Parlement \u00e0 cr\u00e9er un comit\u00e9 de contr\u00f4le des armes re\u00e7ues par l\u2019Ukraine de la part de ses alli\u00e9s occidentaux pour lutter contre l\u2019invasion de la Russie. Cette proposition intervient apr\u00e8s que l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de voir ces armes quitter clandestinement l\u2019Ukraine pour \u00e9quiper les gangs criminels en Europe. \u00ab\u00a0Le Parlement, en tant que pouvoir l\u00e9gislatif, devrait \u00eatre impliqu\u00e9 dans le contr\u00f4le de l\u2019aide des alli\u00e9s en mati\u00e8re de d\u00e9fense. Notre objectif est d\u2019\u00eatre aussi transparents que possible sous le r\u00e9gime de la loi martiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Andriy Yermak. Il a toutefois assur\u00e9 que toutes les armes fournies par les Occidentaux \u00e9taient \u00ab\u00a0enregistr\u00e9es et envoy\u00e9es sur le front\u00a0\u00bb. Le comit\u00e9 de suivi \u00ab\u00a0s\u2019occupera de la pr\u00e9paration et de l\u2019examen des questions li\u00e9es au contr\u00f4le de l\u2019utilisation des armes re\u00e7ues de nos partenaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0La transparence est la meilleure recette contre les manipulations et la d\u00e9sinformation russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Cette semaine, l\u2019UE a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle cr\u00e9ait un centre en Moldavie pour lutter contre le crime organis\u00e9, en particulier la contrebande d\u2019armes en provenance de l\u2019Ukraine voisine. Kiev a dit surveiller de pr\u00e8s les armes qu\u2019elle re\u00e7oit des Occidentaux et que cela \u00e9tait une \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb pour le gouvernement. L\u2019Ukraine a, en outre, accus\u00e9 la Russie de diffuser de la propagande sur la prolif\u00e9ration de la contrebande d\u2019armes. Les armes l\u00e9g\u00e8res sont de plus en plus disponibles sur le territoire ukrainien depuis 2014, lorsque des rebelles soutenus par Moscou ont fait s\u00e9cession dans deux r\u00e9gions du bassin minier du Donbass, dans l\u2019Est, d\u00e9clenchant un conflit arm\u00e9 avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif ukrainien appelle le Parlement \u00e0 contr\u00f4ler les livraisons d\u2019armes","dateModified":"2022-07-14T17:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:59:59+00:00","articleBody":"     Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Andre\u00ef Rudenkodans, a affirm\u00e9 que la Russie \u00e9tait dispos\u00e9e \u00e0 reprendre les n\u00e9gociations concernant un futur accord de paix, mais \u00ab\u00a0insistera avant tout pour recevoir une r\u00e9ponse claire\u00a0\u00bb \u00e0 ses exigences. Selon lui, en amont de toute n\u00e9gociation, l\u2019Ukraine devra accepter les \u00ab\u00a0r\u00e9alit\u00e9s territoriales existantes\u00a0\u00bb en Crim\u00e9e et dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019agence de presse russe Interfax.          Kiev, pour sa part, a exclu \u00e0 plusieurs reprises toute concession territoriale.          La Russie a annex\u00e9 la Crim\u00e9e en\u00a02014 et a reconnu les territoires s\u00e9paratistes des r\u00e9publiques populaires autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk comme ind\u00e9pendantes quelques jours avant son invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie demande \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019accepter la perte des territoires s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-07-14T16:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:30:21+00:00","articleBody":"                     Des militaires pr\u00e9parent un tir sur des positions russes \u00e0 l\u2019aide d\u2019un obusier M777 fourni par les Etats-Unis, dans l\u2019oblast de Kharkiv, en Ukraine, le 14\u00a0juillet\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/bd7c185_1657812443181-462705.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","dateModified":"2022-07-14T15:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:23:01+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra (Appel chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, centre droit), appelle \u00e0 lutter contre le sentiment de lassitude qui pourrait s\u2019installer apr\u00e8s plus de quatre mois de guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-07-14T15:30:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T15:00:00+00:00","articleBody":"     Sloviansk est \u00ab\u00a0la prochaine cible des Russes\u00a0\u00bb, affirme le maire, Vadym Liakh. Sloviansk, ainsi que Bakhmout, Kramatorsk, Droujkivka et d\u2019autres villes de l\u2019oblast de Donetsk n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es par les tirs de missile depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion du pays, le 24 f\u00e9vrier. Mais, ces derni\u00e8res semaines, \u00ab\u00a0les bombardements ont \u00e9t\u00e9 plus intensifs\u00a0\u00bb, assure l\u2019\u00e9dile.          Dans cette ville \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e d\u2019artillerie russe \u00e0 l\u2019est et au nord\u00a0\u00bb, dix-huit personnes sont mortes et soixante-dix ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, selon lui. \u00ab\u00a0Les gens meurent, sont bless\u00e9s, les maisons sont d\u00e9truites, et nous n\u2019avons plus d\u2019eau\u00a0\u00bb ni de gaz. Parfois, aussi, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 est coup\u00e9e. A regret, de plus en plus d\u2019habitants de cette cit\u00e9 de l\u2019oblast de Donetsk la quittent donc pour se rendre vers l\u2019ouest.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019exode des habitants de Sloviansk, ville exsangue \u00ab\u00a0\u00e0 port\u00e9e de l\u2019artillerie russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T15:10:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T14:49:06+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019oblast de Kherson, dans le sud du pays, notre reporter Florence Aubenas et la photographe Chlo\u00e9 Sharrock se sont rendues non loin de la ligne de front, dans un secteur coinc\u00e9 entre les forces ukrainiennes et les troupes russes. La guerre, ici, se vit \u00e0 hauteur d\u2019hommes et de femmes, dans un d\u00e9cor de fin du monde.                    Lire aussi :  En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, r\u00e9cits de survie en \u00ab\u00a0zone grise\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Tant qu\u2019il reste, je reste\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T15:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T14:23:02+00:00","articleBody":"     Afin de renforcer sa d\u00e9fense dans un contexte de tensions avec la Russie, la Lettonie va se doter d\u2019un service militaire obligatoire pour les hommes \u00e2g\u00e9s de 18 \u00e0 27\u00a0ans, a annonc\u00e9, ce jeudi, le premier ministre letton, Krisjanis Karins, \u00e0 des journalistes de l\u2019agence de presse balte Baltic News Service.          Ce m\u00eame jour, le gouvernement letton a annonc\u00e9 la d\u00e9molition de 69\u00a0monuments comm\u00e9moratifs sovi\u00e9tiques qui, selon lui, glorifient les r\u00e9gimes sovi\u00e9tique et nazi. Le Parlement a \u00e9galement adopt\u00e9 une loi interdisant les importations de gaz naturel en provenance de Russie \u00e0 partir de 2023. Au d\u00e9but du mois d\u2019avril, les trois pays baltes \u2013 Lituanie, Lettonie et Estonie \u2013 avaient annonc\u00e9 qu\u2019ils arr\u00eateraient d\u2019importer du gaz russe, mais cette d\u00e9cision n\u2019avait pas fait l\u2019objet d\u2019une loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie va mettre en place un service militaire obligatoire","dateModified":"2022-07-14T14:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T14:11:13+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique a annonc\u00e9 que Londres allait verser 2,5\u00a0millions de livres sterling (2,96\u00a0millions d\u2019euros) aux procureurs ukrainiens qui enqu\u00eatent sur les crimes de guerre, dont les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es. Ce financement permettra l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipes judiciaires sur les lieux de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s et d\u2019experts en mati\u00e8re de violence sexuelle dans les conflits, la formation de 90\u00a0juges et la collecte de preuves m\u00e9dico-l\u00e9gales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Grande-Bretagne va verser pr\u00e8s de trois millions d\u2019euros aux enqu\u00eateurs travaillant sur les accusat...","dateModified":"2022-07-14T14:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:42:26+00:00","articleBody":"     La r\u00e9dactrice en chef du groupe m\u00e9diatique d\u2019Etat Rossia Seguodnia, Margarita Simonian, affirme que les frappes russes sur des immeubles de Vinnytsia visaient \u00ab\u00a0la Maison des officiers, o\u00f9 des nationalistes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s\u00a0\u00bb. Ces informations, issues de l\u2019arm\u00e9e russe, selon ses dires, n\u2019ont pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de fa\u00e7on ind\u00e9pendante.          Au moins vingt personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par ces bombardements, qualifi\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0acte ouvertement terroriste\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les Russes, les frappes meurtri\u00e8res de Vinnytsia visaient des \u00ab\u00a0nationalistes\u00a0\u00bb ukrainiens","dateModified":"2022-07-14T15:39:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:39:22+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un bombardement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un avion de chasse sovi\u00e9tique MiG-21, un monument en l\u2019honneur des forces a\u00e9riennes d\u2019Ukraine, \u00e0 Vinnytsia, le 14\u00a0juillet\u00a02022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/9894b31_1657805431621-462375.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","dateModified":"2022-07-14T14:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:28:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre plus grand d\u00e9fi vient de la guerre engag\u00e9e par la Russie\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor am\u00e9ricaine, Janet Yellen, en marge d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20, en Indon\u00e9sie, aujourd\u2019hui. \u00ab\u00a0Nous voyons des retomb\u00e9es de cette guerre dans tous les coins du monde, en particulier en ce qui concerne les prix de l\u2019\u00e9nergie et la mont\u00e9e de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb a-t-elle ajout\u00e9.          Et d\u2019insister sur la n\u00e9cessit\u00e9, pour \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 internationale, [d\u2019]avoir une vision claire de la fa\u00e7on de forcer [Vladimir] Poutine \u00e0 rendre des comptes pour les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et humanitaires mondiales de cette guerre\u00a0\u00bb. Elle a fait part de sa d\u00e9termination \u00e0 continuer de faire pression aupr\u00e8s de ses homologues du G20 pour un plafonnement des prix du p\u00e9trole russe, afin de priver Moscou des financements n\u00e9cessaires pour poursuivre la guerre et en m\u00eame temps limiter l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Un plafonnement des prix est l\u2019un de nos instruments les plus puissants\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, car cela \u00ab\u00a0priverait Poutine des revenus dont sa machine de guerre a besoin\u00a0\u00bb. La responsable am\u00e9ricaine a dit esp\u00e9rer que l\u2019Inde et la Chine rejoignent l\u2019initiative, car cela \u00ab\u00a0servira leurs propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb en minimisant les prix des hydrocarbures pour les consommateurs du monde entier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0plus grand d\u00e9fi\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9conomie mondiale vient de la guerre en Ukraine, selon la secr\u00e9tair...","dateModified":"2022-07-14T14:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:17:02+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence internationale sur les crimes de guerre en Ukraine organis\u00e9e \u00e0 La\u00a0Haye (aux Pays-Bas), le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, en visioconf\u00e9rence, la mise en place d\u2019un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0pour juger les crimes de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, expliquant que \u00ab\u00a0les institutions judiciaires actuelles ne peuvent traduire en justice tous les coupables\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Zelensky s\u2019\u00e9tait \u00e9mu des tirs de missile russes sur des b\u00e2timents civils de Vinnytsia\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque jour, la Russie tue des civils, tue des enfants ukrainiens, tire des missiles sur des cibles civiles o\u00f9 il n\u2019y a rien de militaire. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, si ce n\u2019est un acte ouvert terrorisme\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande un \u00ab\u00a0tribunal sp\u00e9cial\u00a0\u00bb \u00e0 La\u00a0Haye sur l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-07-14T13:55:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T13:04:05+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s nomm\u00e9es par Moscou dans la r\u00e9gion ukrainienne de Zaporijia, en partie occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui vouloir organiser un r\u00e9f\u00e9rendum sur une annexion par la Russie. \u00ab\u00a0Nous voulons \u00eatre la r\u00e9gion Zaporojski [son nom russe] au sein de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a dit Ievhen Balytsky, chef de l\u2019administration civile et militaire mise en place dans les territoires de cette r\u00e9gion contr\u00f4l\u00e9s par les Russes, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Melitopol. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris la d\u00e9cision de la tenue d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum qui aura lieu au d\u00e9but de l\u2019automne\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un responsable \u00e9voque un calendrier aussi pr\u00e9cis pour un tel r\u00e9f\u00e9rendum. D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive le 24 f\u00e9vrier contre l\u2019Ukraine, l\u2019arm\u00e9e russe a conquis une large partie de deux r\u00e9gions du sud, celles de Kherson et Zaporijia. Depuis, les autorit\u00e9s contr\u00f4l\u00e9es par Moscou disent vouloir organiser leur rattachement \u00e0 la Russie, m\u00eame si officiellement le Kremlin n\u2019a pas publiquement affich\u00e9 cet objectif. Les autorit\u00e9s d\u2019occupation m\u00e8nent aussi une politique de russification intense, introduisant le rouble, prenant le contr\u00f4le des syst\u00e8mes de protection sociale, d\u2019entreprises, des \u00e9coles, et poussant les habitants \u00e0 prendre des passeports russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers un vote sur un rattachement \u00e0 la Russie de la partie occup\u00e9e de la r\u00e9gion de Zaporijia","dateModified":"2022-07-14T14:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T12:53:28+00:00","articleBody":"     Au moins vingt personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et quatre vingt-dix bless\u00e9es dans des tirs de missile russes ayant touch\u00e9 Vinnytsia, aujourd\u2019hui, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. Cette ville d\u2019environ 370\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9e dans le centre-ouest de l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 jusqu\u2019alors relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats, ce qui en faisait l\u2019une des villes-refuges pour de nombreux Ukrainiens de l\u2019est du pays.          Selon le chef adjoint du bureau pr\u00e9sidentiel ukrainien, Kirill Timoshenko, les trois missiles russes qui ont touch\u00e9 un immeuble de bureaux et endommag\u00e9 des immeubles r\u00e9sidentiels voisins ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s \u00ab\u00a0avec des missiles  [de croisi\u00e8re] Kalibr lanc\u00e9s d\u2019un sous-marin [russe] en mer Noire\u00a0\u00bb. Ces fleurons de l\u2019arm\u00e9e russe, tr\u00e8s maniables, \u00e0 courte ou longue port\u00e9e (jusqu\u2019\u00e0 1\u00a0500 ou 2\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres selon les cas), sont capables de porter des t\u00eates nucl\u00e9aires.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Vinnytsia, Serhi Borzov, quatre autres missiles visant la ville ont \u00e9t\u00e9 abattus par les syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les frappes sur Vinnytsia ont fait au moins vingt morts","dateModified":"2022-07-14T13:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#577024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T12:12:22+00:00","articleBody":"                     Des dommages apr\u00e8s un bombardement sur Vinnytsia, en Ukraine, jeudi 14 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a0fc340_1657800513789-462039.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","dateModified":"2022-07-14T12:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T12:11:52+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Les prix de l\u2019\u00e9nergie ont mont\u00e9 avant la guerre et, du fait de cette guerre, ont continu\u00e9 \u00e0 le faire, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron. Le vrai changement des derniers jours, (...) c\u2019est la d\u00e9cision russe de commencer \u00e0 couper le gaz (\u2026). La Russie utilise l\u2019\u00e9nergie comme une arme de guerre. Nous devons aujourd\u2019hui nous pr\u00e9parer \u00e0 un sc\u00e9nario o\u00f9 il nous faut nous passer en totalit\u00e9 du gaz russe.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Face \u00e0 cela, mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. D\u2019abord, les Etats, nous tous. La France, gr\u00e2ce \u00e0 son mod\u00e8le, est peu d\u00e9pendante du gaz russe. En Europ\u00e9ens, nous nous diversifions pour aller chercher du gaz ailleurs. La Norv\u00e8ge nous fournit beaucoup. Le Qatar, l\u2019Alg\u00e9rie, les Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique\u2026 On a beaucoup moins de stock que d\u2019autres, ensuite, on doit rentrer collectivement dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je vais demander d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent aux administrations publiques et \u00e0 toutes les entreprises qui le peuvent que l\u2019on se mette en situation de consommer moins. On va construire un plan et on va essayer de faire attention \u00e0 l\u2019\u00e9clairage le soir. On va faire un plan de sobri\u00e9t\u00e9 et de d\u00e9lestage\u00a0\u00bb cet \u00e9t\u00e9, a affirm\u00e9 M.\u00a0Macron.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement abord\u00e9 les effets de la guerre en Ukraine sur le march\u00e9 du gaz ","dateModified":"2022-07-14T12:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:59:38+00:00","articleBody":"     Le retour d\u2019un conflit \u00ab\u00a0de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb sur le territoire europ\u00e9en, comme l\u2019a qualifi\u00e9 le chef de l\u2019Etat, a bouscul\u00e9 la strat\u00e9gie militaire fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0On doit absolument r\u00e9investir tous nos stocks et nos capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, face \u00e0 Caroline Roux (France 2) et Anne-Claire Coudray (TF1), en \u00e9cho aux inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es par des experts de la d\u00e9fense \u00e0 la suite des dons d\u2019\u00e9quipements fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019Ukraine.          Apr\u00e8s avoir insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre l\u2019augmentation des investissements dans l\u2019arm\u00e9e, M.\u00a0Macron a fix\u00e9 comme priorit\u00e9s pour les prochaines ann\u00e9es les domaines de l\u2019espace, du cyber et de la marine, tout en relevant l\u2019attention op\u00e9rationnelle \u00e0 porter sur les th\u00e9\u00e2tres d\u2019action actuels, notamment dans la lutte contre le terrorisme au Sahel et au Moyen-Orient. Le chef de l\u2019Etat a ensuite r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019importance qu\u2019il souhaite accorder au d\u00e9veloppement d\u2019une d\u00e9fense europ\u00e9enne dans le cadre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). \u00ab\u00a0Cette guerre va durer\u00a0\u00bb, a-t-il enfin d\u00e9clar\u00e9, quant aux perspectives en Ukraine pour ces prochains mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion du 14-Juillet, Emmanuel Macron a mentionn\u00e9 les effets de la gu...","dateModified":"2022-07-14T12:18:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:54:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) se dit \u00ab\u00a0gravement pr\u00e9occup\u00e9e\u00a0\u00bb par le traitement inflig\u00e9 par Moscou aux civils ukrainiens dans des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, destin\u00e9s \u00e0 identifier ceux que la Russie soup\u00e7onne de liens avec les autorit\u00e9s de Kiev, selon un rapport qui doit \u00eatre publi\u00e9 jeudi. \u00ab\u00a0Selon des t\u00e9moins\u00a0\u00bb, cette proc\u00e9dure \u00ab\u00a0implique des interrogatoires brutaux et des fouilles corporelles humiliantes\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les trois auteurs de ce document de 115 pages consult\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, estimant que ces camps connaissent un d\u00e9veloppement \u00ab\u00a0alarmant\u00a0\u00bb.          Les Ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s des villes assi\u00e9g\u00e9es, comme le port strat\u00e9gique de Marioupol, ou ceux qui quittent des territoires occup\u00e9s par les troupes russes sont oblig\u00e9s de transiter par ces centres. \u00ab\u00a0Leurs donn\u00e9es personnelles y sont enregistr\u00e9es, leurs empreintes digitales relev\u00e9es et leurs documents d\u2019identit\u00e9 copi\u00e9s\u00a0\u00bb, d\u00e9taille ce rapport de l\u2019OSCE. L\u2019objectif est apparemment de d\u00e9terminer si ceux qui sont ainsi interrog\u00e9s ont combattu du c\u00f4t\u00e9 ukrainien ou ont des connexions avec le r\u00e9giment Azov ou les autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Si c\u2019est le cas, ces personnes sont s\u00e9par\u00e9es des autres et souvent disparaissent purement et simplement\u00a0\u00bb, soulignent les experts, dont deux se sont rendus en Ukraine en juin pour compl\u00e9ter leurs travaux r\u00e9dig\u00e9s sur la base de multiples sources.                    \u00ab\u00a0Certains sont transf\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb dans les territoires s\u00e9paratistes des r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Louhansk et de Donetsk, \u00ab\u00a0o\u00f9 ils sont d\u00e9tenus ou m\u00eame tu\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoutent ces experts, \u00ab\u00a0une pratique sugg\u00e9rant que la Russie utilise ces deux entit\u00e9s pour contourner ses obligations internationales\u00a0\u00bb. Ceux qui passent le test \u00ab\u00a0sont souvent envoy\u00e9s en Russie, avec ou sans leur consentement\u00a0\u00bb.          Une fois arriv\u00e9s l\u00e0-bas, on leur promet emploi et logement gratuit. Ils sont certes libres de leurs mouvements mais \u00ab\u00a0ils n\u2019ont souvent pas assez d\u2019informations, d\u2019argent, ou pas de t\u00e9l\u00e9phone\u00a0\u00bb pour pouvoir quitter le pays, note le rapport.          Kiev d\u00e9nonce depuis plusieurs semaines des \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb qui auraient touch\u00e9 plus d\u2019un million d\u2019Ukrainiens, Moscou assurant de son c\u00f4t\u00e9 que son seul but est de permettre aux civils d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9vacuer\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0zones dangereuses\u00a0\u00bb. Il existe \u00ab\u00a0environ vingt structures de ce type\u00a0\u00bb, estime Yevhenii Tsybalium, ambassadeur de l\u2019Ukraine aupr\u00e8s de l\u2019OSCE, cit\u00e9 dans le document.          Il s\u2019agit du deuxi\u00e8me rapport de l\u2019OSCE depuis le d\u00e9but du conflit dans le cadre du m\u00e9canisme dit \u00ab\u00a0de Moscou\u00a0\u00bb, auquel la Russie a refus\u00e9 de coop\u00e9rer. Portant sur la p\u00e9riode d\u2019avril \u00e0 juin, il confirme la d\u00e9couverte de \u00ab\u00a0violations manifestes des droits\u00a0\u00bb pouvant constituer des crimes de guerre et crimes contre l\u2019humanit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, une pratique d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e en Tch\u00e9tch\u00e9nie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OSCE s\u2019alarme des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb mis en place par la Russie","dateModified":"2022-07-14T12:31:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:42:58+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s que la Douma, chambre basse du Parlement, a adopt\u00e9 une loi punissant de lourdes peines de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, Vladimir Poutine a appos\u00e9 sa signature, permettant son entr\u00e9e en vigueur. Cette d\u00e9cision intervient au moment o\u00f9 Moscou r\u00e9prime toutes les voix s\u2019opposant \u00e0 son offensive militaire en Ukraine.          En vertu des nouvelles dispositions, publi\u00e9es jeudi sur le portail des textes sign\u00e9s par M. Poutine, les appels publics d\u2019individus \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie seront d\u00e9sormais punis de peines de deux \u00e0 quatre ans de prison. La sanction peut \u00eatre port\u00e9e \u00e0 cinq\u00a0ans en cas d\u2019appels diffus\u00e9s par des m\u00e9dias et sept\u00a0ans s\u2019ils sont faits en groupe organis\u00e9.          Il a \u00e9galement paraph\u00e9 un texte durcissant les restrictions impos\u00e9es aux individus et organisations d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, un statut utilis\u00e9 pour r\u00e9primer les critiques du Kremlin. Une autre mesure pr\u00e9voit une peine allant jusqu\u2019\u00e0 vingt\u00a0ans de prison pour tout citoyen russe participant \u00e0 un conflit dans un pays \u00e9tranger allant contre les int\u00e9r\u00eats de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine signe une loi punissant de prison les appels \u00e0 agir contre la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie","dateModified":"2022-07-14T12:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T11:42:11+00:00","articleBody":"     Des responsables politiques, diplomatiques et judiciaires venus du monde entier sont rassembl\u00e9s \u00e0 La\u00a0Haye, si\u00e8ge de la justice internationale, pour une conf\u00e9rence sur la responsabilit\u00e9 pour les crimes commis en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Organis\u00e9 par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), la Commission europ\u00e9enne et les Pays-Bas, l\u2019\u00e9v\u00e9nement vise \u00e0 assurer que les crimes commis depuis l\u2019invasion russe \u00ab\u00a0ne restent pas impunis\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, doit y faire une d\u00e9claration par visioconf\u00e9rence.          \u00ab\u00a0Au moment o\u00f9 nous parlons, les enfants, les femmes et les hommes vivent dans la terreur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019ouverture de la conf\u00e9rence le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la CPI, Karim Khan, qui a ouvert, au d\u00e9but de mars, une enqu\u00eate sur la situation en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le feu vert de 43 Etats. \u00ab\u00a0Nous devons travailler ensemble\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 M. Khan, alors que les bombardements russes continuent dans la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019objectif prioritaire des troupes russes apr\u00e8s leur prise revendiqu\u00e9e de la r\u00e9gion voisine de Louhansk.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tablissement d\u2019un tribunal sp\u00e9cial qui jugerait le crime d\u2019agression \u2013 l\u2019attaque d\u2019un Etat contre un autre planifi\u00e9e par un dirigeant politique ou militaire \u2013 contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Tout ce que nous voulons, c\u2019est que le crime d\u2019agression ne reste pas impuni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba en ligne, \u00e0 l\u2019ouverture de la conf\u00e9rence. Apr\u00e8s les tirs de missiles contre Vinnytsia, il a \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Nous allons traduire en justice les criminels de guerre russes pour chaque goutte de sang et larmes ukrainiennes\u00a0\u00bb.          La CPI, qui poursuit depuis vingt ans les auteurs des pires atrocit\u00e9s dans le monde, ne peut pas poursuivre le crime d\u2019agression si ce pays n\u2019a pas ratifi\u00e9 le statut de Rome, ce qui est le cas de la Russie et de l\u2019Ukraine. Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, \u00e9galement pr\u00e9sent, a, pour sa part, rappel\u00e9 que 20\u00a0000 enqu\u00eates avaient \u00e9t\u00e9 ouvertes pour des crimes de guerre en Ukraine. Quelque 14 Etats europ\u00e9ens enqu\u00eatent sur ces crimes et une \u00e9quipe commune d\u2019enqu\u00eate europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 mise en place, a-t-il soulign\u00e9.          La Russie nie syst\u00e9matiquement toutes les exactions dont ses troupes sont accus\u00e9es\u00a0: bombardements de civils, ex\u00e9cutions sommaires, viols. Et elle accuse en retour l\u2019Ukraine de crimes de guerre. Il n\u2019existe aucun bilan global des victimes civiles du conflit. L\u2019ONU a recens\u00e9 pr\u00e8s de 5\u00a0000 morts confirm\u00e9s, dont plus de 300 enfants, mais reconna\u00eet que leur nombre v\u00e9ritable est sans doute largement sup\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions \u00e0 La\u00a0Haye sur la responsabilit\u00e9 russe pour les crimes commis en Ukraine","dateModified":"2022-07-14T12:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T09:59:12+00:00","articleBody":"                     Des sauveteurs interviennent sur un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel partiellement d\u00e9truit par un tir de missile \u00e0 Bachtanka, dans le district de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 14 juillet 2022. SERVICE D\u2019URGENCE UKRAINIEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/88df685_1657792623218-805568.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","dateModified":"2022-07-14T10:38:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T09:38:56+00:00","articleBody":"                         Trois missiles russes ont touch\u00e9 un immeuble de bureaux et endommag\u00e9 des immeubles r\u00e9sidentiels voisins dans la ville de Vinnytsia, ville situ\u00e9e au sud-ouest de la capitale Kiev, annoncent les services d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence et le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Le premier bilan fait \u00e9tat d\u2019au moins douze morts, dont un enfant, et 25 bless\u00e9s. Vinnytsia, ville d\u2019environ 370\u00a0000 habitants, est un important n\u0153ud ferroviaire du centre-ouest de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Quatre missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes\u00a0\u00bb, avant d\u2019atteindre la ville, a pr\u00e9cis\u00e9 le gouverneur de loblast, Serhi Borzov, sur Telegram. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e9crit que l\u2019Ukraine a subi trois mille tirs de missiles depuis le d\u00e9but de la guerre et r\u00e9clame des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissiles.          Sur Telegram, Volodymyr Zelensky a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Chaque jour, la Russie tue des civils, tue des enfants ukrainiens, tire des missiles sur des cibles civiles o\u00f9 il n\u2019y a rien de militaire. Qu\u2019est-ce que c\u2019est, si ce n\u2019est un acte ouvert terrorisme\u00a0?\u00a0\u00bb          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le centre et l\u2019ouest de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des r\u00e9gions relativement s\u00fbres, \u00e9loign\u00e9es des lignes de front du sud et de l\u2019est, raison pour laquelle elles accueillent de nombreux d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tirs de missile russes sur Vinnytsia\u00a0: un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, selon Zelensky","dateModified":"2022-07-14T11:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T08:26:26+00:00","articleBody":"     Sur toute la ligne de front, l\u2019arm\u00e9e russe ne rel\u00e2che pas sa pression. Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef,  la Russie a tir\u00e9 des roquettes et bombard\u00e9 des zones habit\u00e9es \u00e0 la fronti\u00e8re de la r\u00e9gion de Louhansk et de la r\u00e9gion de Donetsk. \u00ab\u00a0Les attaques massives d\u2019artillerie et de mortier se poursuivent. (\u2026) Les Russes tentent de percer vers Siversk et d\u2019ouvrir la voie vers Bakhmout, c\u2019est pourquoi ils d\u00e9truisent tout ce qui se trouve devant eux\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il sur Telegram.               Dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, ce sont des missiles S-300 qui ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s vers des \u00e9tablissements d\u2019enseignement, des infrastructures de transport et un h\u00f4tel, annonce, pour sa part, Vitali Kim, le gouverneur de l\u2019oblast.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9rie de bombardements russes sur Siversk, Bakhmout et Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-14T09:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T07:55:54+00:00","articleBody":"                     Des agriculteurs r\u00e9coltent du bl\u00e9 alors que la centrale thermique de Vouhlehirsk br\u00fble au loin apr\u00e8s un bombardement, dans la r\u00e9gion du Donbass, en Ukraine, le 13 juillet 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/49353a6_1657785262972-655726.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des dizaines de civils tu\u00e9s par des missiles russes dans la ville de Vinny...","dateModified":"2022-07-14T09:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T05:28:06+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens sur l\u2019\u00eele des Serpents, le 7 juillet. UKRAINIAN ARMED FORCES \/ VIA REUTERS           L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris, le 7\u00a0juillet, le contr\u00f4le de l\u2019\u00eele des Serpents apr\u00e8s le retrait des forces russes de ce petit territoire symbolique. Dans la foul\u00e9e, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait affirm\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une frappe matin sur l\u2019\u00eele aux Serpents avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb. Selon Anton Gerashchenko, l\u2019un des conseillers du pr\u00e9sident Zelensky, l\u2019aviation russe a essay\u00e9 de bombarder l\u2019\u00eele. \u00ab\u00a0Une paire de Su-27 a essay\u00e9 de bombarder l\u2019\u00eele, les bombes sont tomb\u00e9es \u00e0 l\u2019eau\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/4e3cbce_ogi001-ukraine-crisis-snake-island-0707-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019aviation russe tente de bombarder l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-14T06:13:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:48:17+00:00","articleBody":"     La Russie et l\u2019Ukraine ont progress\u00e9, mercredi, au cours d\u2019une r\u00e9union d\u2019experts militaires \u00e0 Istanbul sur l\u2019\u00e9pineuse question du blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens.          Des \u00ab\u00a0progr\u00e8s r\u00e9ellement substantiels\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, a comment\u00e9 devant des m\u00e9dias, apr\u00e8s la fin des entretiens russo-ukrainiens en Turquie, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des nations unies (ONU), Antonio Guterres, qui a dit esp\u00e9rer qu\u2019un \u00ab\u00a0accord formel\u00a0\u00bb pourrait \u00eatre prochainement conclu. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, \u00e0 Istanbul, nous avons vu une \u00e9tape capitale, un pas en avant pour assurer l\u2019exportation s\u00fbre et s\u00e9curis\u00e9e des produits alimentaires ukrainiens \u00e0 travers la mer Noire\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons une lueur d\u2019espoir pour soulager la souffrance humaine et soulager la faim dans le monde.\u00a0\u00bb          Optimisme prudent, \u00e9galement, du c\u00f4t\u00e9 du ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, qui a soulign\u00e9 que les experts militaires russes et ukrainiens s\u2019\u00e9taient entendus sur des \u00ab\u00a0contr\u00f4les communs\u00a0\u00bb dans les ports et sur les moyens de \u00ab\u00a0garantir la s\u00e9curit\u00e9 des voies de transfert\u00a0\u00bb, autrement dit des couloirs s\u00e9curis\u00e9s pour le transport maritime des produits agricoles.          \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 convenu que les d\u00e9l\u00e9gations de la Russie et de l\u2019Ukraine se rencontreraient de nouveau en Turquie la semaine prochaine\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9, jugeant qu\u2019un accord final sur les c\u00e9r\u00e9ales actuellement immobilis\u00e9es dans les ports ukrainiens du fait de l\u2019invasion russe d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier pourrait alors \u00eatre conclu.          L\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 par Antonio Guterres depuis plus de deux mois vise non seulement \u00e0 faire sortir par la mer Noire quelque 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans des silos ukrainiens, en particulier \u00e0 Odessa (Sud), mais \u00e0 faciliter les exportations russes de grains et d\u2019engrais. Autant de produits qui font cruellement d\u00e9faut sur le march\u00e9 mondial. Des responsables turcs ont assur\u00e9 disposer de vingt cargos en mer Noire pr\u00eats \u00e0 \u00eatre rapidement charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          L\u2019Ukraine est l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9 et d\u2019autres c\u00e9r\u00e9ales, et le temps presse, face \u00e0 la hausse mondiale des prix des denr\u00e9es alimentaires, qui fait peser des risques de famine, notamment sur l\u2019Afrique.          Moscou avait rappel\u00e9, mardi, son exigence de \u00ab\u00a0contr\u00f4ler et fouiller les navires, pour \u00e9viter la contrebande d\u2019armes, et un engagement de Kiev \u00e0 ne pas organiser de provocations\u00a0\u00bb. La Russie veut, par ailleurs, que l\u2019Ukraine d\u00e9mine ses ports, ce que cette derni\u00e8re refuse d\u2019envisager, de crainte d\u2019une attaque amphibie contre des villes telles qu\u2019Odessa.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des progr\u00e8s dans les discussions sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-07-14T06:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:25:07+00:00","articleBody":"     Un appel intercept\u00e9, publi\u00e9 par le Service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine, r\u00e9v\u00e8le une conversation entre des soldats russes. L\u2019un d\u2019eux, qui aurait combattu quelque part dans l\u2019oblast de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, y d\u00e9clare que son unit\u00e9 subit des pertes.          Il ajoute m\u00eame que, en raison des attaques constantes de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, de nombreux soldats ne veulent pas participer aux futures offensives russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un message intercept\u00e9 montre la lassitude de soldats russes","dateModified":"2022-07-14T05:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:14:04+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk.          D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier, pour l\u2019heure, ces affirmations. Les forces arm\u00e9es ukrainiennes ont d\u00e9clar\u00e9, dans leur rapport d\u2019information du soir, que la Russie n\u2019avait men\u00e9 aucun nouvel assaut sur la ligne de front qui comprend Siversk, mais que la ville avait \u00e9t\u00e9 la cible de tirs d\u2019artillerie.          Les forces russes ont d\u00e9j\u00e0 lutt\u00e9 pendant de nombreuses semaines avant de capturer des cibles telles que les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk. La Russie a men\u00e9 des assauts terrestres, mardi, au nord de Sloviansk, autre ville-cl\u00e9 du Donbass, devenue objectif prioritaire pour Moscou, mais l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme l\u2019avoir repouss\u00e9e, selon l\u2019Institut am\u00e9ricain pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW).          \u00ab\u00a0Dans le Donbass, les forces russes vont probablement se concentrer sur la prise de plusieurs petites villes au cours de la semaine \u00e0 venir, notamment Siversk et Dolyna, aux abords de Sloviansk et de Kramatorsk\u00a0\u00bb, celles-ci constituant leurs \u00ab\u00a0principaux objectifs\u00a0\u00bb \u00e0 ce stade, a observ\u00e9 r\u00e9cemment le ministre de la d\u00e9fense britannique sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable s\u00e9paratiste annonce que l\u2019arm\u00e9e russe est entr\u00e9e dans Siversk","dateModified":"2022-07-14T06:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:07:49+00:00","articleBody":"     Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues ce jeudi matin dans la ville de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, rapporte son maire, Oleksandr Senkevich.          Il a exhort\u00e9 les habitants \u00e0 rester dans des abris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-07-14T05:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T04:02:07+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra (Appel chr\u00e9tien-d\u00e9mocrate, CDA, centre droit) appelle \u00e0 lutter contre le sentiment de lassitude qui pourrait s\u2019installer apr\u00e8s plus de quatre mois de guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le danger est maximal pour notre continent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T05:28:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T03:56:49+00:00","articleBody":"      D\u2019apr\u00e8s l\u2019agence de presse russe d\u2019Etat TASS, citant Vitali Kiselev, un responsable de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, des forces russes et s\u00e9paratistes sont entr\u00e9es dans Siversk, dans la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk. D\u2019apr\u00e8s lui, la ville pourrait tomber dans quelques jours, sans qu\u2019il soit possible de v\u00e9rifier pour l\u2019heure ces affirmations.          Le gouverneur r\u00e9gional de Donetsk, Pavlo Kyrylenko, fait \u00e9tat ce jeudi matin \u00ab\u00a0d\u2019un mort et de cinq bless\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 Bakhmout, apr\u00e8s, selon lui, un bombardement russe sur cette zone de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Le bilan du bombardement russe, dimanche, d\u2019un immeuble d\u2019habitation \u00e0 Tchassiv Yar, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9valu\u00e9 \u00e0 quarante-huit morts au moins, dont un enfant, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, mercredi soir, qualifiant cette attaque comme l\u2019une des plus \u00ab\u00a0brutales de toute la guerre\u00a0\u00bb.          La Russie et l\u2019Ukraine ont progress\u00e9, mercredi, au cours d\u2019une r\u00e9union d\u2019experts militaires \u00e0 Istanbul sur l\u2019\u00e9pineuse question du blocage des exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir des ports ukrainiens, la Turquie annon\u00e7ant de nouvelles discussions sur le sujet la semaine prochaine.          La Cor\u00e9e du Nord a officiellement reconnu les deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Donetsk et Louhansk, comme \u00e9tant des pays ind\u00e9pendants, a rapport\u00e9, jeudi matin, un m\u00e9dia d\u2019Etat nord-cor\u00e9en. Kiev a annonc\u00e9 rompre ses relations diplomatiques avec Pyongyang.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a exclu, mercredi, de c\u00e9der des territoires \u00e0 la Russie, dans le cadre d\u2019un \u00e9ventuel accord de paix, tout en pr\u00e9cisant qu\u2019aucune n\u00e9gociation de paix n\u2019\u00e9tait en cours entre Moscou et Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce jeudi matin","dateModified":"2022-07-14T05:27:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html#576231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/14/guerre-en-ukraine-en-direct-l-onu-salue-des-progres-substantiels-en-vue-d-un-accord-entre-kiev-et-moscou-sur-l-exportation-des-cereales-ukrainiennes_6134708_3210.html","datePublished":"2022-07-14T03:55:18+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez suivre notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/623/0/7480/3740/1342/671/60/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-07-14T03:55:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/7480/4986/1342/894/3/0/5a3a843_3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-3c5b40c830a84446bf3af1317857fb65-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/14/19-5">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le coureur britannique signe sa première victoire sur le Tour de France. Même s’il l’a attaqué dans la montée de l’Alpe d’Huez, Tadej Pogacar n’est pas parvenu à ébranler Jonas Vingegaard.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France en direct : Tom Pidcock s’impose à  l’Alpe d’Huez, Jonas Vingegaard conforte son maillot jaune Le coureur britannique signe sa première victoire sur le Tour de France. Même s’il l’a attaqué dans la montée de l’Alpe d’Huez, Tadej Pogacar n’est pas parvenu à ébranler Jonas Vingegaard.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:09   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir de la 12e étape              Thomas Pidcock a remporté au sommet de l’Alpe d’Huez, jeudi 14 juillet, sa première victoire sur un grand tour. THOMAS SAMSON / AFP          La 12e étape entre Briançon et l’Alpe d’Huez promettait beaucoup au départ de la capitale haut-alpine. Au lendemain du coup de semonce de Jonas Vingegaard, qui s’est emparé du maillot jaune aux dépens de Tadej Pogacar, trois cols classés hors catégorie et 4 750 m de dénivelée étaient au menu des 165,1 km de cette deuxième étape alpestre en haute montagne.        Dans les pentes du Galibier, gravi pour la deuxième fois en deux jours, une échappée de neuf hommes s’est dessinée, avec notamment les Britanniques Christopher Froome et Thomas Pidcock et le Sud-Africain Louis Meintjes, deux bons grimpeurs. L’avance augmentera jusqu’à plus de sept minutes avant que le peloton, sous l’impulsion de l’équipe Jumbo-Visma, ne se décide à sortir le peloton et les suiveurs du Tour de leur léthargie dans les pentes du col de la Croix de Fer.        De neuf, l’échappée passera à cinq coureurs (Froome, Pidcock, Meintjes, ainsi que l’Italien Ciccone et l’Américain Powless) en basculant dans la descente de la Croix de Fer menée tambour battant par Pidcock. Le Britannique, champion olympique de VTT aux Jeux de Tokyo, a le sens des trajectoires et permet à l’échappée du jour de creuser à nouveau l’écart (plus de six minutes) dans la vallée sur le peloton maillot jaune.        Au pied de l’Alpe d’Huez, dès les premières rampes de la mythique montée aux 21 lacets (13,8 km à 8,1 %), Pidcock place une première banderille à laquelle ne peuvent répondre - à distance - que Meintjes et Froome - 37 ans -, qui semblait avoir retrouvé ses jambes d’il y a dix ans. Deuxième attaque à 10 km de l’arrivée. Cette fois, c’est la bonne : Pidcock s’envole dans les virages noirs de monde. Derrière, Van Aert imprime un train d’enfer au peloton maillot jaune, très vite renommé groupe maillot jaune, devant le nombre de coureurs en perdition. Pinot, Quintana ou Vlasov en font les frais et sont décrochés.        A moins de 7 km de l’arrivée, David Gaudu n’arrive plus à suivre le train de la Jumbo, Pogacar tente de se faire la belle. Peine perdue, le Danois Jonas Vingegaard, leader au classement général, colle au boyau du Slovène, en compagnie de l’Américain Sepp Kuss, de l’Anglais Geraint Thomas et de l’Espagnol Enric Mas. Romain Bardet, lui, lâche du terrain. Pas tant que ça, il n’accusera que 18 secondes de retard à l’arrivée sur « Pogi » et Vingegaard (Gaudu 54 secondes). Tom Pidcock s’impose, lui, devant Louis Meintjes et Chris Froome, et remporte jeudi à l’Alpe d’Huez sa première victoire - de prestige - sur un Grand Tour.        Au classement général, le Danois Vingegaard devance Pogacar (2’22) et l’Anglais Thomas (2’26). Romain Bardet recule à la 4e place (2’35), David Gaudu reste 7e (4’07). Le peloton partira demain du Bourg d’Oisans pour la 13e étape qui mènera les coureurs jusqu’à Saint-Etienne après 192,6 km de course et trois côtes au programme. Les Alpes, c’est fini, et c’est Vingegaard le nouvel Hannibal du Tour de France. Rendez-vous avec les Pyrénées mercredi et jeudi. On a hâte !                     19:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonne soirée à tous et à demain !        Merci à tous pour vos questions et remarques tout au long de l’après-midi. On se retrouve demain pour une étape qui pourrait se jouer au sprint, ou sourire à une échappée. Passez une bonne soirée de fête nationale !                    18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que tout le monde est arrivé ?     Cyclix         Qui n’est pas encore arrivé ?    Cyclix         Tous les coureurs ont réussi à terminer l’étape dans les temps. Les derniers du jour ont franchi la ligne plus de 40 minutes après le vainqueur, Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers). 159 coureurs sont toujours en course.                              18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Barguil tombé et touché à l’épaule        Censé passer sur le plateau de l’émission « Vélo Club », diffusée sur France 2, au terme de l’étape du jour, Warren Barguil a été contraint d’annuler sa venue. Le coureur français d’Arkéa-Samsic aurait chuté dans la descente du col du Télégraphe et serait touché à l’épaule droite selon les informations communiquées par la chaîne.                              18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu déçu de ne pas s’être fait confiance        Distancé rapidement par le groupe maillot jaune, David Gaudu a une nouvelle fois su limiter l’écart avec les favoris, mais regrette ne pas avoir eu confiance en ses capacités.          « J’ai eu peur d’exploser à cause de la chaleur, donc j’ai choisi de monter à mon rythme. Je suis déçu d’avoir perdu confiance en moi depuis la dernière étape du Dauphiné, où j’avais complètement explosé. C’est une grosse déception. J’ai terminé fort dans les 2 derniers kilomètres, mais ça ne suffit pas. J’ai raté le coche aujourd’hui, mais ce n’est pas fini. Il faut maintenant récupérer au plus vite pour la suite. »                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pidcock ravi de l’emporter              Tom Pidcock célèbre son succès au sommet de l'Alpe-d'Huez, le jeudi 14 juillet 2022. THOMAS SAMSON / AFP           Vainqueur du jour, Tom Pidcock a confié  au micro de France Télévisions que « cette victoire est l’une des meilleures expériences de (sa) vie ».          « Après avoir pris du recul hier en perdant du temps, j’ai pu aller à l’avant aujourd’hui. Mes qualités en descente m’ont permis de creuser l’écart. Nous savions qu’il me fallait 4 à 5 minutes d’avance au moment d’entamer la montée finale. L’étape était folle en ce 14 juillet, et c’est dommage que ce ne soit pas un coureur français qui s’impose. »                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet a fait le dos rond        Distancé par le groupe maillot jaune à 5 kilomètres du sommet du col de l’Alpe-d’Huez, Romain Bardet (DSM) a su limiter la casse et termine l’étape à 18 secondes des favoris, dont Tadej Pogacar et Jonas Vingegaard.          « Je n’ai pas vécu une super journée, a-t-il réagi au micro de France Télévisions J’ai pris un coup de chaud et ai ensuite choisi d’y aller à mon rythme pour ne pas exploser. Ça ne s’est pas joué à grand-chose, mais c’était mieux pour moi de ralentir à cause de la chaleur. Je trouvais qu’il faisait vraiment très très chaud dans le final. Dans les jours comme aujourd’hui, il faut savoir faire le dos rond et subir. »                    18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pidcock félicité par Thomas                                      18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du classement général                                      18:23    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Petit changement au classement général        Vingegaard conserve bien entendu son maillot jaune, devant Pogacar à 2’22 et Geraint Thomas à 2’26. Bardet recule à la 4e place (2’35) devant  Yates (3’44), Quintana (3’58) et Gaudu (4’07).                    18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pinot a fini        Le grimpeur franc-comtois, sans doute déçu de sa montée, boucle l’Alpe-d’Huez en compagnie de son coéquipier Valentin Madouas, et juste devant le Polonais Rafal Majka.                    18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du jour                                      18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est le plus combatif ? Froome ?    Curieux         Pidcock !                    18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quintana a grimpé à son rythme        Le Colombien en termine et préserve sa 5e place au classement général.                    18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu accuse, lui, un retard de 54 secondes sur les deux hommes                            18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet perd 18 secondes sur Pogacar et Vingegaard                            18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les favoris en terminent à leur tour        Giulio Ciccone boucle l’étape en compagnie de Pogacar à 3m23s du vainqueur. Le Slovène remporte le sprint devant Vingegaard et Thomas. Mas et Kuss les accompagnaient.                    18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neilson Powless arrive à son tour        Le coureur américain finit 4e de l’étape à environ 2’30 du vainqueur.                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christopher Froome boucle le podium        Le quadruple vainqueur du Tour de France prend la 3e place au courage à plus de 2 minutes du vainqueur du jour.                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Louis Meintjes arrive à son tour        Le Sud-Africain termine 2e de l’étape à 48s de Tom Pidcock.                         Le programme       Live  animé par Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 12e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? La deuxième étape d’affilée en très haute montagne, avec trois cols hors catégorie (le Galibier, la Croix-de-Fer et l’Alpe d’Huez) pour une longueur de 165,1 kilomètres. Après l’arrivée terrible au Granon, cette deuxième journée en altitude doit permettre aux leaders de s’expliquer à nouveau.         Où ? Trois départements à l’honneur aujourd’hui, avec un départ des Hautes-Alpes depuis Briançon, une traversée de la Savoie avant le premier passage en Isère de ce tour, dans la station de l’Alpe d’Huez, avec ses 21 virages mythiques.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 20 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 18 h 11, si les coureurs filent à 34 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet, depuis les cimes d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes alpestres du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Romain Bardet (Team DSM), à 2 min 16 s         3. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         4. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 26 s         5. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 2 min 37 s         6. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 3 min 6 s         7. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 3 min 13 s         8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 7 min 23 s         9. Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan), à 8 min 7 s         10. Steven Kruijswijk (Jumbo-Visma), à 13 min 27 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout Van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         L’enivrante aventure de la maison Ricard         A lire en attendant         Jonas Vingegaard et le Granon font tomber l’invincible Tadej Pogacar         George Bennett positif au Covid-19, Tadej Pogacar perd encore un équipier         Aucun coureur positif au Covid-19, mais le peloton redoute que le virus « ruine » la course         Le grand numéro de Bob Jungels, le sursaut d’orgueil de Thibaut Pinot         Entre engueulades, polémiques et échappées, le prix de la combativité anime aussi la course                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-14T17:23:01+00:00","coverageEndTime":"2022-07-14T17:23:01+00:00","headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","description":"Le coureur britannique signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour de France. M\u00eame s\u2019il l\u2019a attaqu\u00e9 dans la mont\u00e9e de l\u2019Alpe d\u2019Huez, Tadej Pogacar n\u2019est pas parvenu \u00e0 \u00e9branler Jonas Vingegaard.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France en direct : Tom Pidcock s’impose à  l’Alpe d’Huez, Jonas Vingegaard conforte son maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur britannique signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour de France. M\u00eame s\u2019il l\u2019a attaqu\u00e9 dans la mont\u00e9e de l\u2019Alpe d\u2019Huez, Tadej Pogacar n\u2019est pas parvenu \u00e0 \u00e9branler Jonas Vingegaard.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/5000/3342/1342/896/3/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-14T17:23:01+00:00"
,"endDate":"2022-07-14T17:23:01+00:00"
         Thomas Pidcock a remport\u00e9 au sommet de l\u2019Alpe d\u2019Huez, jeudi 14 juillet, sa premi\u00e8re victoire sur un grand tour. THOMAS SAMSON \/ AFP          La 12e \u00e9tape entre Brian\u00e7on et l\u2019Alpe d\u2019Huez promettait beaucoup au d\u00e9part de la capitale haut-alpine. Au lendemain du coup de semonce de Jonas Vingegaard, qui s\u2019est empar\u00e9 du maillot jaune aux d\u00e9pens de Tadej Pogacar, trois cols class\u00e9s hors cat\u00e9gorie et 4 750 m de d\u00e9nivel\u00e9e \u00e9taient au menu des 165,1 km de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape alpestre en haute montagne.          Dans les pentes du Galibier, gravi pour la deuxi\u00e8me fois en deux jours, une \u00e9chapp\u00e9e de neuf hommes s\u2019est dessin\u00e9e, avec notamment les Britanniques Christopher Froome et Thomas Pidcock et le Sud-Africain Louis Meintjes, deux bons grimpeurs. L\u2019avance augmentera jusqu\u2019\u00e0 plus de sept minutes avant que le peloton, sous l\u2019impulsion de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, ne se d\u00e9cide \u00e0 sortir le peloton et les suiveurs du Tour de leur l\u00e9thargie dans les pentes du col de la Croix de Fer.          De neuf, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e passera \u00e0 cinq coureurs (Froome, Pidcock, Meintjes, ainsi que l\u2019Italien Ciccone et l\u2019Am\u00e9ricain Powless) en basculant dans la descente de la Croix de Fer men\u00e9e tambour battant par Pidcock. Le Britannique, champion olympique de VTT aux Jeux de Tokyo, a le sens des trajectoires et permet \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour de creuser \u00e0 nouveau l\u2019\u00e9cart (plus de six minutes) dans la vall\u00e9e sur le peloton maillot jaune.          Au pied de l\u2019Alpe d\u2019Huez, d\u00e8s les premi\u00e8res rampes de la mythique mont\u00e9e aux 21 lacets (13,8 km \u00e0 8,1 %), Pidcock place une premi\u00e8re banderille \u00e0 laquelle ne peuvent r\u00e9pondre - \u00e0 distance - que Meintjes et Froome - 37 ans -, qui semblait avoir retrouv\u00e9 ses jambes d\u2019il y a dix ans. Deuxi\u00e8me attaque \u00e0 10 km de l\u2019arriv\u00e9e. Cette fois, c\u2019est la bonne\u00a0: Pidcock s\u2019envole dans les virages noirs de monde. Derri\u00e8re, Van Aert imprime un train d\u2019enfer au peloton maillot jaune, tr\u00e8s vite renomm\u00e9 groupe maillot jaune, devant le nombre de coureurs en perdition. Pinot, Quintana ou Vlasov en font les frais et sont d\u00e9croch\u00e9s.          A moins de 7 km de l\u2019arriv\u00e9e, David Gaudu n\u2019arrive plus \u00e0 suivre le train de la Jumbo, Pogacar tente de se faire la belle. Peine perdue, le Danois Jonas Vingegaard, leader au classement g\u00e9n\u00e9ral, colle au boyau du Slov\u00e8ne, en compagnie de l\u2019Am\u00e9ricain Sepp Kuss, de l\u2019Anglais Geraint Thomas et de l\u2019Espagnol Enric Mas. Romain Bardet, lui, l\u00e2che du terrain. Pas tant que \u00e7a, il n\u2019accusera que 18 secondes de retard \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e sur \u00ab\u00a0Pogi\u00a0\u00bb et Vingegaard (Gaudu 54 secondes). Tom Pidcock s\u2019impose, lui, devant Louis Meintjes et Chris Froome, et remporte jeudi \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez sa premi\u00e8re victoire - de prestige - sur un Grand Tour.          Au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Danois Vingegaard devance Pogacar (2\u201922) et l\u2019Anglais Thomas (2\u201926). Romain Bardet recule \u00e0 la 4e place (2\u201935), David Gaudu reste 7e (4\u201907). Le peloton partira demain du Bourg d\u2019Oisans pour la 13e \u00e9tape qui m\u00e8nera les coureurs jusqu\u2019\u00e0 Saint-Etienne apr\u00e8s 192,6 km de course et trois c\u00f4tes au programme. Les Alpes, c\u2019est fini, et c\u2019est Vingegaard le nouvel Hannibal du Tour de France. Rendez-vous avec les Pyr\u00e9n\u00e9es mercredi et jeudi. On a h\u00e2te\u00a0!       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a5bc50c_5703868-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la 12e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-14T17:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T17:05:32+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions et remarques tout au long de l\u2019apr\u00e8s-midi. On se retrouve demain pour une \u00e9tape qui pourrait se jouer au sprint, ou sourire \u00e0 une \u00e9chapp\u00e9e. Passez une bonne soir\u00e9e de f\u00eate nationale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T17:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:59:07+00:00","articleBody":"    Est-ce que tout le monde est arriv\u00e9 ?     Cyclix         Qui n\u2019est pas encore arriv\u00e9 ?    Cyclix         Tous les coureurs ont r\u00e9ussi \u00e0 terminer l\u2019\u00e9tape dans les temps. Les derniers du jour ont franchi la ligne plus de 40 minutes apr\u00e8s le vainqueur, Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers). 159 coureurs sont toujours en course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:55:12+00:00","articleBody":"     Cens\u00e9 passer sur le plateau de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0V\u00e9lo Club\u00a0\u00bb, diffus\u00e9e sur France 2, au terme de l\u2019\u00e9tape du jour, Warren Barguil a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019annuler sa venue. Le coureur fran\u00e7ais d\u2019Ark\u00e9a-Samsic aurait chut\u00e9 dans la descente du col du T\u00e9l\u00e9graphe et serait touch\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9paule droite selon les informations communiqu\u00e9es par la cha\u00eene.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Barguil tomb\u00e9 et touch\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9paule","dateModified":"2022-07-14T16:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:48:44+00:00","articleBody":"     Distanc\u00e9 rapidement par le groupe maillot jaune, David Gaudu a une nouvelle fois su limiter l\u2019\u00e9cart avec les favoris, mais regrette ne pas avoir eu confiance en ses capacit\u00e9s.          \u00ab\u00a0J\u2019ai eu peur d\u2019exploser \u00e0 cause de la chaleur, donc j\u2019ai choisi de monter \u00e0 mon rythme. Je suis d\u00e9\u00e7u d\u2019avoir perdu confiance en moi depuis la derni\u00e8re \u00e9tape du Dauphin\u00e9, o\u00f9 j\u2019avais compl\u00e8tement explos\u00e9. C\u2019est une grosse d\u00e9ception. J\u2019ai termin\u00e9 fort dans les 2 derniers kilom\u00e8tres, mais \u00e7a ne suffit pas. J\u2019ai rat\u00e9 le coche aujourd\u2019hui, mais ce n\u2019est pas fini. Il faut maintenant r\u00e9cup\u00e9rer au plus vite pour la suite.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu d\u00e9\u00e7u de ne pas s\u2019\u00eatre fait confiance","dateModified":"2022-07-14T16:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:42:19+00:00","articleBody":"           Tom Pidcock c\u00e9l\u00e8bre son succ\u00e8s au sommet de l'Alpe-d'Huez, le jeudi 14 juillet 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP           Vainqueur du jour, Tom Pidcock a confi\u00e9  au micro de France T\u00e9l\u00e9visions que \u00ab\u00a0cette victoire est l\u2019une des meilleures exp\u00e9riences de (sa) vie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir pris du recul hier en perdant du temps, j\u2019ai pu aller \u00e0 l\u2019avant aujourd\u2019hui. Mes qualit\u00e9s en descente m\u2019ont permis de creuser l\u2019\u00e9cart. Nous savions qu\u2019il me fallait 4 \u00e0 5 minutes d\u2019avance au moment d\u2019entamer la mont\u00e9e finale. L\u2019\u00e9tape \u00e9tait folle en ce 14 juillet, et c\u2019est dommage que ce ne soit pas un coureur fran\u00e7ais qui s\u2019impose.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a42c1f8_5704017-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock ravi de l\u2019emporter","dateModified":"2022-07-14T16:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:37:30+00:00","articleBody":"     Distanc\u00e9 par le groupe maillot jaune \u00e0 5 kilom\u00e8tres du sommet du col de l\u2019Alpe-d\u2019Huez, Romain Bardet (DSM) a su limiter la casse et termine l\u2019\u00e9tape \u00e0 18 secondes des favoris, dont Tadej Pogacar et Jonas Vingegaard.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas v\u00e9cu une super journ\u00e9e, a-t-il r\u00e9agi au micro de France T\u00e9l\u00e9visions J\u2019ai pris un coup de chaud et ai ensuite choisi d\u2019y aller \u00e0 mon rythme pour ne pas exploser. \u00c7a ne s\u2019est pas jou\u00e9 \u00e0 grand-chose, mais c\u2019\u00e9tait mieux pour moi de ralentir \u00e0 cause de la chaleur. Je trouvais qu\u2019il faisait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s chaud dans le final. Dans les jours comme aujourd\u2019hui, il faut savoir faire le dos rond et subir.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet a fait le dos rond","dateModified":"2022-07-14T16:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:29:25+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock f\u00e9licit\u00e9 par Thomas","dateModified":"2022-07-14T16:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:28:37+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-14T16:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:23:24+00:00","articleBody":"     Vingegaard conserve bien entendu son maillot jaune, devant Pogacar \u00e0 2\u201922 et Geraint Thomas \u00e0 2\u201926. Bardet recule \u00e0 la 4e place (2\u201935) devant  Yates (3\u201944), Quintana (3\u201958) et Gaudu (4\u201907).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit changement au classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-14T16:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:21:42+00:00","articleBody":"     Le grimpeur franc-comtois, sans doute d\u00e9\u00e7u de sa mont\u00e9e, boucle l\u2019Alpe-d\u2019Huez en compagnie de son co\u00e9quipier Valentin Madouas, et juste devant le Polonais Rafal Majka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot a fini","dateModified":"2022-07-14T16:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:20:11+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du jour","dateModified":"2022-07-14T16:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:19:55+00:00","articleBody":"    Qui est le plus combatif ? Froome ?    Curieux         Pidcock\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:18:55+00:00","articleBody":"     Le Colombien en termine et pr\u00e9serve sa 5e place au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana a grimp\u00e9 \u00e0 son rythme","dateModified":"2022-07-14T16:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:18:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu accuse, lui, un retard de 54 secondes sur les deux hommes","dateModified":"2022-07-14T16:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:17:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet perd 18 secondes sur Pogacar et Vingegaard","dateModified":"2022-07-14T16:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:17:33+00:00","articleBody":"     Giulio Ciccone boucle l\u2019\u00e9tape en compagnie de Pogacar \u00e0 3m23s du vainqueur. Le Slov\u00e8ne remporte le sprint devant Vingegaard et Thomas. Mas et Kuss les accompagnaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les favoris en terminent \u00e0 leur tour","dateModified":"2022-07-14T16:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:16:37+00:00","articleBody":"     Le coureur am\u00e9ricain finit 4e de l\u2019\u00e9tape \u00e0 environ 2\u201930 du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neilson Powless arrive \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-14T16:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:15:48+00:00","articleBody":"     Le quadruple vainqueur du Tour de France prend la 3e place au courage \u00e0 plus de 2 minutes du vainqueur du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christopher Froome boucle le podium","dateModified":"2022-07-14T16:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:14:32+00:00","articleBody":"     Le Sud-Africain termine 2e de l\u2019\u00e9tape \u00e0 48s de Tom Pidcock.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis Meintjes arrive \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-14T16:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:13:39+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Tom Pidcock \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T16:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:12:26+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge pour Pidcock","dateModified":"2022-07-14T16:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:11:50+00:00","articleBody":"     Vingegaard est pour l\u2019instant imp\u00e9rial, imperturbable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar repasse \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-07-14T16:12:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:10:50+00:00","articleBody":"     Le Breton de Groupama-FDJ pointe \u00e0 45 secondes du groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout n\u2019est pas perdu pour Gaudu","dateModified":"2022-07-14T16:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:10:36+00:00","articleBody":"     Le coureur d\u2019Ineos a une grosse trentaine de secondes d\u2019avance sur Meintjes, la victoire est proche pour le Britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock \u00e0 2 km de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-14T16:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:09:01+00:00","articleBody":"     Le quintuor de t\u00eate regroupant Vingegaard, Kuss, Pogacar, Thomas et Mass, poss\u00e8de environ 15s d\u2019avance sur Romain Bardet.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet limite la casse","dateModified":"2022-07-14T16:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:08:48+00:00","articleBody":"    Combien de kilom\u00e8tres encore pour Pogacar el maillot jaune ?    Alain Philippe          Environ 2,5 km      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:07:27+00:00","articleBody":"     La foule est tr\u00e8s dense dans la mont\u00e9e de l\u2019Alpe d\u2019Huez      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:06:06+00:00","articleBody":"     Vingegaard suit, c\u2019est le seul      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T16:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:05:39+00:00","articleBody":"    Comment est le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 cet instant?    du danemark         Jonas Vingegaard conserverait la t\u00eate, devant Geraint Thomas et Tadej Pogacar. Romain Bardet descendrait du podium avec les 15s perdues pour le moment. Adam Yates prendrait lui la 5e place provisoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:04:50+00:00","articleBody":"    Y a-t-il encore un peloton ?    B.         Il n\u2019y a plus rien, les coureurs sont \u00e9parpill\u00e9s fa\u00e7on puzzle dans cette ascension de l\u2019Alpe d\u2019Huez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:03:08+00:00","articleBody":"     Kuss et Vingegaard pour la Jumbo\u00a0; Yates et Thomas pour Ineos\u00a0; Pogacar et Mas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que six hommes dans le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-14T16:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:01:15+00:00","articleBody":"     Bardet est \u00e0 la peine      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 5 km avant l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-14T16:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:00:50+00:00","articleBody":"     La victoire semble promise au coureur britannique, qui franchit l\u2019arche des 5 kilom\u00e8tres avec 25s d\u2019avance sur Louis Meintjes et pr\u00e8s d\u2019une minute sur Christopher Froome.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock a\u00e9rien","dateModified":"2022-07-14T16:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:00:12+00:00","articleBody":"     Le groupe est emmen\u00e9 par Primoz Roglic qui imprime un gros rythme. Bardet tient encore, Gaudu est l\u00e2ch\u00e9. Pogacar attend son heure pour attaquer\u00a0? Le peut-il seulement\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que dix coureurs dans le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-14T16:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:58:26+00:00","articleBody":"     Nairo Quintana et David Gaudu sont distanc\u00e9s du groupe maillot jaune. Alexey Lutsenko l\u2019a \u00e9t\u00e9 quelques instants avant eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu craque","dateModified":"2022-07-14T15:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:57:32+00:00","articleBody":"     \u00c0 6 kilom\u00e8tres du sommet, le Britannique poss\u00e8de 20s d\u2019avance sur Louis Meintjes et 40s sur Christopher Froome.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock continue de creuser","dateModified":"2022-07-14T15:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:56:27+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune s\u2019est largement r\u00e9duit et ne poss\u00e8de d\u00e9sormais qu\u2019une petite quinzaine d\u2019unit\u00e9s. Enric Mas, Alexey Lutsenko ou encore David Gaudu font partie des derniers coureurs dans la file. Romain Bardet est juste devant son compatriote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu et Bardet toujours avec le maillot jaune","dateModified":"2022-07-14T15:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:53:35+00:00","articleBody":"    Pidcock, Meintjes et Froome ont chacun 10 m\u00e8tres d'\u00e9cart ! C'est parfait pour la distanciation physique !    Cycliste amateur         Le Britannique poss\u00e8de d\u00e9sormais 10s d\u2019avance sur Louis Meintjes, et 20s sur Christopher Froome. Le co\u00e9quipier de Geraint Thomas chez Ineos-Grenadiers est bien parti pour lui succ\u00e9der au sommet de l\u2019Alpe-d\u2019Huez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock poursuit au rythme","dateModified":"2022-07-14T15:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:52:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot l\u00e2ch\u00e9 par le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:50:54+00:00","articleBody":"     Le rouleur belge a pris le temps de distribuer le ravitaillement \u00e0 ses co\u00e9quipiers avant de se ranger sur le bord de la route. Beau travail, une fois de plus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Relai termin\u00e9 pour Van Aert","dateModified":"2022-07-14T15:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:50:34+00:00","articleBody":"    Vous publiez Froome Vroum Vroum et pas Vingegaard Vin de garde ? C'est un scandale !    Le Sommelier         Un petit Jonas du meilleur mill\u00e9sime\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:49:00+00:00","articleBody":"     Le Belge imprime un gros rythme dans le groupe maillot jaune depuis 4 kilom\u00e8tres. \u00c0 9 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e reste important m\u00eame s\u2019il diminue (5m10s).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert toujours \u00e0 la manoeuvre","dateModified":"2022-07-14T15:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:48:10+00:00","articleBody":"           Thomas Pidcock a l\u00e2ch\u00e9 ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/3ded15b_5703450-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:47:37+00:00","articleBody":"    Les Movistar ont disparu de la circulation. Je pense que, \u00e0 la longue, vous les avez vex\u00e9s. Secr\u00e8tement, ils ont les jambes, mais ils boudent.    Psy         On a aper\u00e7u Enric Mas \u00e0 l\u2019avant du peloton, tout seul. \u00c7a change des trios de leaders des derni\u00e8res ann\u00e9es, c\u2019est clair.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:44:14+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous avez le classement des maillots les plus laids ?    Karl Lagerfeld         Ceux de la Jumbo et d\u2019EF Education First font tr\u00e8s fort\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:43:42+00:00","articleBody":"     Le Britannique d\u2019Ineos-Grenadiers attaque \u00e0 un peu plus de 10 kilom\u00e8tres du sommet. Froome et Meintjes suivent \u00e0 distance. Ciccone et Powless sont distanc\u00e9s rapidement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tom Pidcock s\u2019envole","dateModified":"2022-07-14T15:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:42:43+00:00","articleBody":"    Powless is powerless ?    JohnLondon        Froome : il fait moins vroom vroom en ce d\u00e9but de mont\u00e9e !    Jean Blaguin humoriste          Ils ont r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 l\u2019\u00e9chap\u00e9e \u00e0 la faveur d\u2019un petit replat. Pour combien de temps\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:41:29+00:00","articleBody":"    Y a pas un p'tit Fran\u00e7ais dans la t\u00eate de course ...?? Il peuvent se faire rattraper ou les carottes sont cuites.?    Coco'rico        Bardet est dans le groupe maillot jaune ? \r\nOn n\u2019a pas pu suivre l\u2019\u00e9tape en direct \u2026     Auridcl        Donnez nous des nouvelles des Fran\u00e7ais ?    Piero         Aucun Fran\u00e7ais en t\u00eate de la course. Anthony Perez a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi et devrait \u00eatre rattrap\u00e9 d\u2019ici peu par le peloton. Un groupe duquel Romain Bardet, David Gaudu ou encore Thibaut Pinot font partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:39:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Powless et Froome en difficult\u00e9 dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:37:55+00:00","articleBody":"     Au tour du groupe maillot jaune d\u2019entamer la mont\u00e9e du col de l\u2019Alpe-d\u2019Huez, 6 minutes apr\u00e8s les cinq hommes toujours en t\u00eate. La Jumbo-Visma continue de rouler \u00e0 bloc sous l\u2019impulsion de Wout van Aert afin de r\u00e9aliser un \u00e9cr\u00e9mage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton d\u00e9marre l\u2019Alpe-d\u2019Huez","dateModified":"2022-07-14T15:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:34:49+00:00","articleBody":"    Le peloton peut-il encore reprendre la t\u00eate \u00e0 ce stade ?    Claire         Six minutes de retard au pied de l\u2019Alpe. Il va falloir attaquer d\u00e8s le d\u00e9but alors\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:34:39+00:00","articleBody":"     Comme hier, le Slov\u00e8ne fait le show devant la cam\u00e9ra. Coup de bluff ou r\u00e9elle facilit\u00e9 avant d\u2019attaquer l\u2019Alpe-d\u2019Huez\u00a0? R\u00e9ponse dans quelques minutes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar aime la cam\u00e9ra","dateModified":"2022-07-14T15:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:33:48+00:00","articleBody":"     Meintjes, Pidcock, Ciccone, Froome et Powless comptent plus de six minutes d\u2019avance sur le peloton\u00a0; \u00e7a sent bon la gagne pour ces hommes-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:32:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour les 13,8 km d\u2019ascension de l\u2019Alpe d\u2019Huez\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:35:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:31:00+00:00","articleBody":"    Oliveira, Perez, Sch\u00f6nberger et Goossens ont-ils \u00e9t\u00e9 repris par le peloton?    G\u00e9d\u00e9on         Toujours pas, le trio Sch\u00f6nberger-Goossens-Perez est \u00e0 mi-chemin entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e (3 minutes devant) et le peloton (3 minutes derri\u00e8re).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:27:51+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la vall\u00e9e, oh oh...","dateModified":"2022-07-14T15:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:23:57+00:00","articleBody":"                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va \u00eatre une dinguerie l\u2019Alpe d\u2019Huez","dateModified":"2022-07-14T15:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:23:16+00:00","articleBody":"     \u00c0 22 kilom\u00e8tres de la ligne, les cinq hommes de t\u00eate poursuivent leur effort et poss\u00e8dent d\u00e9sormais 6 minutes d\u2019avance sur le peloton, et 2m40s sur le trio Sch\u00f6nberger, Perez et Goossens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 6 minutes","dateModified":"2022-07-14T15:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:21:53+00:00","articleBody":"               Au d\u00e9but de la vid\u00e9o, Laurent Madouas (le p\u00e8re de Valentin) essaye de suivre Pantani, puis il jette un regard derri\u00e8re et laisse filer le Vespa italien. La suite\u00a0? On va dire que c\u2019\u00e9tait un autre \u00e9poque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pantani\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:19:08+00:00","articleBody":"    Si hier \u00e9tait la plus belle \u00e9tape depuis 30 ans et que celle d\u2019aujourd\u2019hui la d\u00e9passe il faudra dire quoi ?    Perplexe          Le sc\u00e9nario est tout de m\u00eame moins impressionnant qu\u2019hier, et ce, quoiqu\u2019il arrive lors de la fin de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:12:40+00:00","articleBody":"     \u00c0 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les hommes de t\u00eate descendent \u00e0 nouveau \u00e0 toute vitesse sous l\u2019impulsion de Tom Pidcock. Le peloton pointe \u00e0 5m20s sans para\u00eetre forcer pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle descente rapide","dateModified":"2022-07-14T15:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:12:15+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/e16670b_5702935-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On ne s\u2019en lasse pas...","dateModified":"2022-07-14T15:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:11:38+00:00","articleBody":"     Avant de s\u2019attaquer \u00e0 l\u2019Alpe-d\u2019Huez et ses 21 lacets, les coureurs empruntent un avant-go\u00fbt qui pourrait nous y faire penser...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:09:49+00:00","articleBody":"    Le maillot a pois va changer de porteur ?     AntoineB         Alors \u00e7a c\u2019est une question \u00e0 multiples inconnues. Une chose est s\u00fbre\u00a0: le porteur actuel, l\u2019Allemand Simon Geschke port\u00e9 disparu depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape, ne sera plus avec les pois rouges ce soir \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez. Vingegaard ou Pogacar tiennent la corde pour le subtiliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:07:11+00:00","articleBody":"    Puisque les calembours ne sont pas \u00e0 votre gout aujourd'hui... On arrive bient\u00f4t \u00e0 Calembour d'Oisans ?    JohnLondon        J \u00e9tais \u00e0 la piscine du coup j ai tout loup\u00e9. Et le nouveau mayo yone ? Il est o\u00f9?    M. Mince.          Pas mal\u00a0! D\u00e9j\u00e0 l\u2019effet de l\u2019ap\u00e9ro\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:05:43+00:00","articleBody":"    Dites, lorsque vous faisiez remarquer que Chris Froome a 37 ans, insinuiez-vous que les anciens seraient moins vaillants ?    Dr\u00e9sienne         Parlez-en \u00e0 votre papy Dr\u00e9sienne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:03:02+00:00","articleBody":"    Les coureurs ont-ils des tests covid tous les jours ?    C\u00e9al         Une campagne de tests g\u00e9n\u00e9rale a lieu lors de chacune des journ\u00e9es de repos de ce Tour. Chaque coureur et membre de staff y sont alors test\u00e9s. Certaines \u00e9quipes r\u00e9alisent en compl\u00e9ment des d\u00e9pistages de leurs coureurs, mais elles ne le font pas toutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:02:23+00:00","articleBody":"    L\u2019arriv\u00e9e devrait avoir lieu vers quelle heure ? D\u2019apr\u00e8s mes calculs, pour l\u2019heure de l\u2019ap\u00e9ro ? C\u2019est pas pour moi, c\u2019est pour un ami qui a soif.     Cyclix         Tout d\u00e9pend de l\u2019heure de l\u2019ap\u00e9ro, surtout en vacances... Mais pas avant 18h10-18h15\u00a0: \u00e7a laisse le temps de mettre le ros\u00e9 au frais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:59:20+00:00","articleBody":"     Men\u00e9 par l\u2019excellent descendeur qu\u2019est Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers), l\u2019\u00e9chapp\u00e9e a repris 30 secondes sur le peloton (\u00e0 4m45s) dans les premiers kilom\u00e8tres de la descente du col de la Croix de Fer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e reprend un peu de temps","dateModified":"2022-07-14T14:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:53:00+00:00","articleBody":"    Nombre de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires \u00e9tant \u00e0 l'arr\u00eat, pourquoi ne pas fixer une dynamo sur leurs v\u00e9los pour compenser ? Ils ont de l'\u00e9nergie \u00e0 revendre...    Id\u00e9e de g\u00e9nie         Bonne id\u00e9e\u00a0! Ils atteignent parfois all\u00e8grement les 450 watts chacun. Multipli\u00e9s par 176 coureurs au d\u00e9part du Tour, \u00e7a donne de quoi chauffer quelques foyers\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:50:32+00:00","articleBody":"     Wout van Aert instille un gros tempo dans le final du col de la Croix de Fer et fait diminuer l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 4m20s. De quoi laisser esp\u00e9rer un final mouvement\u00e9 anim\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe la plus repr\u00e9sent\u00e9e du peloton. David Gaudu peut compter sur le renfort de quatre co\u00e9quipiers, tandis que Romain Bardet est accompagn\u00e9 de deux coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Jumbo-Visma acc\u00e9l\u00e8re au sommet de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:48:10+00:00","articleBody":"    Il manque un peu de calembours ce live , non?    Beau ring         On en a eu quelques-uns, c\u2019\u00e9tait pas du haut niveau...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:47:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, qui d\u00e9tient le record de la mont\u00e9e la plus rapide de l'Alpe, et pour quelle \u00e9dition ? Merci    Tite question         Marco Pantani, en 1997\u00a0: 37 minutes et 35 secondes lui avaient suffi pour gravir les 13,8\u00a0km d\u2019ascension \u00e0 8,1\u00a0% de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:45:43+00:00","articleBody":"     Les cinq coureurs de t\u00eate terminent leur ascension du col hors cat\u00e9gorie de la Croix de Fer. L\u2019\u00e9cart avec le peloton continue de diminuer et passe sous les 5 minutes.          L\u2019ordre de passage des hommes de t\u00eate\u00a0:          1) Ciccone          2) Powless          3) Meintjes          4) Froome          5) Pidcock                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e au sommet de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:42:14+00:00","articleBody":"    Et le tour de France f\u00e9minin ? J'ai cru lire que cette \u00e9preuve aurait lieu cet ann\u00e9e, qu'en est-il ? Il avait lieu il y a bien longtemps me semble-t-il, pourquoi a-t-il disparu ?    Jannie Longo         Le Tour De France Femmes aura lui du 24 au 31 juillet, et prend la rel\u00e8ve du Tour de France f\u00e9minin, qui a eu lieu de 1984 et 1989, et de deux \u00e9preuves ind\u00e9pendantes\u00a0: La Grande Boucle f\u00e9minine internationale (1992-2009) et La Route de France f\u00e9minine (2006-2016).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:41:50+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Warren, svp ?     Groggy         Pierre Latour, Rigoberto Uran et Warren Barguil l\u00e2ch\u00e9s par le peloton qui a sonn\u00e9 la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:39:39+00:00","articleBody":"     Sus l\u2019impulsion de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, l\u2019avance des \u00e9chapp\u00e9s fond\u00a0: plus que 5\u201930 avant de basculer dans la descente de la Croix de Fer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton acc\u00e8l\u00e8re","dateModified":"2022-07-14T14:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:39:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi pidcock a un dossard jaune?     Antonin          Les Ineos-Grenadiers occupent la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral par \u00e9quipes. Le dossard jaune permet de le signaler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:36:22+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/f0dc497_5702928-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est aussi \u00e7a le Tour de France","dateModified":"2022-07-14T14:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:33:35+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nMerci beaucoup \u00e0 toute l'\u00e9quipe pour votre boulot et ces lives toujours chouettes \u00e0 suivre (Tour de France et autres \u00e9v\u00e8nements sportifs) !\r\n\r\nOn entend souvent les commentateurs parler de la pression d'\u00eatre maillot jaune, de le porter pour la premi\u00e8re fois ou non, de savoir g\u00e9rer, des \"conventions\" envers le porteur du maillot, etc. \r\nJ'avoue qu'en dehors de la gestion de course de base (augmenter ou limiter les \u00e9carts avec les concurrents pour gagner \u00e0 la fin), j'ai du mal \u00e0 me figurer exactement ce qui est entendu par-l\u00e0... Un \u00e9clairage ?\r\n\r\nMerci !    LittleBiscotte         Bonjour LittleBiscotte, et merci pour votre message\u00a0!          Porter le maillot jaune implique tout un protocole li\u00e9 aux m\u00e9dias et aux podiums, notamment apr\u00e8s chaque arriv\u00e9e. Des minutes de r\u00e9cup\u00e9ration perdues et une mise en avant pas toujours positive pour le coureur concern\u00e9. En plus du poids de la course \u00e0 assumer comme vous le mentionnez, la fatigue en d\u00e9coulant p\u00e8se \u00e9galement sur les \u00e9paules de l\u2019homme en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:31:34+00:00","articleBody":"    Pidcock vous fait mentir ! Ou bien vous les avez r\u00e9veill\u00e9s... Merci dans ce cas !    Claire        On s\u2019ennuie, non?     Bof         Voil\u00e0 suffisait de mettre un gif pour que \u00e7a les pique\u00a0! On va enfin s\u2019amuser      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:30:50+00:00","articleBody":"     Oliverira, Perez, Sch\u00f6nberger et Goossens n\u2019arrivent plus \u00e0 suivre le rythme dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 moins de 5 km du sommet de la Croix de Fer. Il ne reste plus que Pidcock, Meintjes, Powless, Froome et Ciccone \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que 5 coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-14T14:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:30:06+00:00","articleBody":"    Techniquement parlant, le groupe maillot jaune peut il esp\u00e9rer revenir sur les hommes de t\u00eate ?     Chrono         L\u2019\u00e9cart entre les \u00e9chapp\u00e9es et le peloton est de 6m30s \u00e0 60 km de l\u2019arriv\u00e9e. En cas de grosse acc\u00e9l\u00e9ration des favoris pour le classement g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019Alpe-d\u2019Huez, les hommes de t\u00eate pourraient devoir surveiller leurs arri\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:28:15+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00e7a ronronne en t\u00eate de la course ","dateModified":"2022-07-14T14:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:23:04+00:00","articleBody":"     Et d\u00e9sormais 6\u201930\u2019\u2019 d\u2019avance sur le peloton qui contr\u00f4le les neuf coureurs de t\u00eate \u00e0 distance      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9chapp\u00e9s \u00e0 7 km du sommet de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:20:35+00:00","articleBody":"    France\u2022tv encha\u00eene actuellement les reportages et les interviews, personne ne croit \u00e0 une attaque sur ce col de La Croix de Fer ?    PecoPeco          29 km \u00e0 5% de moyenne avec derri\u00e8re 20 bornes dans la vall\u00e9e. Oui personne ne va attaquer avant la mont\u00e9e de l\u2019Alpe, \u00e7a va \u00eatre une grosse dinguerie ces 21 virages      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:20:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:19:47+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est Guillaume Martin    aiki         Sans doute en train de se ressourcer dans la campagne comme il l\u2019avait annonc\u00e9 apr\u00e8s son test positif au Covid-19. Et il a bien raison\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:19:17+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nUn petit prono pour aider l'\u00e9quipe du live de l'euro    Flacheres          Arthur\u00a0: 3-0 pour l\u2019\u00e9quipe de FranceNicolas\u00a0: 5-0 pour les Bleues Bref, le gros SEUM pour nos amies belges      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:19:00+00:00","articleBody":"    Depuis quand les oreillettes sont elles autorisees??    Merci         Les oreillettes ont \u00e9t\u00e9 introduites sur le Tour par l\u2019\u00e9quipe Motorola en 1990. Les \u00e9quipes s\u2019y sont mises petit \u00e0 petit, au point que toutes en \u00e9taient \u00e9quip\u00e9es \u00e0 partir de 2002. Depuis, cet \u00e9l\u00e9ment technologique n\u2019a cess\u00e9 de peser sur les courses cyclistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:16:11+00:00","articleBody":"    La couleur du maillot des Jumbo-Visma, c'est \u00e0 cause d'un lavage \u00e0 la mauvaise temp\u00e9rature avec un treillis qui a d\u00e9teint ?     M\u00e8re Denis         Possible\u00a0! Attention \u00e0 ce qu\u2019ils ne m\u00e9langent pas leur linge avec celui d\u2019EF Education First                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:14:35+00:00","articleBody":"    Depuis quand un fran\u00e7ais vainqueur d'une \u00e9tape le 14 Juillet?    BleuBlancRouge         Warren Barguil est le dernier Fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019\u00eatre impos\u00e9 sur le Tour de France un 14 juillet. C\u2019\u00e9tait en 2017. Le Fran\u00e7ais l\u2019avait emport\u00e9 lors de la 13e \u00e9tape se terminant \u00e0 Foix, avec le maillot \u00e0 pois de meilleur grimpeur sur les \u00e9paules. Le 4e succ\u00e8s fran\u00e7ais de cette \u00e9dition...          Depuis 1999, o\u00f9 les Fran\u00e7ais avaient termin\u00e9 la Grande Boucle sans remporter une seule \u00e9tape, le Tour s\u2019est toujours boucl\u00e9 avec au moins un jour de joie c\u00f4t\u00e9 Tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:10:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, pour ceux comme moi qui prennent se connecte \u00e0 l'instant pouvez-vous faire un r\u00e9cap des hommes de t\u00eate, merci    Phil         Neuf hommes sont en t\u00eate de la course\u00a0: Meintjes (Afrique du Sud), Powless (Etats-Unis), Perez (France), Ciccone (Italie), Oliveira (Portugal), Goossens (Belgique), Sch\u00f6nberger (Autriche) et les Britanniques Pidcock et Froome. Ils comptent d\u00e9sormais 6\u201945\u2019\u2019 d\u2019avance (max 7\u201910) sur le peloton maillot jaune alors qu\u2019il reste 66 km \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur la course","dateModified":"2022-07-14T14:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:07:33+00:00","articleBody":"               Les Alpes, un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 part...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:06:22+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a 75 ans, la premi\u00e8re ascension de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:02:42+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi le liquide dans ces bidons... juste de l\u2019eau pour se rafra\u00eechir ou boisson \u00e9nerg\u00e9tique ?    Eau \u00e0 gogo         Tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement uniquement de l\u2019eau. Des boissons \u00e9nerg\u00e9tiques ou aux fruits peuvent parfois venir casser cette monotonie. Mais c\u2019est rare.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:00:49+00:00","articleBody":"     Le peloton a d\u00e9cid\u00e9 que les \u00e9chapp\u00e9s ne prendraient pas plus le large alors qu\u2019il reste un peu plus de 70 km de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart se stabilise autour de 7 minutes","dateModified":"2022-07-14T14:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T13:58:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Avez-vous des infos sur la d\u00e9faillance de Pogacar hier ? Fringale ? Coup de chaud ? M\u00e9forme ? Malgr\u00e9 le large sourire qu\u2019il vaut avant le Granon !    Curieux         Lui-m\u00eame a expliqu\u00e9 avoir eu un coup de mou dans le col du Granon apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9 hier par les attaques incessantes de la Jumbo-Visma. \u00ab\u00a0J\u2019ai eu un coup de barre. Peut-\u00eatre une hypoglyc\u00e9mie\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e le leader slov\u00e8ne de l\u2019\u00e9quipe UAE Emirates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T13:52:20+00:00","articleBody":"    Qu'est ce qui a caus\u00e9 la d\u00e9b\u00e2cle de Froome au fil des ann\u00e9es ?    Eddy de Prettex         Il n\u2019a jamais retrouv\u00e9 le niveau qui \u00e9tait le sien apr\u00e8s sa grave chute lors d\u2019une reconnaissance d\u2019\u00e9tape du Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, en juin 2019. Il s\u2019\u00e9tait pay\u00e9 un mur \u00e0 60 km\/h. Bilan m\u00e9dical\u00a0: fractures du f\u00e9mur droit, du coude droit et de plusieurs c\u00f4tes. Et puis, il a 37 ans aujourd\u2019hui...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T13:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T13:52:09+00:00","articleBody":"    Les \u00e9carts peuvent-ils \u00eatre consid\u00e9rables aujourd'hui ? Est-ce qu'on va vers un bouleversement du classement g\u00e9n\u00e9ral selon vous ?    Ma\u00eetre          La route est encore longue cet apr\u00e8s-midi, mais on n\u2019en prend pas le chemin. Le groupe de retard\u00e9s vient tranquillement de se former et devrait largement arriver dans les d\u00e9lais.          Le peloton ne s\u2019active pas pour l\u2019instant. Un sc\u00e9nario qui arrange sans doute tout le monde apr\u00e8s l\u2019\u00e9tape tr\u00e8s mouvement\u00e9e courue la veille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T13:52:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/5000/3342/1342/896/3/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/14/19-6">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « La saga Nike » (3/5). L’entreprise mène, au début des années 1980, une politique publicitaire ciblée sur quelques stars. Elle s’intéresse aux tennismen et aux basketteurs. Et signe un espoir, Michael Jordan.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          L'odyssée de la chirurgie esthétique          La saga Nike          1822, les hiéroglyphes déchiffrés                                      BRENT WOJAHN/ASSOCIATED PRESS                        Séries d'été       La saga Nike         « Just do it », Air Jordan… Nike, ou le marketing devenu roi   Par Eric Collier et Anthony Hernandez   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h49     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« La saga Nike » (3/5). L’entreprise mène, au début des années 1980, une politique publicitaire ciblée sur quelques stars. Elle s’intéresse aux tennismen et aux basketteurs. Et signe un espoir, Michael Jordan.         Depuis la fin des années 1960, les Jeux olympiques (JO) ont changé de dimension. Mondovision aidant, chaque rendez-vous laisse une image forte, une trace d’exploit, d’échec ou de scandale. Le poing levé de John Carlos et Tommie Smith sur le podium du 200 mètres à Mexico, en 1968. Les onze athlètes de la délégation israélienne abattus par une organisation terroriste palestinienne, à Munich, en 1972. Les prouesses de la gymnaste roumaine Nadia Comaneci à Montréal, en 1976. Le bras d’honneur du perchiste polonais Wladyslaw Kozakiewicz à Moscou, en 1980. A Los Angeles, en 1984, ce sont les performances du sprinteur américain Carl Lewis, et la chute de la chouchoute du public, Mary Decker, en finale du 3 000 mètres, qui marquent les esprits.          Tout bonus pour Nike, qui équipe ces deux athlètes. Mais c’est en coulisses que l’entreprise de l’Oregon va réussir son plus beau coup, avec un basketteur au nom encore connu des seuls spécialistes, Michael Jordan. Peu convaincus par les résultats de la publicité traditionnelle, le cofondateur de la marque, Philip Knight, et ses hommes veulent aller plus vite, plus loin et plus haut avec leur politique marketing très personnalisée. Quand leurs rivaux sponsorisent des équipes, eux se concentrent sur des athlètes.          Pour séduire les étoiles montantes de la course à pied, le Kényan Henry Rono et l’Américain Alberto Salazar, puis les Britanniques Steve Ovett et Sebastian Coe, ils recourent à des méthodes « pas totalement éthiques », concède aujourd’hui Peter Thompson. « On ne pouvait pas payer les athlètes, alors il fallait se montrer créatifs », poursuit cet ancien de l’université de l’Oregon devenu responsable des partenariats internationaux de Nike.          Des vacances offertes          Pour aider leurs protégés à financer leurs déplacements, un programme d’assistance est mis au point avec le concours des agences de voyages ou des compagnies aériennes. Et les familles ne sont pas oubliées. « On leur offrait des vacances à Sunriver [Oregon] ou à Hawaï après une épreuve, comme ça leurs conjoints disaient : “Reste avec Nike, ces voyages, c’est la seule bonne chose qu’on peut tirer de ton running !” »            Pour la bonne cause, Peter Thompson – et son boss, Geoff Hollister – savait aussi se montrer généreux : « Quand Adidas donnait deux paires de chaussures d’entraînement et une paire de pointes par an, on fournissait une nouvelle paire pratiquement toutes les deux semaines, en fonction des besoins des athlètes. »          Dominique Chauvelier, employé de banque et champion de France de marathon, est contacté par un représentant de Nike en 1981 : « Combien tu veux ? » « Avoir une paire de chaussures, c’était déjà extraordinaire. La somme d’argent proposée correspondait à un tiers de mon salaire, confie-t-il. Je suis resté dix ans avec eux. »        Il vous reste 74.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/14/just-do-it-air-jordan-nike-ou-le-marketing-devenu-roi_6134710_3451060.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Just do it\u00a0\u00bb, Air Jordan\u2026 Nike, ou le marketing devenu roi","dateCreated":"2022-07-14T06:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-14T06:00:06+02:00","dateModified":"2022-07-14T18:49:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La saga Nike"],"keywords":["La saga Nike","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Athl\u00e9tisme","Entreprises","\u00c9conomie","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0La saga Nike\u00a0\u00bb (3\/5). L\u2019entreprise m\u00e8ne, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, une politique publicitaire cibl\u00e9e sur quelques stars. Elle s\u2019int\u00e9resse aux tennismen et aux basketteurs. Et signe un espoir, Michael Jordan.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier"}
,{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/339/0/2430/1215/1342/671/60/0/30f21d5_1657289894782-gettyimages-936671426.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La saga Nike","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-saga-nike/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-7">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Environ 9 000 personnes ont été mobilisées pour la parade et quelque 6 300 militaires ont défilé pendant deux heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                      JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                      Politique          Le défilé du 14-Juillet en images   Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 17h41     Temps de Lecture 1 min.      Read in English            Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesEnviron 9 000 personnes ont été mobilisées pour la parade et quelque 6 300 militaires ont défilé pendant deux heures.                             Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE / JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Emmanuel Macron a donné le coup d’envoi du défilé du 14-Juillet en passant en revue les troupes de l’armée française sur l’avenue des Champs-Elysées. Peu après 10 h 30, la Patrouille de France a peint le ciel parisien en bleu-blanc-rouge, en ouverture du défilé militaire traditionnel, dans un contexte stratégique marqué par le retour de la guerre en Europe.                              Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE»               Le président avait auparavant passé en revue les troupes sur la prestigieuse avenue des Champs-Elysées à bord d’un véhicule militaire, sous un soleil radieux, avant de s’installer à la tribune sur la place de la Concorde en compagnie des plus hauts dignitaires de l’Etat. Au total, quelque 6 300 personnes ont défilé cette année, dont près de 5 000 à pied. Le spectacle a mobilisé 64 avions, 25 hélicoptères, 200 chevaux de la garde républicaine et 181 véhicules motorisés.                              Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               L’armée de l’air a également fait voler, pour la première fois, au-dessus de Paris un avion piloté à distance, le drone Reaper, employé au Sahel pour traquer les djihadistes, alors que la France est en plein recalibrage de sa présence militaire sur le continent africain. L’armée de terre a présenté, pour sa part, ses nouveaux blindés, le Griffon – successeur du véhicule de l’avant blindé (VAB) – et un engin de reconnaissance, le Jaguar.                              Emmanuel Macron et le chef d’état-major de l’armée, Thierry Burkhard, passent en revue les troupes de l’armée française sur les Champs-Elysées, à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Les nations de l’est de l’Europe à l’honneur          « Partager la flamme » était le thème du défilé 2022. Une triple référence au lien armée-nation, à la flamme de la Résistance incarnée par Hubert Germain, dernier compagnon de la Libération mort l’an dernier, et à la flamme olympique dont la France est, désormais, dépositaire jusqu’aux Jeux olympiques de Paris 2024. Des médaillés olympiques et paralympiques ont fait partie du cortège.            Le président de la République a souhaité, cette année, mettre à l’honneur les nations de l’est de l’Europe, en faisant défiler des troupes des pays baltes, venues de Pologne, de la République tchèque, de Slovaquie, de Roumanie, de Bulgarie et de Hongrie.                              Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Paris y a nettement renforcé ses missions de réassurance depuis le début de la guerre. Quelque 500 soldats français ont été dépêchés d’urgence, à la fin du mois de février, en Roumanie dans le cadre de l’OTAN et Paris se tient prêt à augmenter son contingent si besoin. La France participe également à des missions de réassurance terrestre et aérienne en Estonie et ses avions de combat Rafale contribuent à protéger le ciel polonais.                              Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               A l’issue du défilé, le chef de l’Etat a donné sa première interview télévisée depuis sa réélection en avril, dans un contexte politique intérieur complexe après le revers de sa coalition aux législatives de juin, qui l’a privé d’une majorité absolue à l’Assemblée nationale. Emmanuel Macron a précisé, lors de cette interview télévisée, ses axes de réforme pour son quinquennat, renouant ainsi avec une pratique instaurée par l’ancien président Valéry Giscard d’Estaing, qu’il avait un temps délaissée.                           Lire aussi :  Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été                                     Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/coup-d-envoi-du-traditionnel-defile-du-14-juillet_6134737_823448.html"},"headline":"Le d\u00e9fil\u00e9 du 14-Juillet en images","dateCreated":"2022-07-14T10:36:08+02:00","datePublished":"2022-07-14T10:36:08+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:41:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"Environ 9\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es pour la parade et quelque 6\u00a0300\u00a0militaires ont d\u00e9fil\u00e9 pendant deux heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/59/0/2000/1000/1342/671/60/0/c5df450_1657790425504-14-juillet-2022-web-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-8">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Révélée au cinéma à 17 ans, on lui prédisait un destin à la Sophie Marceau. Eloignée des plateaux en raison de sa séropositivité, elle aura couru toute sa vie après ce destin contrarié. Sans jamais baisser les bras, ni la garde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Disparitions       Télévisions & Radio             La mort de Charlotte Valandrey, l’actrice de « Rouge Baiser » au destin contrarié      Révélée au cinéma à 17 ans, on lui prédisait un destin à la Sophie Marceau. Eloignée des plateaux en raison de sa séropositivité, elle aura couru toute sa vie après ce destin contrarié. Sans jamais baisser les bras, ni la garde.          Par Pascal Galinier         Publié aujourd’hui à 17h35, mis à jour à 18h05    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’atrice Charlotte Valandrey lors du Festival de la Fiction TV à La Rochelle, le 16 septembre 2017.  LAURENT VITEUR/GETTY IMAGES               On lui prédisait un destin à la Sophie Marceau. En 1985, à 17 ans, le film Rouge Baiser, de Véra Belmont, avait fait d’elle une star en puissance. Elle y interprétait, aux côtés de Lambert Wilson, de Marthe Keller et de Laurent Terzieff, le personnage de Nadia, une adolescente de 15 ans, militante aux Jeunesses communistes, qui a le coup de foudre pour un photographe de Paris Match. Un premier rôle qui lui vaudra un Ours d’argent au Festival de Berlin et une nomination au César du meilleur espoir féminin.                           Lire aussi :  L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur                 « Les paillettes s’envolent comme des cendres… », dira-t-elle, en 1989, après s’être vu refuser le rôle d’une autre adolescente tombée amoureuse (de son prof de philo, joué par Bruno Cremer), dans Noce blanche, par le réalisateur Jean-Claude Brisseau (1944-2019), à qui elle avait cru pouvoir confier avoir attrapé le sida à la veille de ses 18 ans.            Elle ne révélera sa séropositivité au grand public qu’en 2005, dans un livre autobiographique, L’Amour dans le sang (Le Cherche Midi), adapté en téléfilm en 2008 (où elle jouera son propre rôle). Mais elle ne dira jamais qui était ce « prince gothique », membre d’un groupe de rock connu, dont elle pensait qu’il lui avait transmis le virus.          Guerrière impitoyable          Charlotte Valandrey aura couru toute sa vie après ce destin contrarié. Sans jamais baisser les bras, ni la garde. Trente-cinq ans durant, elle a tenu un premier rôle que personne ne venait lui contester : celui d’une guerrière impitoyable contre le VIH et les problèmes cardiaques qu’il lui avait occasionnés, et qui finiront par l’emporter ce 13 juillet, à 53 ans.          Parisienne de naissance, fille adoptive de Pléneuf-Val-André (Côtes-d’Armor), commune bretonne de son enfance d’où elle tirera son nom d’artiste, Anne-Charlotte Pascal, de son vrai nom, était une alliée indéfectible de l’association Aides, qui rappelle, dans un ultime hommage, qu’elle « a maintes fois contribué à nos côtés à lutter contre le VIH et les discriminations subies par les personnes qui vivent avec ».            En 2008, son cœur s’était arrêté de battre pendant vingt-deux secondes. Un premier infarctus, qui la précipitera dans un deuxième combat tout aussi farouche, celui du don d’organes. Première séropositive greffée du cœur en France, elle en fera un deuxième livre, De cœur inconnu (Le Cherche Midi, 2011), après avoir reçu une lettre anonyme lui disant : « Je connais le cœur qui bat en vous, je l’aimais… » Son cœur à elle battait pour sa fille, son défi, sa victoire : Tara naîtra en 2000, séronégative.        Il vous reste 39.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/07/14/la-mort-de-charlotte-valandrey-l-actrice-de-rouge-baiser-au-destin-contrarie_6134809_3382.html"},"headline":"La mort de Charlotte Valandrey, l\u2019actrice de \u00ab\u00a0Rouge Baiser\u00a0\u00bb au destin contrari\u00e9","dateCreated":"2022-07-14T17:35:34+02:00","datePublished":"2022-07-14T17:35:34+02:00","dateModified":"2022-07-14T18:05:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Disparitions"],"description":"R\u00e9v\u00e9l\u00e9e au cin\u00e9ma \u00e0 17 ans, on lui pr\u00e9disait un destin \u00e0 la Sophie Marceau. Eloign\u00e9e des plateaux en raison de sa s\u00e9ropositivit\u00e9, elle aura couru toute sa vie apr\u00e8s ce destin contrari\u00e9. Sans jamais baisser les bras, ni la garde.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascal Galinier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/335/0/3800/1900/1342/671/60/0/e2b1eaa_5697966-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-9">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Début 2015, une cliente d’Uber signale avoir été victime d’un chauffeur particulier d’UberPop, à Paris. L’entreprise, inquiète, peine à définir une ligne de conduite, sans remettre en cause ses pratiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Pixels        Uber Files             « Uber Files » : quand l’entreprise s’inquiétait qu’une tentative de viol perturbe sa campagne de lobbying      Début 2015, une cliente d’Uber signale avoir été victime d’un chauffeur particulier d’UberPop, à Paris. L’entreprise, inquiète, peine à définir une ligne de conduite, sans remettre en cause ses pratiques.          Par Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 11h21, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 
	window.lm_triton_article_name = 'tentative-viol'
           {"assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/18-2206-triton-assets","statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2","spreadsheets_urls":{"production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1213","staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1214","testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1215","developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/PHVO2HSeIh6cU2vYFHJN0pyfZ175Wg_1216"},"layouts":[{"name":"art-1","nodes":[{"class":"triton-scrollator-root","type":"cover"},{"class":"triton-footer-root","type":"snippet"}]}],"env":"production"}           





          « Il a tenté de violer ma petite amie (…), il s’est arrêté dans une ruelle, a commencé à la toucher et a essayé de la forcer à le branler. » Le 1er février 2015, Uber est alerté au sujet d’une possible agression sexuelle commise par un de ses « chauffeurs partenaires » à Paris. En pleine tourmente juridique et médiatique en France et plus largement en Europe, la multinationale semble bien embarrassée par ce signalement qui tombe au pire moment, selon les échanges internes auxquels Le Monde a eu accès dans le cadre de l’enquête « Uber Files ».                           « Uber Files », une enquête internationale       « Uber Files » est une enquête reposant sur des milliers de documents internes à Uber adressés par une source anonyme au quotidien britannique The Guardian, et transmis au Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) et à 42 médias partenaires, dont Le Monde.         Courriels, présentations, comptes rendus de réunion… Ces 124 000 documents, datés de 2013 à 2017, offrent une plongée rare dans les arcanes d’une start-up qui cherchait alors à s’implanter dans les métropoles du monde entier malgré un contexte réglementaire défavorable. Ils détaillent la manière dont Uber a utilisé, en France comme ailleurs, toutes les ficelles du lobbying pour tenter de faire évoluer la loi à son avantage.         Les « Uber Files » révèlent aussi comment le groupe californien, déterminé à s’imposer par le fait accompli et, au besoin, en opérant dans l’illégalité, a mis en œuvre des pratiques jouant volontairement avec les limites de la loi, ou pouvant s’apparenter à de l’obstruction judiciaire face aux enquêtes dont il faisait l’objet.         Retrouvez tous nos articles de l’enquête « Uber Files »         Voir plus Voir moins                  Le premier salarié de la société à étudier le dossier prévient immédiatement sa hiérarchie. Il explique avoir échangé au téléphone avec le « petit ami » de la victime présumée, titulaire du compte Uber utilisé pour commander la course, ainsi qu’avec l’intéressée elle-même. Il ajoute qu’aucune plainte n’a été déposée à ce stade. Quant au chauffeur, il s’agit d’un particulier qui utilisait le service UberPop pour arrondir ses fins de mois. Son compte est suspendu d’emblée car « il y a [déjà] eu un problème avec lui il y a deux mois ».            Moins d’une heure plus tard, Thibaud Simphal, qui dirige alors la branche française de l’entreprise, réagit : « C’est évidemment délicat de les encourager à déposer plainte tant que nous n’aurons pas progressé sur le plan réglementaire pour [Uber]Pop. » En ce mois de février 2015, en effet, le service de chauffeurs particuliers est sur la sellette en France. Uber se sait dans l’illégalité, mais cela ne l’empêche pas de continuer à le développer.           
.uf_lexique_wrapper{
  margin: 5px 0;
  padding: 0;
  box-sizing: border-box;
  display: flex;
  justify-content: center;
}
.uf_lexique {
    width:100%;
    box-sizing: border-box;
    padding:0;
    max-width: 100%;
    margin:5px 0;
    background-color: #fff;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
}
/* Haut */
.uf_lexique_header {
    padding:3px 14px;
    position: relative;
    z-index: 5;
    background:#2d201a;
    color: #ffffff;
    font-family: "Marr Sans Condensed",DINCondensed-Bold,"Roboto Condensed","Arial Narrow",sans-serif;
    border-radius: 2px 2px 0 0;
    width: 100%;
}
/* Marqueur */
.cartouche_uf{
    text-decoration: none;
    border-bottom: none;
}
.marqueur_uf {
    color: white;
    margin-bottom: 8px;
    font-family: "Marr-Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
    font-weight: 500;
    font-size: 16px;
    line-height: 120%;
}

.uf_lexique .uf_lexique_header a{
  border-bottom: 0px!important;
  color:#fff!important;
}
/*Le lexique */
.uf_lexique_baseline{
  letter-spacing: 0.68px;
    font-weight: 400;
}
/* Bas */
.uf_lexique_bottom{
  border-style:solid;
  border-color:#d5d1d1;
  border-width: 0 1px 1px 1px;
  border-radius: 0 0 2px 2px;
}
.uf_lexique_content{
  margin:8px 4px 8px 11px;
  padding: 0 0 7px 0;
  max-height: 300px;
  overflow-y:scroll;
  font-size: 1.3rem;
}
/* Scrollbar */
.uf_lexique_content::-webkit-scrollbar-track
{
  /*-webkit-box-shadow: inset 0 0 6px rgba(0,0,0,0.3);*/
  border-radius: 10px;
  background-color: #fff;
}
.uf_lexique_content::-webkit-scrollbar
{
  width: 8px;
  background-color: #fff;
  margin-right: 4px;
}
.uf_lexique_content::-webkit-scrollbar-thumb
{
  border-radius: 10px;
  background-color: #dbd1c6;
}
/* Définitions */
.uf_lexique_item{
  padding:0 0 .5rem 0;
  border-bottom: .5px solid #d5d1d1;
  color: #4a4948;
  width: calc(100% - 5px);
}
/*.uf_lexique_item:first-child{
      padding: 5px 0 15px 0;
}*/
.uf_lexique_item:last-child{
  border-bottom: 0;
}

.uf_lexique_item_term{
  padding:1.5rem 0 1rem;
  font-weight: 500;
  font-size:1.5em;
  line-height: 1.67rem;
  font-family: "Marr Sans Condensed",DINCondensed-Bold,"Roboto Condensed","Arial Narrow",sans-serif;
  color: #323336;
  margin:0;
  cursor: pointer;
  display: flex;
  justify-content: space-between;
}

.uf_lexique_chevron {
    display: inline-block;
}
.uf_lexique_chevron:before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(135deg);
    width: 0.5em;
}
.uf_lexique_item:hover .uf_lexique_chevron:before {
  border-color: #000;
  }
.opened .uf_lexique_chevron:before {
    top: 0;
    transform: rotate(-45deg);
}
.uf_lexique_item_def{
  color: #4a4948;
  font-size:1.1em;
  height:0;
  overflow: hidden;
  width: 100%;
}
.opened .uf_lexique_item_def{
  height:auto;
}
.uf_lexique_item_def p{
  margin:0 0 1rem 0;
}

  
@media screen and (max-width: 600px) {
/*  .uf_lexique_wrapper{
    margin:0 2rem;
  }*/
}
[data-color-mode="dark"] .uf_lexique{
  background:none;
}

[data-color-mode="dark"] .uf_lexique_header{
  background:#fff;
  color:#333;
}
[data-color-mode="dark"] .marqueur_uf{
color:#333;
}
[data-color-mode="dark"] .uf_lexique_item_def, [data-color-mode="dark"] .uf_lexique_item_term{
  color:#FFF;
}




UBER FILES - Le lexique











  function mdm(string,paragrapher,pas_italiques) { /* Marche du Monde */
            s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) /* Séparateur de milliers insécable */
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%)/g, " $1") /* Insécables */
                .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
            if(pas_italiques){
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                    .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
            }
            else{
                s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            }
            if(paragrapher){ /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                paras = s.split("\n");
                h = ""
                paras.forEach(function(d,i){
                    if(d.substring(0,2)=="– "){
"+d.substring(2)+""
                    }
                    else{
"+d+"";
                    }
                    
                })
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
            
  }

for(const d of donneeslexique){
  el = document.createElement('div');
    el.classList.add("uf_lexique_item");
`+d.terme+``+mdm(d.definition,true,true)+``;
    document.querySelector(".uf_lexique_content").appendChild(el);
}
const allTerms = document.querySelectorAll(".uf_lexique_item");
for (const element of allTerms) {
  element.addEventListener('click', function () {
    for (const element2 of allTerms) {
      if(element2!==element) element2.classList.remove("opened")
    }
    this.classList.toggle("opened")
  }, false);
}


<article-nb="2022/07/14/19-10">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Croissance affaiblie. Inflation galopante. La Commission européenne a publié ses prévisions économiques estivales. La guerre en Ukraine et la hausse des prix de l’énergie n’en finissent plus de fragiliser l’économie européenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Union européenne             Les sombres prévisions économiques de la Commission européenne      Croissance affaiblie. Inflation galopante. La Commission européenne a publié ses prévisions économiques estivales. La guerre en Ukraine et la hausse des prix de l’énergie n’en finissent plus de fragiliser l’économie européenne.          Par Cédric Vallet(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h13, mis à jour à 18h45    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Paolo Gentiloni, commissaire à l’économie, le 12 juillet à Bruxelles.  FRANCOIS WALSCHAERTS / AFP               Davantage d’inflation. Moins de croissance. Les prévisions économiques estivales de la Commission européenne, publiées jeudi 14 juillet, se sont encore assombries sous le coup de l’augmentation incessante des prix de l’énergie et des denrées alimentaires, qui grèvent le pouvoir d’achat et la confiance ; des perturbations des chaînes d’approvisionnement, dues notamment aux confinements drastiques pratiqués en Chine ; de la hausse des taux d’intérêt et de la chute des performances économiques américaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Commission européenne revoit ses prévisions à la baisse : inflation en hausse, croissance moins vigoureuse                 Comme prévu lors de la présentation des prévisions printanières, le 19 mai, la croissance du produit intérieur brut (PIB) au sein de l’Union européenne devrait atteindre les 2,7 % cette année. Cette apparente performance est due à la bonne dynamique du premier trimestre et aux après-coups de la forte croissance de l’année 2021. En réalité, la croissance économique sera atone ces prochains mois, malgré les effets amortisseurs d’une saison touristique qui s’annonce réussie.            C’est en 2023 que la situation économique des pays européens devrait pâtir de la guerre en Ukraine et de ses conséquences. Alors que la commission tablait, il y a deux mois, sur une croissance économique de 2,3 % pour l’ensemble de l’Union européenne, elle estime désormais que les Vingt-Sept atteindront péniblement les 1,5 % d’augmentation du PIB en 2023. L’économie française devrait croître de 1,4 % contre 1,3 % en Allemagne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’économie européenne va mieux mais des ombres se font menaçantes                 « Fortes incertitudes »          Quant à l’inflation, elle devrait encore progresser pour atteindre des cimes inédites dans l’histoire de l’Union monétaire, avec 8,4 % prévus dans la zone euro au troisième trimestre et une moyenne annuelle de 7,6 % en 2022, contre les 6,1 % qui étaient encore prévus en mai. Une lente décrue est espérée pour l’année suivante avec probablement un taux d’inflation de 4 % en 2023. « Tous les risques que nous avions identifiés en mai se sont matérialisés à des degrés divers », a commenté Paolo Gentiloni, commissaire à l’économie.          Le caractère extrêmement instable de l’économie mondiale rend encore un peu plus complexe l’exercice prévisionnel auquel s’adonne l’exécutif européen qui, par la voix de Paolo Gentiloni, reconnaît que « ces prévisions sont sujettes à de fortes incertitudes et des aléas baissiers ». Pour preuve, les chiffres publiés aujourd’hui corrigent le tir des précédentes prévisions, déjà peu enthousiasmantes, qui dataient du 19 mai. C’est même une récession qui menace l’Union européenne en cas d’interruption plus radicale des flux gaziers depuis la Russie. « Une tempête est possible », prévient le commissaire européen alors que le prix du gaz a atteint, le 12 juillet, les 173 euros le kilowattheure contre 40 euros un an auparavant.          Il vous reste 37.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/14/les-sombres-previsions-economiques-de-la-commission-europeenne_6134812_3234.html"},"headline":"Les sombres pr\u00e9visions \u00e9conomiques de la Commission europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-07-14T18:13:23+02:00","datePublished":"2022-07-14T18:13:23+02:00","dateModified":"2022-07-14T18:45:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Croissance affaiblie. Inflation galopante. La Commission europ\u00e9enne a publi\u00e9 ses pr\u00e9visions \u00e9conomiques estivales. La guerre en Ukraine et la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie n\u2019en finissent plus de fragiliser l\u2019\u00e9conomie europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Vallet","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/434/0/5208/2604/1342/671/60/0/d305efe_1657814915103-000-32ed9pc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-11">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Après une journée d’escale aux Maldives mercredi, Gotabaya Rajapaksa a rejoint Singapour avec sa femme et deux gardes du corps, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Sri Lanka             Sri Lanka : le président Rajapaksa, en fuite à Singapour, annonce sa démission au Parlement par courriel      Après une journée d’escale aux Maldives mercredi, Gotabaya Rajapaksa a rejoint Singapour avec sa femme et deux gardes du corps, jeudi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h53, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Célébrations après la démission officielle du président sri-lankais, à Colombo, le 14 juillet.  ADNAN ABIDI / REUTERS                 Le président du Sri Lanka, Gotabaya Rajapaksa, a envoyé sa démission par courriel au président du Parlement, a annoncé, jeudi 14 juillet, un porte-parole de ce dernier. La lettre de démission a été transmise au procureur général du pays pour en examiner les aspects légaux avant d’être formellement acceptée, selon la même source.            Plus tôt dans la journée, l’avion transportant M. Rajapaksa est arrivé à Singapour, en provenance des Maldives, ont constaté des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP), au lendemain de sa fuite de Colombo. M. Rajapaksa, son épouse, Ioma, et deux gardes du corps étaient à bord d’un vol de la compagnie Saudia, selon un responsable de l’aéroport international Velana de Malé, aux Maldives.              La presse locale rapporte qu’il a été conspué à sa sortie de l’aéroport et qu’une manifestation a été organisée dans la capitale, Malé, pour demander au gouvernement de ne pas le laisser transiter. Les médias maldiviens assurent que M. Rajapaksa a passé la nuit dans l’hôtel de luxe Waldorf Astoria Ithaafushi, mettant en parallèle cette opulence et la crise économique à laquelle la population sri-lankaise est confrontée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka, une île à la dérive                   Fin de l’occupation des bâtiments publics                           Des soldats arrivent pour sécuriser les alentours du Parlement, à Colombo, jeudi 14 juillet 2022. Les manifestants sri-lankais ont commencé à se retirer des bâtiments gouvernementaux qu’ils avaient envahis.  ERANGA JAYAWARDENA / AP                 Le chef de l’Etat avait fui samedi sa résidence, envahie par les manifestants. Ils ont annoncé qu’ils allaient évacuer les bâtiments occupés depuis plusieurs jours. « Nous nous retirons pacifiquement du palais présidentiel, du secrétariat présidentiel et des bureaux du premier ministre avec effet immédiat, mais nous continuerons notre lutte », a déclaré une porte-parole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « N’abandonnez pas maintenant ! » : les Sri-Lankais s’emparent d’un nouveau symbole du pouvoir                   Quelques heures avant cette annonce, la police avait repoussé des manifestants qui tentaient de pénétrer dans le Parlement. Mercredi, la foule avait envahi les bureaux du premier ministre, Ranil Wickremesinga. Près de quatre-vingt-cinq personnes ont été blessées dans les heurts et un homme est mort asphyxié par les gaz lacrymogènes.              M. Wickremesinga, nommé président par intérim par le chef de l’Etat en fuite, avait demandé l’évacuation des bâtiments publics et avait demandé aux forces de l’ordre de faire « le nécessaire pour rétablir l’ordre ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le nouveau premier ministre est déjà contesté                   Un dignitaire bouddhiste soutenant le mouvement avait appelé, jeudi, les manifestants à évacuer le palais présidentiel, un bâtiment construit il y a plus de deux cents ans, afin de préserver les objets de valeur qui s’y trouvent. « Ce bâtiment est un trésor national et il doit être protégé », avait déclaré aux journalistes le moine Omalpe Sobitha. « Il doit y avoir un audit approprié et la propriété doit être rendue à l’Etat. »            Des centaines de milliers de personnes ont visité la résidence depuis son ouverture au public, samedi. Le couvre-feu, décrété dans tout le pays et levé jeudi à l’aube, a été remis en place pour la mi-journée, à Colombo uniquement.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/14/gotabaya-rajapaksa-le-president-du-sri-lanka-quitte-les-maldives-pour-singapour_6134772_3210.html"},"headline":"Sri Lanka\u00a0: le pr\u00e9sident Rajapaksa, en fuite \u00e0 Singapour, annonce sa d\u00e9mission au Parlement par courriel","dateCreated":"2022-07-14T12:53:13+02:00","datePublished":"2022-07-14T12:53:13+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:49:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Apr\u00e8s une journ\u00e9e d\u2019escale aux Maldives mercredi, Gotabaya Rajapaksa a rejoint Singapour avec sa femme et deux gardes du corps, jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/4aac211_blr-sri-lanka-crisis-0714-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-12">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ L’indépendance de l’audiovisuel public est garantie par la Constitution, estime un rapport de l’inspection générale des finances et de l’inspection générale des affaires culturelles, alors que la réforme sera étudiée à partir du 21 juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Médias             Supprimer la redevance comporterait un risque de « censure » par le Conseil constitutionnel, note l’administration      L’indépendance de l’audiovisuel public est garantie par la Constitution, estime un rapport de l’inspection générale des finances et de l’inspection générale des affaires culturelles, alors que la réforme sera étudiée à partir du 21 juillet.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 18h27, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’indépendance de l’audiovisuel public est garantie par le Conseil constitutionnel et découle de la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen de 1789. Alors que la suppression de la contribution à l’audiovisuel public (CAP) sera étudiée à partir du jeudi 21 juillet à l’Assemblée nationale, dans le cadre du projet de loi de finance rectificative, tel est le fil rouge du rapport de l’inspection générale des finances et de l’inspection générale des affaires culturelles rendu public le 13 juillet. Les deux administrations avaient été missionnées par Jean Castex en octobre 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : la suppression de la redevance promise par Emmanuel Macron suscite une levée de boucliers                 L’ex-premier ministre leur avait demandé d’étudier, dans le cadre de la fin de la taxe d’habitation à laquelle elle est adossée, une réforme de cette taxe, qui rapporte 3,1 milliards d’euros par an et qui finance France Télévisions, Radio France, Arte, France Médias Monde et l’Institut national de l’audiovisuel. L’annonce par Emmanuel Macron, en mars, de la suppression de ce prélèvement de 138 euros par an et par foyer les a obligées à réorienter leurs travaux afin d’évaluer les risques de cette réforme du financement de la télévision et de la radio publiques.          « Volatilité des financements »          Selon l’administration, le Conseil constitutionnel pourrait tout simplement « censurer » une mesure qui revient à remplacer « une ressource dédiée par un financement par le budget de l’Etat ». Car, rappellent les fonctionnaires, « le principe d’indépendance de l’audiovisuel public est protégé y compris dans sa dimension financière », aussi bien en France qu’en Europe, où les textes confèrent aux médias publics « une importance vitale pour la démocratie ».            Or, la suppression pure et simple de cette taxe affectée pourrait entraîner « une volatilité des financements, là où la CAP constituait un socle stable ». Avec à la clé, le « risque d’attrition » des budgets, comme le démontrent certains exemples à l’étranger. L’Espagne et les Pays-Bas, qui ont fait ce choix il y a longtemps, « se caractérisent par un audiovisuel public plus faible ». Mercredi 13 juillet, la présidente de France Télévisions, Delphine Ernotte, interrogée par les députés aux côtés des autres patrons de l’audiovisuel public, précisait qu’en Espagne, le budget des médias publics avait « baissé de 20 % ».                           Lire notre analyse :   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                 Autre risque, la budgétisation pourrait également les pousser à recourir à plus de publicité. Leur image pourrait également pâtir à l’étranger, où ils pourraient « être perçus comme [des] médias d’Etat ». Enfin, leur indépendance éditoriale serait aussi menacée, toute émission critique pouvant potentiellement être sanctionnée par une coupe budgétaire. Le risque de déplaire se traduirait alors par de « l’autocensure ».        Il vous reste 46.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/14/suppression-de-la-redevance-tv-l-administration-pointe-le-risque-d-une-censure-par-le-conseil-constitutionnel_6134813_3234.html"},"headline":"Supprimer la redevance comporterait un risque de \u00ab\u00a0censure\u00a0\u00bb par le Conseil constitutionnel, note l\u2019administration","dateCreated":"2022-07-14T18:27:30+02:00","datePublished":"2022-07-14T18:27:30+02:00","dateModified":"2022-07-14T18:52:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019audiovisuel public est garantie par la Constitution, estime un rapport de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances et de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale des affaires culturelles, alors que la r\u00e9forme sera \u00e9tudi\u00e9e \u00e0 partir du 21\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/4256/2128/1342/671/60/0/765c0fa_1657816069208-080-hl-mthomasset-1637845.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-13">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ L’ex-préfet Jean-François Etienne des Rosaies, en poste à l’Elysée entre 2007 et 2010, a perçu plus de 500 000 euros de rémunération pour avoir siégé au conseil de surveillance de la banque.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                                              Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Un ex-conseiller de Nicolas Sarkozy mis en examen pour trafic d’influence dans l’affaire Delubac      L’ex-préfet Jean-François Etienne des Rosaies, en poste à l’Elysée entre 2007 et 2010, a perçu plus de 500 000 euros de rémunération pour avoir siégé au conseil de surveillance de la banque.          Par  Abdelhak El Idrissi         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 16h37    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-François Etienne des Rosaies (à gauche), chargé des questions équestres et équines à l’Elysée sous la présidence de Nicolas Sarkozy, lors de la pose la première pierre du complexe équestre de Deauville, le 12 juin 2009.  MYCHELE DANIAU / AFP               Jean-François Etienne des Rosaies a longtemps été un homme de l’ombre, occupant des postes qui n’apparaissent jamais sur les organigrammes. « Chargé de mission » au sein de l’équipe de Nicolas Sarkozy à l’Elysée, entre 2007 et 2010, il n’a fait l’objet d’aucun arrêté de nomination ou de fin de fonctions. Durant cette période, on ne lui connaît qu’une seule attribution officielle au « Château », qui concerne la filière équestre et équine, pour laquelle son expertise est reconnue.          Mais depuis la fin du quinquennat Sarkozy, la justice découvre progressivement des pans inconnus des activités élyséennes de l’ex-préfet hors cadre. Déjà mis en cause dans l’affaire du « Kazakhgate », en mars 2015, M. Etienne des Rosaies a été mis en examen le 12 mai 2022 pour trafic d’influence et recel d’abus de confiance dans une tout autre affaire, selon les informations du Monde.           
Besoin d’un rappel sur le « Kazakhgate » ?

Oui 
Non 
-->

La justice française s’intéresse, depuis le printemps 2012, à une affaire susceptible d’impliquer l’ancien chef de l’Etat, Nicolas Sarkozy, ainsi que plusieurs de ses proches collaborateurs.
L’enquête explore les dessous de contrats signés en 2010 entre la France et le Kazakhstan, pour près de 2 milliards d’euros. Ces marchés, incluant la fabrication de 45 hélicoptères EC45 par Eurocopter, devenu depuis Airbus Helicopters, sont susceptibles d’avoir donné lieu au versement, en France, de rétrocommissions.
Les juges d’instruction soupçonnent également l’Elysée d’être intervenu auprès de personnalités politiques belges afin de faire changer une loi sur la transaction pénale, avant de permettre à un trio d’oligarques kazakhs d’échapper à la prison en Belgique. Le sort de ces hommes d’affaires proches du président kazakh Noursoultan Nazarbaïev aurait été une condition à la signature du contrat.
Une enquête a également été ouverte en Belgique et a éclaboussé une partie de la classe politique et de l’institution judiciaire.

 Dérouler Replier 


.encadre_dcdr {
    margin: 2.4rem 0;
    padding: 1.6rem;
    border: 1px solid #d5d8dc;
    border-radius: .8rem;
    font-size: 1.3rem;
    box-sizing: border-box;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.encadre_dcdr .titre_encadre_dcdr {
    font-weight: 600;
    margin: 0 0 1rem 0;
    font-size: 1.8rem;
}

.encadre_dcdr .encadre_dcdr_developpement {
    overflow: hidden;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size: 1.6rem;
    line-height: 1.55;
    display: none;
}

.encadre_dcdr .encadre_dcdr_developpement p {
    margin: 0 0 1.6rem 0;
}

.f_opened .encadre_dcdr_developpement {
    display: initial;
}

.f_viewmore {
    font-weight: 500;
    width: 100%;
    height: 37px;
    display: flex;
    align-items: center;
    justify-content: flex-start;
    cursor: pointer;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: 0.8px;
    border-radius: 0 0 .8rem .8rem;
}

.f_viewmore::before {
    content: "";
    background-image: linear-gradient(rgba(255, 255, 255, 0), rgba(255, 255, 255, .9), #fff);
    position: absolute;
    height: 100px;
    top: -100px;
    left: 0;
    width: 100%;
}

span {
    position: relative;
    align-items: center;
}

span::after {
    -webkit-transform: rotate(0deg);
    transform: rotate(0deg);
    content: "";
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    background-repeat: no-repeat;
    background-image: url("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/menusvegetariens/fleche-bas.svg");
    background-position: top 2px left;
    background-size: 100%;
    margin-left: 0.8rem;
}

.f_viewmore_close::after {
    -webkit-transform: rotate(-180deg);
    transform: rotate(-180deg);
    background-position: bottom 3px right;
}

.f_viewmore_open,
.f_opened .f_viewmore_close {
    display: flex;
}

.f_viewmore_close,
.f_opened .f_viewmore_open {
    display: none;
}


@media screen and (max-width: 500px) {}


require(["jquery"], function($) {
    $('.f_viewmore_open').on("click", function() {
        parent = $(this).closest(".encadre_dcdr");
        parent.addClass("f_opened");
    });
    $('.f_viewmore_close').on("click", function() {
        parent = $(this).closest(".encadre_dcdr");
        parent.removeClass("f_opened");
    });
});

<article-nb="2022/07/14/19-14">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Hausse brutale des prix, augmentation des résidences secondaires et des locations de de type Airbnb : c’est le cocktail qui a plongé des locaux dans des situations de logement précaire, les obligeant parfois à partir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                        Économie       Immobilier         En Bretagne, « c’est devenu impossible de se loger, on nous pousse dehors »   Par Cécile Bouanchaud (Belle-Ile, Morbihan, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 18h05     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageHausse brutale des prix, augmentation des résidences secondaires et des locations de de type Airbnb : c’est le cocktail qui a plongé des locaux dans des situations de logement précaire, les obligeant parfois à partir.         L’hiver, lorsque le calme revient sur Belle-Ile-en-Mer (Morbihan), Audrey (le prénom a été changé) aime se balader de village en village. Sa voix s’enraye quand elle évoque « toutes ces maisons vides aux volets fermés », des résidences secondaires désertées par leurs propriétaires pendant la morne saison. Voilà quatre ans que cette habitante du Palais et son mari cherchent en vain un logement sur cette île bretonne de près de 5 500 habitants. « Je veux juste vivre où je suis née, alors je m’accroche comme une bernique », confie la jeune femme de 26 ans, contrainte de s’installer chez son beau-père, faute de logements abordables et disponibles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Immobilier : inflation et resserrement du crédit entravent les acheteurs                 A Belle-Ile comme ailleurs en Bretagne, la crise sanitaire a accéléré celle de l’immobilier. En 2021, les prix ont augmenté de 15 % dans le Morbihan, département le plus touché de la région Bretagne. En cinq ans, ils ont flambé de 38 %, maisons et appartements neufs et anciens confondus, selon le baromètre de l’immobilier publié par Notaire et Breton, jeudi 7 juillet. « C’est le département de Bretagne qui a le plus de résidences secondaires, avec un taux de 18 % », souligne Nil Caouissin, professeur d’histoire-géographie, auteur du Manifeste pour un statut de résident en Bretagne (Presses populaires de Bretagne, 2021). A Belle-Ile, ce chiffre atteint les 60 % ; il frôle les 80 % à Arzon et dépasse les 70 % à Quiberon, ville de France la plus recherchée sur Airbnb.            Conséquence, de nombreux locaux sont confrontés à des situations de logement précaire, voire insalubre, poussant certains à quitter leur territoire. « Pour des gens lambda, comme nous, c’est devenu impossible de se loger, on nous pousse dehors », résume Audrey, qui a recensé plus de 700 annonces sur Airbnb pour la saison estivale, « alors qu’on ne trouve rien à l’année ». En deux mois d’été, les propriétaires gagnent en moyenne deux fois plus que s’ils louaient à l’année.                              Elise, 30 ans, contractuelle dans la fonction publique devant son logement, à Pluneret (Morbihan), le 29 juin 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               « On n’a pas le pouvoir d’achat pour rivaliser avec les retraités qui veulent se mettre au vert et les télétravailleurs bien lotis », abonde Etienne, 26 ans, qui cumule trois heures de route par jour pour rejoindre son lieu de travail, dans le Finistère. Après des mois de recherche, Etienne et Elise ont dû repenser leur projet immobilier en Centre-Bretagne, « dans des endroits aujourd’hui saturés de demandes, considérés comme indésirables il y a quelques années », souligne la femme de 29 ans, vacataire dans la fonction publique, comme son compagnon.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Immobilier : les loyers freinent à Paris, mais décollent en Bretagne                 Elise reconnaît une forme d’« obsession » liée à cette recherche de logement. Sur son ordinateur, elle consigne « les annonces les plus indécentes » : « Un propriétaire qui loue son garage, un terrain non constructible à 45 000 euros l’hectare, le studio d’une vingtaine de mètres carrés à 640 euros. »          Il vous reste 66.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/14/en-bretagne-c-est-devenu-impossible-de-se-loger-on-nous-pousse-dehors_6134727_3234.html"},"headline":"En Bretagne, \u00ab\u00a0c\u2019est devenu impossible de se loger, on nous pousse dehors\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-14T09:30:22+02:00","datePublished":"2022-07-14T09:30:22+02:00","dateModified":"2022-07-14T18:05:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Immobilier"],"keywords":["Cities","Logement","Immobilier","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"Hausse brutale des prix, augmentation des r\u00e9sidences secondaires et des locations de de type Airbnb\u00a0: c\u2019est le cocktail qui a plong\u00e9 des locaux dans des situations de logement pr\u00e9caire, les obligeant parfois \u00e0 partir.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Bouanchaud","description":"Belle-Ile, Morbihan, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/251/0/2997/1498/1342/671/60/0/fd13efa_1657288073436-morbihan-portraits14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-15">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les firmes déploient tout un arsenal juridique, exploitant les moindres failles des textes législatifs et réglementaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Économie              Les astuces des laboratoires pharmaceutiques pour prolonger leurs monopoles sur leurs médicaments      Les firmes déploient tout un arsenal juridique, exploitant les moindres failles des textes législatifs et réglementaires.          Par Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 04h00    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                          
  

<article-nb="2022/07/14/19-16">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Quelque 200 aumôniers - catholiques, musulmans, protestants et juifs - officient au sein de l’armée française, notamment pour garantir l’accès au culte. Mais leur mission va bien au-delà.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde des religions        Armée             Ni (vraiment) psys, ni soldats… Le rôle complexe des aumôniers militaires français      Quelque 200 aumôniers - catholiques, musulmans, protestants et juifs - officient au sein de l’armée française, notamment pour garantir l’accès au culte. Mais leur mission va bien au-delà.          Par Justine Rodier         Publié aujourd’hui à 06h19, mis à jour à 19h39    Temps de Lecture 10 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Un aumônier militaire catholique lors d’une cérémonie d’hommage à l’adjudant-chef Hervé Enaux du 35e RI, tombé à Kaboul, en 2010.  PÈRE JEAN-YVES DUCOURNEAU               La grande salle est séparée en deux par une paroi coulissante. D’un côté, une trentaine de chaises font face à la sacristie. De l’autre, une salle vide et une moquette beige où s’étendent tous les jours des tapis de prière. Une petite porte donne sur la salle des ablutions. Pour les grands-messes ou prières importantes, la cloison mobile se rabat et chacun des espaces double sa superficie.          Ici, au cœur de l’Hexagone Balard, le site du 15e arrondissement de Paris rassemblant les principaux services du ministère des armées, la salle intercultes est modulable pour permettre aux différentes religions de cohabiter. « Un second mur coulissant ferme la sacristie et nous pouvons alors utiliser la salle pour des célébrations juives et protestantes », détaille Esther, femme aumônier israélite [l’équivalent féminin du mot « aumônier » n’existe pas et le nom de famille des militaires n’est pas communiqué].           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/14/19-17">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cette mesure concerne les contingents militaires et policiers et intervient quatre jours après l’interpellation de 49 militaires ivoiriens, des « mercenaires » selon Bamako.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mali             Le Mali a suspendu toutes les rotations de la Mission des Nations unies      Cette mesure concerne les contingents militaires et policiers et intervient quatre jours après l’interpellation de 49 militaires ivoiriens, des « mercenaires » selon Bamako.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h01, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un policier de la Minusma en patrouille à Tombouctou, en décembre 2021.  FLORENT VERGNES / AFP                 Les autorités du Mali ont suspendu à partir de jeudi 14 juillet toutes les rotations des contingents militaires et policiers de la Mission des Nations unies au Mali (Minusma), y compris celles déjà programmées ou annoncées, a déclaré le ministère des affaires étrangères dans un communiqué.            Cette décision s’applique jusqu’à « l’organisation d’une réunion » par la partie malienne, dont la date n’a pas été communiquée, pour « faciliter la coordination et la réglementation » de la rotation de ces contingents, ajoute le communiqué. Les autorités maliennes justifient leur décision en invoquant le « contexte de sécurité nationale ».                             Lire aussi :  La mission de l’ONU au Mali prolongée d’un an sans soutien aérien français                   Les autorités maliennes justifient leur décision, qui concerne les 12 261 soldats et 1 718 policiers déployés au Mali par une cinquantaine de pays contributeurs, en invoquant le « contexte de sécurité nationale ».              Cette mesure intervient quatre jours après l’interpellation de 49 militaires ivoiriens, des « mercenaires » selon Bamako, qui les accusent d’avoir comme « dessein funeste » de « briser la dynamique de refondation » de l’Etat malien.            Selon Abidjan, ils étaient déployés au Mali en tant qu’éléments nationaux de soutien (ENS), une procédure de l’ONU permettant aux contingents des missions de maintien de la paix de faire appel à des prestataires extérieurs pour des appuis logistiques. Bamako assure la Minusma de travailler de « manière diligente en vue de réunir les conditions propices à la levée de cette mesure suspensive », déclare le communiqué.            Entrave à la liberté de mouvement            C’est un nouvel accroc diplomatique dans les relations entre le Mali et la Minusma, présente au Mali depuis 2013, qui vient d’avoir son mandat renouvelé pour un an le 29 juin. Ce renouvellement s’est accompagné d’une « opposition ferme » du Mali à la liberté de mouvement des Casques bleus pour des investigations liées aux droits de l’homme.              Son ambassadeur à l’ONU Issa Konfourou avait notamment déclaré que Bamako « n’entend pas exécuter » les dispositions du mandat liées à la libre-circulation des Casques bleus pour des investigations sans feu vert préalable. « Les mouvements de la Minusma ne (pourront) se faire qu’avec l’accord des autorités » maliennes, avait-il dit.            Cette entrave à la liberté de mouvement officialisée fin juin remonte dans les faits à janvier, d’après des diplomates, période qui a coïncidé avec le déploiement au Mali de paramilitaires de la société privée russe Wagner.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’avenir en pointillé des casques bleus                   Mi-janvier, le Mali avait suspendu pour quelques jours les opérations aériennes de la Minusma à la suite, selon elle, d’une réorganisation par les autorités maliennes du processus d’approbation des vols au-dessus du territoire en conflit. Des « discussions fructueuses » avaient permis la levée de cette suspension.              Outre ses opérations dans le ciel malien, la Minusma effectue constamment des vols entre la sous-région et le Mali, notamment pour approvisionner ses Casques bleus, évacuer ses blessés, et dans le cadre de rotations de contingents.            Le 7 juillet, le chef de la Minusma El-Ghassim Wane avait affirmé en conférence de presse que la mission avait besoin du « soutien et (de) la coopération des autorités maliennes » appelant à un « dialogue constant » pour surmonter des « incompréhensions ».            Bras de fer diplomatique            Cette suspension intervient dans un contexte de bras de fer diplomatique qui dure depuis plusieurs mois entre Bamako et ses partenaires : la France, d’abord, que le Mali a poussée vers la sortie début 2022 après neuf ans de présence militaire dans le pays, via l’opération Serval puis Barkhane. Les derniers soldats français doivent quitter le Mali d’ici quelques semaines.              Puis avec la Communauté économique des Etats d’Afrique de l’ouest (Cédéao), qui a durant six mois durement sanctionné le Mali en raison du non-respect de ses engagements, notamment sur la question sensible du retour des civils au pouvoir. Les sanctions économiques et financières ont finalement été levées début juillet après la présentation d’un chronogramme électoral fixant le prochain scrutin présidentiel à février 2024. Bras de fer avec la Côte d’Ivoire, enfin, depuis dimanche après l’interpellation de 49 soldats à l’aéroport de Bamako.                             Lire aussi :  La junte malienne interpelle 49 « mercenaires » ivoiriens au risque de relancer une crise régionale                   Le Mali a été le théâtre de deux coups d’Etat militaires en août 2020 et en mai 2021. La crise politique va de pair avec un conflit qui ne cesse de s’aggraver depuis ses débuts en 2012. Les violences djihadistes se sont étendues vers le centre puis le sud du Mali, et aux Niger et Burkina Faso voisins.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/14/au-mali-les-autorites-suspendent-toutes-les-rotations-des-contingents-de-la-minusma_6134807_3212.html"},"headline":"Le Mali a suspendu toutes les rotations de la Mission des Nations unies","dateCreated":"2022-07-14T17:01:00+02:00","datePublished":"2022-07-14T17:01:00+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:38:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Cette mesure concerne les contingents militaires et policiers et intervient quatre jours apr\u00e8s l\u2019interpellation de 49\u00a0militaires ivoiriens, des \u00ab\u00a0mercenaires\u00a0\u00bb selon Bamako.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/721/0/6720/3360/1342/671/60/0/f3a2685_1657810645554-000-9ul6vw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-18">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Santé publique France observe de plus en plus de cas de réinfection, et s’attend à une augmentation dans les prochaines semaines.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Santé        Les Décodeurs              Ce que l’on sait des réinfections au Covid-19 : sont-elles plus fréquentes, quelles personnes sont majoritairement concernées ?      Santé publique France observe de plus en plus de cas de réinfection, et s’attend à une augmentation dans les prochaines semaines.          Par Léa Sanchez et Marie Maison         Publié hier à 14h48, mis à jour à 15h22    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le nombre de personnes diagnostiquées positives au SARS-CoV-2 sur une période de sept jours est passé de moins de 200 cas pour 100 000 habitants, le 28 mai, à 1 344, le 9 juillet, d’après les indicateurs issus du fichier spécialisé SI-Dep (système d’information de dépistage), qui recense les résultats des tests virologiques. Une hausse dont on peine à mesurer l’ampleur réelle, le recours au dépistage n’étant plus vraiment systématique.             

    #d_reinfection .d_graph_title {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 17px;
        line-height: 1.2em;
        color: #2A303B;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_reinfection .d_graph_title, [data-color-mode="dark"]  #d_reinfection .d_graph_subtitle {
    color:#FFF;
}

[data-color-mode="dark"]  #d_reinfection  .d_axis_y_tickvalues, [data-color-mode="dark"]   #d_reinfection  .d_axis_x_tickvalues {
    fill: #FFF;
}
[data-color-mode="dark"]  .d_graph_container .d_source_ncov{
    color: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, 0.35);
    }

    [data-color-mode="dark"]  #d_reinfection .d_circle {
        fill: rgba(0, 0, 0, 1);
    }


    #d_reinfection .d_graph_subtitle {
        display: block;
        margin: 10px 0;
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_graph_container .axisLeft path{
        stroke: none;
        fill:none
    }

    .d_graph_container .axisLeft line{
        fill: none;
        stroke: rgb(230, 230, 230);
        stroke-width: 1;
        opacity: 1;
    }

    .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none
    }
    .d_graph_container  .d_axis_x_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }

    .d_graph_container  .d_axis_y_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, .55);
        pointer-events: none;
    }

    .d_graph_container  .d_legend_tests {
        padding-top:2rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: flex;
        justify-content: center;
        font-size: 80%;
    }

    .d_graph_container  .d_legend_tests_ligne {
        padding-left: 1rem;
    }

    .d_graph_container  .d_legend_tests_ligne span {
        border-radius: 1px;
        width: 2rem;
        height: 0.3rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
    }
    .d_graph_container  .d_max_values {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
        font-weight: 500;
        text-anchor: start;
    }

    .d_graph_container .d_source_ncov {
    text-align: left !important;
    }


    @media screen and (max-width:500px) {
        .d_graph_container .d_legend_tests {
            display: grid;
        }
        .d_graph_container .d_legend_tests_ligne {
            width: 100%;
            padding-left: 0rem;
        }
    }

    /* Tooltip  */

.d_tooltip_grapheevo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    max-width: 350px;
    z-index: 10;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
}

.d_tooltip_grapheevo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}


.d_tooltip_grapheevo div {
    display: block !important;
}

.d_tooltip_grapheevo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.d_tooltip_grapheevo, .d_tooltip_arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.d_tooltip_arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.d_tooltip_arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .d_tooltip_grapheevo {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .d_tooltip_grapheevo:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
}

[data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}




Les réinfections sont de plus en plus fréquentes
Proportion des cas possibles de réinfection rapportés à l’ensemble des cas de Covid-19, par semaine. Les points sont positionnés au lundi de la semaine correspondante. Ces données n’incluent pas les réinfections survenues après un premier épisode en 2020.

Source : Santé publique France



let tests_gliss = [{"beginning":"01/03/2021","prop_reinf":0.03039347865,"nb_reinf":39,"nb_cas":128317},
{"beginning":"08/03/2021","prop_reinf":0.1153201475,"nb_reinf":172,"nb_cas":149150},
{"beginning":"15/03/2021","prop_reinf":0.1477734071,"nb_reinf":281,"nb_cas":190156},
{"beginning":"22/03/2021","prop_reinf":0.1928861841,"nb_reinf":445,"nb_cas":230706},
{"beginning":"29/03/2021","prop_reinf":0.2132204905,"nb_reinf":520,"nb_cas":243879},
{"beginning":"05/04/2021","prop_reinf":0.268333706,"nb_reinf":552,"nb_cas":205714},
{"beginning":"12/04/2021","prop_reinf":0.2713731182,"nb_reinf":546,"nb_cas":201199},
{"beginning":"19/04/2021","prop_reinf":0.3302303231,"nb_reinf":591,"nb_cas":178966},
{"beginning":"26/04/2021","prop_reinf":0.4382266129,"nb_reinf":582,"nb_cas":132808},
{"beginning":"03/05/2021","prop_reinf":0.6004161663,"nb_reinf":655,"nb_cas":109091},
{"beginning":"10/05/2021","prop_reinf":0.6614130496,"nb_reinf":585,"nb_cas":88447},
{"beginning":"17/05/2021","prop_reinf":0.7435876013,"nb_reinf":623,"nb_cas":83783},
{"beginning":"24/05/2021","prop_reinf":0.9241095313,"nb_reinf":570,"nb_cas":61681},
{"beginning":"31/05/2021","prop_reinf":1.315675206,"nb_reinf":606,"nb_cas":46060},
{"beginning":"07/06/2021","prop_reinf":1.956457782,"nb_reinf":532,"nb_cas":27192},
{"beginning":"14/06/2021","prop_reinf":3.232101476,"nb_reinf":530,"nb_cas":16398},
{"beginning":"21/06/2021","prop_reinf":3.800940439,"nb_reinf":485,"nb_cas":12760},
{"beginning":"28/06/2021","prop_reinf":3.388132697,"nb_reinf":575,"nb_cas":16971},
{"beginning":"05/07/2021","prop_reinf":2.505802147,"nb_reinf":691,"nb_cas":27576},
{"beginning":"12/07/2021","prop_reinf":1.478089594,"nb_reinf":878,"nb_cas":59401},
{"beginning":"19/07/2021","prop_reinf":1.00714675,"nb_reinf":1312,"nb_cas":130269},
{"beginning":"26/07/2021","prop_reinf":0.8918311919,"nb_reinf":1366,"nb_cas":153168},
{"beginning":"02/08/2021","prop_reinf":0.8129524189,"nb_reinf":1305,"nb_cas":160526},
{"beginning":"09/08/2021","prop_reinf":0.8072018005,"nb_reinf":1345,"nb_cas":166625},
{"beginning":"16/08/2021","prop_reinf":0.8101338393,"nb_reinf":1187,"nb_cas":146519},
{"beginning":"23/08/2021","prop_reinf":0.8083331954,"nb_reinf":977,"nb_cas":120866},
{"beginning":"30/08/2021","prop_reinf":0.8394271126,"nb_reinf":776,"nb_cas":92444},
{"beginning":"06/09/2021","prop_reinf":0.9383857974,"nb_reinf":629,"nb_cas":67030},
{"beginning":"13/09/2021","prop_reinf":1.039420691,"nb_reinf":511,"nb_cas":49162},
{"beginning":"20/09/2021","prop_reinf":1.079891234,"nb_reinf":417,"nb_cas":38615},
{"beginning":"27/09/2021","prop_reinf":1.303772947,"nb_reinf":424,"nb_cas":32521},
{"beginning":"04/10/2021","prop_reinf":1.429104858,"nb_reinf":421,"nb_cas":29459},
{"beginning":"11/10/2021","prop_reinf":1.403702342,"nb_reinf":458,"nb_cas":32628},
{"beginning":"18/10/2021","prop_reinf":1.41944832,"nb_reinf":529,"nb_cas":37268},
{"beginning":"25/10/2021","prop_reinf":1.11447146,"nb_reinf":468,"nb_cas":41993},
{"beginning":"01/11/2021","prop_reinf":1.165311653,"nb_reinf":602,"nb_cas":51660},
{"beginning":"08/11/2021","prop_reinf":0.9909246314,"nb_reinf":713,"nb_cas":71953},
{"beginning":"15/11/2021","prop_reinf":1.004948144,"nb_reinf":1312,"nb_cas":130554},
{"beginning":"22/11/2021","prop_reinf":1.023596954,"nb_reinf":2152,"nb_cas":210239},
{"beginning":"29/11/2021","prop_reinf":0.9999207722,"nb_reinf":3029,"nb_cas":302924},
{"beginning":"06/12/2021","prop_reinf":1.059979092,"nb_reinf":3640,"nb_cas":343403},
{"beginning":"13/12/2021","prop_reinf":1.566768246,"nb_reinf":5856,"nb_cas":373763},
{"beginning":"20/12/2021","prop_reinf":2.838231694,"nb_reinf":14841,"nb_cas":522896},
{"beginning":"27/12/2021","prop_reinf":3.505049442,"nb_reinf":41975,"nb_cas":1197558},
{"beginning":"03/01/2022","prop_reinf":4.208105147,"nb_reinf":81304,"nb_cas":1932081},
{"beginning":"10/01/2022","prop_reinf":3.843355554,"nb_reinf":80559,"nb_cas":2096059},
{"beginning":"17/01/2022","prop_reinf":3.811997674,"nb_reinf":96182,"nb_cas":2523139},
{"beginning":"24/01/2022","prop_reinf":3.822345327,"nb_reinf":89257,"nb_cas":2335137},
{"beginning":"31/01/2022","prop_reinf":3.957404065,"nb_reinf":65361,"nb_cas":1651613},
{"beginning":"07/02/2022","prop_reinf":4.200394048,"nb_reinf":38737,"nb_cas":922223},
{"beginning":"14/02/2022","prop_reinf":4.475609105,"nb_reinf":25148,"nb_cas":561890},
{"beginning":"21/02/2022","prop_reinf":4.772455333,"nb_reinf":18826,"nb_cas":394472},
{"beginning":"28/02/2022","prop_reinf":4.96031046,"nb_reinf":18278,"nb_cas":368485},
{"beginning":"07/03/2022","prop_reinf":5.061149525,"nb_reinf":23423,"nb_cas":462800},
{"beginning":"14/03/2022","prop_reinf":5.460103266,"nb_reinf":34474,"nb_cas":631380},
{"beginning":"21/03/2022","prop_reinf":6.186922629,"nb_reinf":55755,"nb_cas":901175},
{"beginning":"28/03/2022","prop_reinf":6.555372318,"nb_reinf":63362,"nb_cas":966566},
{"beginning":"04/04/2022","prop_reinf":6.793348918,"nb_reinf":64368,"nb_cas":947515},
{"beginning":"11/04/2022","prop_reinf":6.821596837,"nb_reinf":55613,"nb_cas":815249},
{"beginning":"18/04/2022","prop_reinf":6.880099888,"nb_reinf":36037,"nb_cas":523786},
{"beginning":"25/04/2022","prop_reinf":7.528932943,"nb_reinf":27785,"nb_cas":369043},
{"beginning":"02/05/2022","prop_reinf":8.355876275,"nb_reinf":22765,"nb_cas":272443},
{"beginning":"09/05/2022","prop_reinf":9.465883731,"nb_reinf":21166,"nb_cas":223603},
{"beginning":"16/05/2022","prop_reinf":9.829872152,"nb_reinf":16600,"nb_cas":168873},
{"beginning":"23/05/2022","prop_reinf":9.862510428,"nb_reinf":12295,"nb_cas":124664},
{"beginning":"30/05/2022","prop_reinf":10.77329162,"nb_reinf":17632,"nb_cas":163664},
{"beginning":"06/06/2022","prop_reinf":11.9937104,"nb_reinf":25934,"nb_cas":216230}];
    let parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%Y");
    let margin = {top: 30, right: 15, bottom: 40, left: 0};
    let width = document.getElementById("d_graph_sidep_fr").offsetWidth;
    let height = 400 - margin.top - margin.bottom;
    let mobile = false;
    let last = tests_gliss[tests_gliss.length - 1];
    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

    if (window.innerWidth         mobile = true;
    }
    let ratio = mobile == true ? 82/100 : 93/100;
    let svg = d3.select("#d_graph_sidep_fr").append("svg")
            .attr("width", width + margin.left + margin.right)
            .attr("height", height + margin.top + margin.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform","translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

    let max_tests_round = 20;
    let ticks = [max_tests_round * 1/4, max_tests_round * 2/4, max_tests_round * 3/4, max_tests_round];
    let x = d3.scaleTime().domain(d3.extent(tests_gliss, function(d, i) {
        if (i == tests_gliss.length - 1) return new Date(parseTime(d.beginning).getTime()+(1*24*60*60*1000))
        else if (i == 0) return new Date(parseTime(d.beginning).getTime()- 15*(1*24*60*60*1000))
        else return parseTime(d.beginning); }))
        .range([ 0,  width - margin.left - margin.right]);

    let y = d3.scaleLinear().domain([0, max_tests_round]).range([ height, 0 ]);
    let timeMonth = mobile == true ? 4 : 3;

    svg.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + height + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonth > 6 ? 1:timeMonth).tickFormat(function(n) {
            let exp = timeMonth == 12 ? date(n, false, mobile, true, true) : date(n, false, mobile, true, false);
            return exp.replace("1er", "")
        })
        )
        .selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');

    svg.append("g").attr("class", "axisLeft").call(d3.axisLeft(y)
            .tickValues(ticks)
            .tickSize(- ( width - margin.left - margin.right ))
            .tickFormat(function(n) { return numberWithSpace(n).replace(".", ",") + " %"})).selectAll("text")
            .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
            .attr("y", -8).attr("x", 3).style("text-anchor", "start");

    svg.append("path").datum(tests_gliss)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", "rgb(213, 102, 77, 1)")
            .attr("stroke-width", 2)
            .attr("d", d3.line()
            .x(function(d) { return x(parseTime(d.beginning))})
            .y(function(d) { return y(d.prop_reinf)}));

    svg.selectAll(".circle-points").data(tests_gliss)
        .join("circle")
        .attr("stroke", "rgb(213, 102, 77, 1)")
        .attr("class", "d_circle")
        .attr("fill", "white")
        .attr("stroke-width", "2px")
        .attr("id", function(d, i) { return "d_pos_" + String(i)  })
        .attr("r", function(d, i) { if(i == tests_gliss.length - 1 || i == 0) return "3"  })
        .attr("cx",function(d) { return x(parseTime(d.beginning))})
        .attr("cy", function(d) { return  y(d.prop_reinf )})

    svg.selectAll(".circle-points").data(tests_gliss)
        .join("circle")
        .attr("stroke", "none")
        .attr("fill", "red")
        .attr("opacity", 0)
        .attr("stroke-width", "2px")
        .attr("class", "d_fakecircle")
        .attr("data-tt", function(d, i) { 
" + String(Math.round(tests_gliss[i]["prop_reinf"]*100)/100).replace(".", ",") + " % des " + numberWithSpace(String(tests_gliss[i]["nb_cas"])) + " cas de Covid-19 détectés pendant la semaine du " + date(parseTime(tests_gliss[i]["beginning"]), true, mobile, true, false) + " sont des cas possibles de réinfection.";
        })
        .attr("id", function(d, i) { return "d_fakecirclep_" + String(i); })
        .attr("r", function(d, i) { return "10"  })
        .attr("cx",function(d) { return x(parseTime(d.beginning))})
        .attr("cy", function(d) { return  y(d.prop_reinf )})
        .on("mouseover", handleMouseOver)
        .on("mouseout", handleMouseOut);

        make_tooltip(".d_fakecircle")


function handleMouseOver(d, i) {
    if(i != 0){
        d3.select("#d_pos_" + String(i)).transition().duration(20).attr("r", "3");
    }
}

function handleMouseOut(d, i) {
    if(i != tests_gliss.length - 1 && i != 0){
        d3.select("#d_pos_" + String(i)).transition().duration(20).attr("r", "0");
    }

}
    function numberWithSpace(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }

    function date(n, day, short, year, only) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        let txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year ;
    }


    function forEach(arr, fn){
        for(var i = 0, l = arr.length; i            fn.call(arr, arr[i], i, l);
    }

    function make_tooltip(selector, func){
        let tooltip_elmts = getA(selector);
        forEach(tooltip_elmts, function(elmt){
                elmt.addEventListener('mouseover', function(){
                    let tooltip = document.createElement('div');
                    tooltip.classList.add("d_tooltip_grapheevo");
                    if(isInApp){ tooltip.classList.add("aec"); }
`;
                    document.body.appendChild(tooltip);
                    tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - tooltip.offsetHeight + Number( elmt.getAttribute('height') - 20)  + 'px';
                    tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width/2 - tooltip.getBoundingClientRect().width/2 + 'px';
 this.remove());
                })
                elmt.addEventListener('mouseout', function(){
                    let tooltip = document.querySelector('.d_tooltip_grapheevo');
                    if(tooltip != null)
                        tooltip.remove();
                })
            })
        }

        function getA(selector){
            return document.querySelectorAll(selector);
        }

 
            Santé publique France (SPF) a repéré, parmi les personnes ayant été infectées pour la première fois entre le 1er janvier 2021 et le 24 avril 2022 inclus, un peu plus de 1,1 million de cas possibles de réinfection. Selon un rapport publié par l’agence, au moins 12 % des personnes diagnostiquées positives au Covid-19 pendant la semaine du 6 au 12 juin avaient ainsi déjà effectué un test les ayant déclarées comme porteuses du SARS-CoV-2 dans le passé. Eléments d’explications.            1 - A quoi ces données correspondent-elles ?            Les autorités françaises considèrent comme une « réinfection possible » les personnes déclarées positives au moins deux fois à au moins deux mois d’intervalle. Il faut garder en tête que les données concernant les réinfections demeurent des estimations partielles, avec plusieurs limites :            ces estimations supposent que les personnes concernées aient effectué un dépistage à l’occasion de chacun des épisodes d’infection, ce qui est de moins en moins le cas ; les Français, lassés, se testent moins et usent plus d’autotests, dont les résultats de sont pas reportés dans SI-Dep ;les données étudiées par SPF s’arrêtent à la mi-juin 2022 ;elles n’incluent pas les réinfections de personnes contaminées aux premiers jours de l’épidémie, en raison de l’absence de système d’information spécifique avant mai 2020, mais surtout d’une évolution, au début de 2021, de l’étape de pseudonymisation appliquée aux données des patients testés avant leur transmission aux agences de surveillance comme SPF.            2 - Quel lien y a-t-il entre le variant Omicron et cette vague de réinfections ?            Dès l’été 2020, des premiers cas de réinfection ont été décrits par les chercheurs. Leur nombre est longtemps resté assez limité, d’après les différentes estimations. Jusqu’au début de décembre 2021, la proportion de réinfections détectées par SPF parmi l’ensemble des cas confirmés était inférieure à 1 %. Elles n’ont cessé de croître depuis ; une évolution qui coïncide temporellement avec l’arrivée du très transmissible Omicron, caractérisé par un fort « échappement immunitaire », c’est-à-dire sa capacité à contaminer des personnes vaccinées ou ayant déjà été infectées.              L’essentiel des réinfections détectées serait d’ailleurs le fait de ce variant et de ses différents sous-lignages. « Une suspicion de variant Omicron a été retrouvée chez 93,5 % des 246 482 cas possibles de réinfection pour lesquels un résultat de criblage interprétable était disponible pour le second épisode », note SPF.            3 - Qui sont les personnes réinfectées ?            En France, les derniers éléments de profil publiés par SPF datent de mai. Ils montraient à ce moment une surreprésentation des professionnels de santé et des 18-40 ans parmi les cas possibles de réinfection. A l’époque, SPF proposait d’expliquer cette situation, notamment par « une surexposition à l’infection par le SARS-CoV-2, du fait de l’activité professionnelle et/ou d’une moindre adhésion aux mesures barrières et à la distanciation sociale ». Autres facteurs possibles : une couverture vaccinale avec plus de doses de rappel chez les plus âgés et « l’impact de la mortalité toutes causes chez les plus âgés qui diminue de facto la probabilité de constater une réinfection ».            Les indicateurs du Royaume-Uni, plus récents, concordent dans les grandes lignes avec ceux de SPF. Ils relèvent un risque de réinfection plus élevé chez les personnes non vaccinées. Les personnes avec une charge virale faible lors de leur première infection au Covid-19 ont, elles aussi, plus de risques d’être à nouveau touchées.             
[data-color-mode="dark"] .memorable {
    color: #9e9bc5;
}


            4 - Comment la fréquence des réinfections pourrait-elle évoluer ?            A l’étranger, certaines données plus récentes illustrent une augmentation de la fréquence des réinfections – même si elles ne sont pas forcément directement comparables avec les données françaises, notamment en raison de méthodes de calcul divergentes. En Ecosse, un peu moins de 20 % des cas recensés pendant la semaine du 27 juin au 3 juillet correspondraient ainsi à des réinfections (13 % au début de mai). Aux Etats-Unis, dans l’Etat de New York, cette proportion avoisine 15 % sur la même période (11 % au début de mai), d’après le très complet tableau de bord publié par les autorités locales.              En France aussi, plusieurs facteurs pourraient contribuer à une tendance similaire dans les semaines à venir. Le SARS-CoV-2 circule de façon importante, et les gestes de prévention sont peu à peu délaissés. SPF note également la présence des sous-lignages d’Omicron BA.4 et BA.5, désormais majoritaires, et s’attend « à ce que la fréquence des réinfections continue d’augmenter dans les prochaines semaines ».            Notons enfin que la probabilité d’une réinfection est d’autant plus importante que la majorité des Français ont été contaminés au moins une fois. Quelque 32 millions de cas ont été recensés dans SI-Dep. La moitié d’entre eux concernent des épisodes d’infection survenus pendant les trois premiers mois de 2022, en lien avec l’arrivée et la diffusion d’Omicron.                             Lire aussi :  Covid-19 : pourquoi ne connaît-on pas le nombre de personnes contaminées depuis le début de l’épidémie ?                   Cela augmente d’autant le nombre de personnes susceptibles d’être à nouveau déclarées positives au virus : à la mi-juin, 44 % des réinfections possibles concernaient ainsi des personnes infectées pour la première fois en janvier 2022 ou après.             

    #d_reinfection_s23 .d_graph_title {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 17px;
        line-height: 1.2em;
        color: #2A303B;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_reinfection_s23 .d_graph_title, [data-color-mode="dark"]  #d_reinfection_s23 .d_graph_subtitle {
    color:#FFF;
}

[data-color-mode="dark"]  #d_reinfection_s23  .d_axis_y_tickvalues, [data-color-mode="dark"]   #d_reinfection_s23  .d_axis_x_tickvalues {
    fill: #FFF;
}
[data-color-mode="dark"]  .d_graph_container .d_source_ncov{
    color: #FFF;
}

[data-color-mode="dark"] .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(255, 255, 255, 0.35);
    }

    [data-color-mode="dark"]  #d_reinfection_s23 .d_circle {
        fill: rgba(0, 0, 0, 1);
    }


    #d_reinfection_s23 .d_graph_subtitle {
        display: block;
        margin: 10px 0;
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_graph_container .axisLeft path{
        stroke: none;
        fill:none
    }

    .d_graph_container .axisLeft line{
        fill: none;
        stroke: rgb(230, 230, 230);
        stroke-width: 1;
        opacity: 1;
    }

    .d_graph_container .axisLeft .tick line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none
    }
    .d_graph_container  .d_axis_x_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }

    .d_graph_container  .d_axis_y_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, .55);
        pointer-events: none;
    }

    .d_graph_container  .d_legend_tests {
        padding-top:2rem;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        display: flex;
        justify-content: center;
        font-size: 80%;
    }

    .d_graph_container  .d_legend_tests_ligne {
        padding-left: 1rem;
    }

    .d_graph_container  .d_legend_tests_ligne span {
        border-radius: 1px;
        width: 2rem;
        height: 0.3rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: -.3rem .5rem 0 0;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
    }
    .d_graph_container  .d_max_values {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 80%;
        font-weight: 500;
        text-anchor: start;
    }

    .d_graph_container .d_source_ncov {
    text-align: left !important;
    }


    @media screen and (max-width:500px) {
        .d_graph_container .d_legend_tests {
            display: grid;
        }
        .d_graph_container .d_legend_tests_ligne {
            width: 100%;
            padding-left: 0rem;
        }
    }

    /* Tooltip  */

.d_tooltip_grapheevo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    max-width: 350px;
    z-index: 10;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
}

.d_tooltip_grapheevo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}


.d_tooltip_grapheevo div {
    display: block !important;
}

.d_tooltip_grapheevo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.d_tooltip_grapheevo, .d_tooltip_arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.d_tooltip_arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.d_tooltip_arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

@media screen and (max-width:500px) {
    .d_tooltip_grapheevo {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .d_tooltip_grapheevo:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
}

[data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

.d_indic{
   border: 1px solid #D2D2DA;
   box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(102, 102, 102, 0.15);
   fill: #2A303B;
   fill-opacity: .1;
   }  

   [data-color-mode="dark"]  .d_indic{
   background: #FFFFFF;
   border: 1px solid #D2D2DA;
   box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.15);
   fill: #2A303B;
   fill-opacity: 1;
   }  
   
   .d_indic_text{
     font-family: MarrSans-Medium;
     font-size: 1.1rem;
     fill: #2A303B;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 18px;
   }  
   .d_indic_text_italic{
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
     font-size: 1rem;
     fill: #2A303B;
     letter-spacing: 0;
     text-align: center;
     line-height: 20px;
     font-style: italic;
   } 
   [data-color-mode="dark"]  .d_indic_text{
     fill: #FFFFFF;
   }  
   [data-color-mode="dark"]  .d_indic_text_italic{
     fill: #FFFFFF;
   } 



A la mi-juin, de nombreuses réinfections font suite à une première infection survenue aux débuts de la diffusion d’Omicron
Semaine du premier épisode d’infection, pour les 25 934 cas de réinfection possible détectés pendant la semaine du 6 juin 2022. Les points sont positionnés au lundi de la semaine correspondante. Ces données n’incluent pas les réinfections survenues après un premier épisode en 2020. Les annotations rectangulaires indiquent le variant majoritaire (plus de 90 % des cas dans les enquêtes Flash) lors de la période correspondante.

Source : Santé publique France



let tests_gliss_s23 = [{"num":1,"beginning":"04/01/2021","n_prem":203,"tx":0.2084124719,"tx_inf":0.1807512753,"tx_sup":0.2391023639},
{"num":2,"beginning":"11/01/2021","n_prem":204,"tx":0.2035928144,"tx_inf":0.1766346964,"tx_sup":0.2334952046},
{"num":3,"beginning":"18/01/2021","n_prem":209,"tx":0.1906986505,"tx_inf":0.1657396708,"tx_sup":0.2183494179},
{"num":4,"beginning":"25/01/2021","n_prem":222,"tx":0.2002254791,"tx_inf":0.1747728433,"tx_sup":0.2283365969},
{"num":5,"beginning":"01/02/2021","n_prem":201,"tx":0.1866849946,"tx_inf":0.1617867407,"tx_sup":0.2143246919},
{"num":6,"beginning":"08/02/2021","n_prem":167,"tx":0.1804371549,"tx_inf":0.1541276182,"tx_sup":0.2099432989},
{"num":7,"beginning":"15/02/2021","n_prem":203,"tx":0.2014948336,"tx_inf":0.174750995,"tx_sup":0.2311672449},
{"num":8,"beginning":"22/02/2021","n_prem":237,"tx":0.2194281905,"tx_inf":0.1924041937,"tx_sup":0.2491782773},
{"num":9,"beginning":"01/03/2021","n_prem":212,"tx":0.2007860965,"tx_inf":0.1746880239,"tx_sup":0.2296772301},
{"num":10,"beginning":"08/03/2021","n_prem":270,"tx":0.219396254,"tx_inf":0.1940285406,"tx_sup":0.2471533357},
{"num":11,"beginning":"15/03/2021","n_prem":332,"tx":0.2122517869,"tx_inf":0.1900524423,"tx_sup":0.2363276221},
{"num":12,"beginning":"22/03/2021","n_prem":412,"tx":0.2169791447,"tx_inf":0.1965503085,"tx_sup":0.2389507964},
{"num":13,"beginning":"29/03/2021","n_prem":408,"tx":0.2030608436,"tx_inf":0.1838500808,"tx_sup":0.223730134},
{"num":14,"beginning":"05/04/2021","n_prem":356,"tx":0.209025682,"tx_inf":0.1878932234,"tx_sup":0.2318805781},
{"num":15,"beginning":"12/04/2021","n_prem":372,"tx":0.223159385,"tx_inf":0.2010771178,"tx_sup":0.2470003011},
{"num":16,"beginning":"19/04/2021","n_prem":346,"tx":0.232345752,"tx_inf":0.2085301448,"tx_sup":0.2581308662},
{"num":17,"beginning":"26/04/2021","n_prem":238,"tx":0.2155035812,"tx_inf":0.1890164628,"tx_sup":0.2446568738},
{"num":18,"beginning":"03/05/2021","n_prem":182,"tx":0.2013608453,"tx_inf":0.1731917476,"tx_sup":0.2327984204},
{"num":19,"beginning":"10/05/2021","n_prem":167,"tx":0.2298787286,"tx_inf":0.1963669174,"tx_sup":0.2674590155},
{"num":20,"beginning":"17/05/2021","n_prem":144,"tx":0.2092567028,"tx_inf":0.176502879,"tx_sup":0.246315554},
{"num":21,"beginning":"24/05/2021","n_prem":102,"tx":0.2020922492,"tx_inf":0.164811204,"tx_sup":0.2452731514},
{"num":22,"beginning":"31/05/2021","n_prem":67,"tx":0.1770940713,"tx_inf":0.137271019,"tx_sup":0.224849434},
{"num":23,"beginning":"07/06/2021","n_prem":42,"tx":0.1867330606,"tx_inf":0.1346128877,"tx_sup":0.2523259465},
{"num":24,"beginning":"14/06/2021","n_prem":35,"tx":0.2560538445,"tx_inf":0.1784137091,"tx_sup":0.3559307117},
{"num":25,"beginning":"21/06/2021","n_prem":16,"tx":0.1500234412,"tx_inf":0.08577490956,"tx_sup":0.2435146405},
{"num":26,"beginning":"28/06/2021","n_prem":34,"tx":0.241323018,"tx_inf":0.1671793245,"tx_sup":0.3370629859},
{"num":27,"beginning":"05/07/2021","n_prem":42,"tx":0.1860959724,"tx_inf":0.1341535116,"tx_sup":0.251465353},
{"num":28,"beginning":"12/07/2021","n_prem":121,"tx":0.2493303111,"tx_inf":0.2069294861,"tx_sup":0.2978454984},
{"num":29,"beginning":"19/07/2021","n_prem":219,"tx":0.2069317409,"tx_inf":0.180453972,"tx_sup":0.2361947103},
{"num":30,"beginning":"26/07/2021","n_prem":252,"tx":0.2001954289,"tx_inf":0.1762593242,"tx_sup":0.2264700485},
{"num":31,"beginning":"02/08/2021","n_prem":252,"tx":0.1897733263,"tx_inf":0.1670823183,"tx_sup":0.2146815698},
{"num":32,"beginning":"09/08/2021","n_prem":247,"tx":0.1779551726,"tx_inf":0.1564688032,"tx_sup":0.2015637268},
{"num":33,"beginning":"16/08/2021","n_prem":231,"tx":0.1889431453,"tx_inf":0.165380309,"tx_sup":0.2149164346},
{"num":34,"beginning":"23/08/2021","n_prem":200,"tx":0.197409981,"tx_inf":0.1710191481,"tx_sup":0.2267137869},
{"num":35,"beginning":"30/08/2021","n_prem":114,"tx":0.1462475946,"tx_inf":0.1206509123,"tx_sup":0.1756621671},
{"num":36,"beginning":"06/09/2021","n_prem":90,"tx":0.1582862871,"tx_inf":0.127299489,"tx_sup":0.1945254229},
{"num":37,"beginning":"13/09/2021","n_prem":68,"tx":0.1622640609,"tx_inf":0.1260257448,"tx_sup":0.2056636665},
{"num":38,"beginning":"20/09/2021","n_prem":71,"tx":0.2153930164,"tx_inf":0.1682608822,"tx_sup":0.2716124816},
{"num":39,"beginning":"27/09/2021","n_prem":56,"tx":0.2004223185,"tx_inf":0.1514312908,"tx_sup":0.2601871546},
{"num":40,"beginning":"04/10/2021","n_prem":46,"tx":0.1816315249,"tx_inf":0.1330068469,"tx_sup":0.242197528},
{"num":41,"beginning":"11/10/2021","n_prem":58,"tx":0.2056372984,"tx_inf":0.1561849163,"tx_sup":0.2657538588},
{"num":42,"beginning":"18/10/2021","n_prem":48,"tx":0.1473386948,"tx_inf":0.1086552874,"tx_sup":0.1953028297},
{"num":43,"beginning":"25/10/2021","n_prem":76,"tx":0.2061128739,"tx_inf":0.1624268206,"tx_sup":0.2579140702},
{"num":44,"beginning":"01/11/2021","n_prem":76,"tx":0.1649914248,"tx_inf":0.1300158243,"tx_sup":0.2064684885},
{"num":45,"beginning":"08/11/2021","n_prem":121,"tx":0.1858079575,"tx_inf":0.1542017288,"tx_sup":0.2219765911},
{"num":46,"beginning":"15/11/2021","n_prem":204,"tx":0.1705714142,"tx_inf":0.1479826023,"tx_sup":0.1956285892},
{"num":47,"beginning":"22/11/2021","n_prem":348,"tx":0.1784459816,"tx_inf":0.1602020581,"tx_sup":0.1981953798},
{"num":48,"beginning":"29/11/2021","n_prem":446,"tx":0.1565609938,"tx_inf":0.1423761848,"tx_sup":0.1717747531},
{"num":49,"beginning":"06/12/2021","n_prem":535,"tx":0.164338285,"tx_inf":0.1507160425,"tx_sup":0.1788595583},
{"num":50,"beginning":"13/12/2021","n_prem":628,"tx":0.1760899068,"tx_inf":0.1625959539,"tx_sup":0.1904034283},
{"num":51,"beginning":"20/12/2021","n_prem":907,"tx":0.1796228119,"tx_inf":0.1681312392,"tx_sup":0.1916919099},
{"num":52,"beginning":"27/12/2021","n_prem":1601,"tx":0.1366613487,"tx_inf":0.1300526155,"tx_sup":0.1435185432},
{"num":1,"beginning":"03/01/2022","n_prem":2066,"tx":0.1087367276,"tx_inf":0.10410039,"tx_sup":0.113526195},
{"num":2,"beginning":"10/01/2022","n_prem":2250,"tx":0.1090186,"tx_inf":0.1045623601,"tx_sup":0.1136157674},
{"num":3,"beginning":"17/01/2022","n_prem":2436,"tx":0.09775959567,"tx_inf":0.09391741238,"tx_sup":0.1017184971},
{"num":4,"beginning":"24/01/2022","n_prem":2029,"tx":0.08776099597,"tx_inf":0.08398505652,"tx_sup":0.09166284076},
{"num":5,"beginning":"31/01/2022","n_prem":1311,"tx":0.07999389825,"tx_inf":0.07572341576,"tx_sup":0.08444234421},
{"num":6,"beginning":"07/02/2022","n_prem":746,"tx":0.08138791488,"tx_inf":0.07565370785,"tx_sup":0.08744126244},
{"num":7,"beginning":"14/02/2022","n_prem":445,"tx":0.07956032639,"tx_inf":0.07234159679,"tx_sup":0.08730393431},
{"num":8,"beginning":"21/02/2022","n_prem":270,"tx":0.06865878871,"tx_inf":0.06071497889,"tx_sup":0.07735259647},
{"num":9,"beginning":"28/02/2022","n_prem":258,"tx":0.07017391162,"tx_inf":0.06187408907,"tx_sup":0.07927627715},
{"num":10,"beginning":"07/03/2022","n_prem":257,"tx":0.05561831552,"tx_inf":0.04902726734,"tx_sup":0.06284812768},
{"num":11,"beginning":"14/03/2022","n_prem":248,"tx":0.03931341031,"tx_inf":0.03457317092,"tx_sup":0.04452186391},
{"num":12,"beginning":"21/03/2022","n_prem":350,"tx":0.03885883805,"tx_inf":0.03489464068,"tx_sup":0.0431498927},
{"num":13,"beginning":"28/03/2022","n_prem":376,"tx":0.03891288172,"tx_inf":0.03507924328,"tx_sup":0.0430510108},
{"num":14,"beginning":"04/04/2022","n_prem":382,"tx":0.04031666524,"tx_inf":0.03637526124,"tx_sup":0.04456853923}];
    let parseTimeS23 = d3.timeParse("%d/%m/%Y");
    let marginS23 = {top: 30, right: 15, bottom: 40, left: 0};
    let widthS23 = document.getElementById("d_graph_sidep_fr_s23").offsetWidth;
    let heightS23 = 400 - marginS23.top - marginS23.bottom;
    let mobileS23 = false;
    let lastS23 = tests_gliss_s23[tests_gliss_s23.length - 1];
    let sub = Math.min(((parseTimeS23(lastS23.beginning).getFullYear() - 2021) * 3)/10, 1);
    let width_bar = (widthS23 - widthS23 * sub ) / (tests_gliss_s23.length - 1);
    const isInAppS23 = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

    if (window.innerWidth         mobileS23 = true;
    }
    let svg_s23 = d3.select("#d_graph_sidep_fr_s23").append("svg")
            .attr("width", widthS23 + marginS23.left + marginS23.right)
            .attr("height", heightS23 + marginS23.top + marginS23.bottom)
            .append("g")
            .attr("transform","translate(" + marginS23.left + "," + marginS23.top + ")");

    let max_tests_round_S23 = 3000;
    let ticks_S23 = [max_tests_round_S23 * 1/4, max_tests_round_S23 * 2/4, max_tests_round_S23 * 3/4];
    let x_S23 = d3.scaleTime().domain(d3.extent(tests_gliss_s23, function(d, i) {
        if (i == tests_gliss_s23.length - 1) return new Date(parseTimeS23(d.beginning).getTime()+50*(1*24*60*60*1000))
        else if (i == 0) return mobileS23 == true ? new Date(parseTimeS23(d.beginning).getTime()- 50*(1*24*60*60*1000)) : new Date(parseTimeS23(d.beginning).getTime()- 35*(1*24*60*60*1000))
        else return parseTimeS23(d.beginning); }))
        .range([ 0,  widthS23 - marginS23.left - marginS23.right]);

    let y_S23 = d3.scaleLinear().domain([0, max_tests_round_S23]).range([ heightS23, 0 ]);
    let timeMonthS23 = mobileS23 == true ? 4 : 3;

    svg_s23.selectAll("bar")
      .data(tests_gliss_s23)
    .enter().append("rect")
      .style("fill", "#D5664D")
      .style("opacity", .8)
      .attr("class", "d_bar")
      .attr("id", function(d, i) { return "d_bar_s23_" + String(i); })
      .attr("x", function(d) { return x_S23(parseTimeS23(d.beginning)) - width_bar / 2; })
      .attr('width', width_bar)
      .attr("y", function(d) { return y_S23(d.n_prem); })
      .attr("height", function(d) { return heightS23 - y_S23(d.n_prem); })
        .attr("data-tt", function(d, i) { 
" + numberWithSpaceS23(tests_gliss_s23[i]["n_prem"]).replace(".", ",").replace(" ", " ") + " correspondent à des premiers épisodes survenus pendant la semaine du "
             + dates23(parseTimeS23(tests_gliss_s23[i]["beginning"]), true, mobileS23, true, false) + ".";
        })
      .on("mouseover", handleMouseOverS23)
    .on("mouseout", handleMouseOutS23);

    svg_s23.append("g").attr("class", "axisBottom").attr("transform", "translate(0," + heightS23 + ")").call(
 6 ? d3.timeYear:d3.timeMonth, timeMonthS23 > 6 ? 1:timeMonthS23).tickFormat(function(n) {
            let exp = timeMonthS23 == 12 ? dates23(n, false, mobileS23, true, true) : dates23(n, false, mobileS23, true, false);
            return exp.replace("1er", "")
        })
        )
        .selectAll("text").attr('class', 'd_axis_x_tickvalues');

    svg_s23.append("g").attr("class", "axisLeft").call(d3.axisLeft(y_S23)
            .tickValues(ticks_S23)
            .tickSize(- ( widthS23 - marginS23.left - marginS23.right ))
            .tickFormat(function(n) { return numberWithSpaceS23(n).replace(".", ",") + ""})).selectAll("text")
            .attr('class', 'd_axis_y_tickvalues')
            .attr("y", -8).attr("x", 3).style("text-anchor", "start");

        make_tooltip_s23(".d_bar")
    let height_rect = 35;
    let y_rect =  0;


    let width_rect = x_S23(parseTimeS23("06/06/2022")) - x_S23(parseTimeS23("14/03/2022"));
    let x_rect = x_S23(parseTimeS23("14/03/2022"));
    genereAnnot(svg_s23, x_rect, y_rect, width_rect, height_rect, mobileS23 == true ? ["BA.2", ""] : ["Omicron","BA.2"]);

    width_rect = x_S23(parseTimeS23("14/02/2022")) - x_S23(parseTimeS23("01/01/2022"));
    x_rect = x_S23(parseTimeS23("01/01/2022"));
    genereAnnot(svg_s23, x_rect, y_rect, width_rect, height_rect, mobileS23 == true ? ["BA.1", ""] : ["Omicron","BA.1"]);

    width_rect = x_S23(parseTimeS23("05/12/2021")) - x_S23(parseTimeS23("19/07/2021"));
    x_rect = x_S23(parseTimeS23("19/07/2021")) ;
    genereAnnot(svg_s23, x_rect, y_rect, width_rect, height_rect, ["Delta",""]);

    width_rect = x_S23(parseTimeS23("31/05/2021")) - x_S23(parseTimeS23("04/01/2021"));
    x_rect = x_S23(parseTimeS23("04/01/2021"));
    genereAnnot(svg_s23, x_rect, y_rect, width_rect, height_rect, ["Alpha",""]);

function handleMouseOverS23(d, i) {
        d3.select("#d_bar_s23_" + String(i)).transition().duration(0).style("opacity", 1);
}

function handleMouseOutS23(d, i) {
    d3.select("#d_bar_s23_" + String(i)).transition().duration(0).style("opacity", .8);
}
function genereAnnot(svg, x_rect, y_rect, width_rect, height_rect, text){
  let newRect = svg.append("rect").attr("x", x_rect).attr("y", y_rect).attr("width", width_rect).attr("height", height_rect).attr("class", "d_indic");
  let first_line = svg.append("text").attr("class", "d_indic_text").attr("x", x_rect + width_rect/2).attr("y", text[1] != "" ? y_rect + height_rect/4 + 5 : y_rect + height_rect/4 + 12).style("text-anchor", "middle").text(text[0]);
  if (text[1] != ""){
    let second_line = svg.append("text").attr("class", "d_indic_text_italic").attr("x", x_rect + width_rect/2).attr("y", y_rect + height_rect/4 + 5 ).attr("transform", "translate(0, 12)").style("text-anchor", "middle").text(text[1]);
}
}
    function numberWithSpaceS23(x) {
        return x.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ");
    }

    function dates23(n, day, short, year, only) {
        const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month: short == true ? "short" : 'long', day: 'numeric' };
        let txt = n.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
        let txt_year = year == false ? "" : " " + txt[3];
er" : String(txt[1]);
        return only == true ? txt_year : day == false ? txt[2] + txt_year : txt_day + " " + txt[2] + txt_year ;
    }


    function forEach_s23(arr, fn){
        for(var i = 0, l = arr.length; i            fn.call(arr, arr[i], i, l);
    }

    function make_tooltip_s23(selector, func){
        let tooltip_elmts = getA(selector);
        forEach_s23(tooltip_elmts, function(elmt){
                elmt.addEventListener('mouseover', function(){
                    let tooltip = document.createElement('div');
                    tooltip.classList.add("d_tooltip_grapheevo");
                    if(isInAppS23){ tooltip.classList.add("aec"); }
`;
                    document.body.appendChild(tooltip);
                    tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - tooltip.offsetHeight + Number( elmt.getAttribute('height') - 20)  + 'px';
                    tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width/2 - tooltip.getBoundingClientRect().width/2 + 'px';
 this.remove());
                })
                elmt.addEventListener('mouseout', function(){
                    let tooltip = document.querySelector('.d_tooltip_grapheevo');
                    if(tooltip != null)
                        tooltip.remove();
                })
            })
        }

        function getA(selector){
            return document.querySelectorAll(selector);
        }

 
