<FILE-date="2022/07/14/19">

<article-nb="2022/07/14/19-1">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Les Bleues de Corinne Diacre peuvent se qualifier pour les quarts de finale en cas de victoire, jeudi, contre la Belgique. Après avoir écrasé l’Italie (5-1) lors de son entrée en lice, l’équipe de France est favorite de cette confrontation.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    France-Belgique en direct : suivez le match de l’Euro féminin 2022 Les Bleues de Corinne Diacre peuvent se qualifier pour les quarts de finale en cas de victoire, jeudi, contre la Belgique. Après avoir écrasé l’Italie (5-1) lors de son entrée en lice, l’équipe de France est favorite de cette confrontation.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’équipe de France largement favorite face aux Belges        Chez les hommes, les Belges ont pris le « seum » contre les Bleus après les défaites en demi-finale de la Coupe du monde 2018 et de la Ligue des nations 2021. Chez les femmes, on ne sait pas trop comment qualifier la relation avec les Bleues, dans la mesure où les « Red Flames » (le surnom des joueuses belges) n’ont plus gagné contre l’équipe de France depuis 1985. La Belgique, 19ᵉ au classement FIFA, est donc une équipe a priori plus qu’abordable pour les Bleues.          Lors du premier match, les Belges ont obtenu un match nul contre l’Islande (1-1) après avoir concédé 23 tirs. Inquiétant face à la force de frappe offensive tricolore. Mais pas question de prendre le melon (c’est la saison) avant ce match du côté des Françaises. « On peut assurer cette qualification pour les quarts de finale, nous sommes comme à la veille du premier match : concentrées, déterminées et appliquées », a expliqué Wendie Renard, la capitaine des Bleues, hier en conférence de presse.          Côté Belge, on envisage tous les cas de figure si les Red Flames ne parviennent pas à contenir les Français. « On devra aussi, le cas échéant, durcir le jeu et faire des fautes : montrer trop de respect ne mène nulle part… », a crûment expliqué Davinia Vanmechelen à la RTBF.                L’Islandaise Gunnhildur Yrsa Jonsdottir face à la Belge Janice Cayman lors du match entre la Belgique et l’Islande à l’Euro 2022, le 10 juillet. DANIEL MIHAILESCU / AFP                               19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Bleues déjà proches de la qualification        Le schéma est simple pour l’équipe de Corinne Diacre : une victoire et c’est la qualification assurée pour les quarts de finale de la compétition. Dans ce groupe D, l’équipe de France s’est déjà imposée facilement face à l’Italie, qui devait faire office d’adversaire le plus coriace dans cette poule. Pour ceux qui n’étaient pas là, un petit résumé de la rencontre :                    Maintenant, les Bleues doivent assurer lors des deux prochains matchs, contre la Belgique puis contre l’Islande. Ce qui est certain, c’est que s’imposer contre les Belges permettra de voir les quarts de finale. Une large victoire assurerait quasiment aux joueuses de Corinne Diacre la première place du groupe, une information importante en vue du prochain tour.                    19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour à toutes et à tous !        Et bienvenue pour ce live consacré au deuxième match de l’équipe de France féminine lors de cet Euro 2022. Après avoir éparpillé l’Italie (5-1) lors de leur premier match, les Bleues sont très attendues puisqu’elles peuvent valider leur qualification pour les quarts de finale ce soir, en cas de victoire contre la Belgique. Quoi de mieux pour fêter le 14 juillet ?          Le match débute dans deux heures pile poil, d’ici là, préparez vos questions et remarques les plus (im)pertinentes, on est parti pour passer, on l’espère, une grande soirée ensemble.                                Le programme       Live  animé par Valentin Baudry et Denis Ménétrier          Bienvenue dans ce direct consacré au deuxième match de l’équipe de France féminine de football à l’Euro 2022.         De quoi s’agit-il ? Le deuxième match des Bleues de Corinne Diacre dans la compétiton continentale, contre la Belgique, dans le groupe D.         Où ? Au New York Stadium de Rotherham – en Angleterre, donc.         A quelle heure ? 21 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et Canal+.         Qui live ? Valentin Baudry et Denis Ménétrier se feront des passes du Chaudron d’Austerlitz, avec Walid Kachour en pointe, au stade.         La composition (probable) des équipes :         France         Peyraud-Magnin - Périsset, Tounkara, Renard (cap.), Karchaoui - Geyoro, Bilbault, Toletti - Diani, Katoto, Cascarino         Sélectionneuse : Corinne Diacre         Belgique         Evrard - Vangheluwe, Kees, De Neve, Philtjens - Vanhaevermaet, Biesmans, De Caigny - Cayman, Wullaert (cap.), Eurlings.         Sélectionneur : Ives Serneels         Qui arbitre ? La Galloise Cheryl Foster.         De quoi ne parlera-t-on pas ?         Si ça vous branche… Cinq allées d’arbres sur la route des vacances         A lire en attendant         Euro féminin 2022 : Marie-Antoinette Katoto, une reine à la recherche de sa couronne internationale         Euro féminin 2022 : la France écrase l’Italie pour son entrée dans la compétition         Euro de football 2022 : les Bleues en quête d’un premier trophée majeur         « J’ai du pouvoir, mais je ne prends pas les décisions », entretien avec la vedette norvégienne Ada Hegerberg         L’Allemagne, huit fois championne d’Europe, veut regagner ses lettres de noblesse         L’Angleterre mise sur l’Euro féminin pour affirmer son statut de nouveau poids lourd                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-14T17:00:06+00:00","coverageEndTime":"2022-07-15T05:00:06+00:00","headline":"France-Belgique en direct\u00a0: suivez le match de l\u2019Euro f\u00e9minin 2022","description":"Les Bleues de Corinne Diacre peuvent se qualifier pour les quarts de finale en cas de victoire, jeudi, contre la Belgique. Apr\u00e8s avoir \u00e9cras\u00e9 l\u2019Italie (5-1) lors de son entr\u00e9e en lice, l\u2019\u00e9quipe de France est favorite de cette confrontation.","articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Baudry et Denis Ménétrier"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Belgique en direct : suivez le match de l’Euro féminin 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les Bleues de Corinne Diacre peuvent se qualifier pour les quarts de finale en cas de victoire, jeudi, contre la Belgique. Apr\u00e8s avoir \u00e9cras\u00e9 l\u2019Italie (5-1) lors de son entr\u00e9e en lice, l\u2019\u00e9quipe de France est favorite de cette confrontation.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/0/0/3485/2323/1342/894/3/0/bc3025c_dc4248b0939e469b9ceb5ce662bc31b7-dc4248b0939e469b9ceb5ce662bc31b7-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Baudry et Denis Ménétrier"
,"startDate":"2022-07-14T17:00:06+00:00"
,"endDate":"2022-07-15T05:00:06+00:00"
  Chez les hommes, les Belges ont pris le \u00ab\u00a0seum\u00a0\u00bb contre les Bleus apr\u00e8s les d\u00e9faites en demi-finale de la Coupe du monde 2018 et de la Ligue des nations 2021. Chez les femmes, on ne sait pas trop comment qualifier la relation avec les Bleues, dans la mesure o\u00f9 les \u00ab\u00a0Red Flames\u00a0\u00bb (le surnom des joueuses belges) n\u2019ont plus gagn\u00e9 contre l\u2019\u00e9quipe de France depuis 1985. La Belgique, 19\u1d49 au classement FIFA, est donc une \u00e9quipe a priori plus qu\u2019abordable pour les Bleues.          Lors du premier match, les Belges ont obtenu un match nul contre l\u2019Islande (1-1) apr\u00e8s avoir conc\u00e9d\u00e9 23 tirs. Inqui\u00e9tant face \u00e0 la force de frappe offensive tricolore. Mais pas question de prendre le melon (c\u2019est la saison) avant ce match du c\u00f4t\u00e9 des Fran\u00e7aises. \u00ab\u00a0On peut assurer cette qualification pour les quarts de finale, nous sommes comme \u00e0 la veille du premier match\u00a0: concentr\u00e9es, d\u00e9termin\u00e9es et appliqu\u00e9es\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Wendie Renard, la capitaine des Bleues, hier en conf\u00e9rence de presse.          C\u00f4t\u00e9 Belge, on envisage tous les cas de figure si les Red Flames ne parviennent pas \u00e0 contenir les Fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0On devra aussi, le cas \u00e9ch\u00e9ant, durcir le jeu et faire des fautes\u00a0: montrer trop de respect ne m\u00e8ne nulle part\u2026\u00a0\u00bb, a cr\u00fbment expliqu\u00e9 Davinia Vanmechelen \u00e0 la RTBF.                L\u2019Islandaise Gunnhildur Yrsa Jonsdottir face \u00e0 la Belge Janice Cayman lors du match entre la Belgique et l\u2019Islande \u00e0 l\u2019Euro 2022, le 10 juillet. DANIEL MIHAILESCU \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/da482b7_5675450-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9quipe de France largement favorite face aux Belges","dateModified":"2022-07-14T17:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#577251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T17:15:08+00:00","articleBody":"     Le sch\u00e9ma est simple pour l\u2019\u00e9quipe de Corinne Diacre\u00a0: une victoire et c\u2019est la qualification assur\u00e9e pour les quarts de finale de la comp\u00e9tition. Dans ce groupe D, l\u2019\u00e9quipe de France s\u2019est d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9e facilement face \u00e0 l\u2019Italie, qui devait faire office d\u2019adversaire le plus coriace dans cette poule. Pour ceux qui n\u2019\u00e9taient pas l\u00e0, un petit r\u00e9sum\u00e9 de la rencontre\u00a0:                    Maintenant, les Bleues doivent assurer lors des deux prochains matchs, contre la Belgique puis contre l\u2019Islande. Ce qui est certain, c\u2019est que s\u2019imposer contre les Belges permettra de voir les quarts de finale. Une large victoire assurerait quasiment aux joueuses de Corinne Diacre la premi\u00e8re place du groupe, une information importante en vue du prochain tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/290/0/3485/1742/1342/671/60/0/bc3025c_dc4248b0939e469b9ceb5ce662bc31b7-dc4248b0939e469b9ceb5ce662bc31b7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Bleues d\u00e9j\u00e0 proches de la qualification","dateModified":"2022-07-14T17:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html#577230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/france-belgique-en-direct-suivez-le-match-de-l-euro-feminin-2022_6134817_3242.html","datePublished":"2022-07-14T17:00:04+00:00","articleBody":"     Et bienvenue pour ce live consacr\u00e9 au deuxi\u00e8me match de l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine lors de cet Euro 2022. Apr\u00e8s avoir \u00e9parpill\u00e9 l\u2019Italie (5-1) lors de leur premier match, les Bleues sont tr\u00e8s attendues puisqu\u2019elles peuvent valider leur qualification pour les quarts de finale ce soir, en cas de victoire contre la Belgique. Quoi de mieux pour f\u00eater le 14 juillet\u00a0?          Le match d\u00e9bute dans deux heures pile poil, d\u2019ici l\u00e0, pr\u00e9parez vos questions et remarques les plus (im)pertinentes, on est parti pour passer, on l\u2019esp\u00e8re, une grande soir\u00e9e ensemble.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/290/0/3485/1742/1342/671/60/0/bc3025c_dc4248b0939e469b9ceb5ce662bc31b7-dc4248b0939e469b9ceb5ce662bc31b7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T17:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/0/0/3485/2323/1342/894/3/0/bc3025c_dc4248b0939e469b9ceb5ce662bc31b7-dc4248b0939e469b9ceb5ce662bc31b7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/14/19-2">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le coureur britannique signe sa première victoire sur le Tour de France. Même s’il l’a attaqué dans la montée de l’Alpe d’Huez, Tadej Pogacar n’est pas parvenu à ébranler Jonas Vingegaard.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Tour de France en direct : Tom Pidcock s’impose à  l’Alpe d’Huez, Jonas Vingegaard conforte son maillot jaune Le coureur britannique signe sa première victoire sur le Tour de France. Même s’il l’a attaqué dans la montée de l’Alpe d’Huez, Tadej Pogacar n’est pas parvenu à ébranler Jonas Vingegaard.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     19:09   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce qu’il faut retenir de la 12e étape              Thomas Pidcock a remporté au sommet de l’Alpe d’Huez, jeudi 14 juillet, sa première victoire sur un grand tour. THOMAS SAMSON / AFP          La 12e étape entre Briançon et l’Alpe d’Huez promettait beaucoup au départ de la capitale haut-alpine. Au lendemain du coup de semonce de Jonas Vingegaard, qui s’est emparé du maillot jaune aux dépens de Tadej Pogacar, trois cols classés hors catégorie et 4 750 m de dénivelée étaient au menu des 165,1 km de cette deuxième étape alpestre en haute montagne.        Dans les pentes du Galibier, gravi pour la deuxième fois en deux jours, une échappée de neuf hommes s’est dessinée, avec notamment les Britanniques Christopher Froome et Thomas Pidcock et le Sud-Africain Louis Meintjes, deux bons grimpeurs. L’avance augmentera jusqu’à plus de sept minutes avant que le peloton, sous l’impulsion de l’équipe Jumbo-Visma, ne se décide à sortir le peloton et les suiveurs du Tour de leur léthargie dans les pentes du col de la Croix de Fer.        De neuf, l’échappée passera à cinq coureurs (Froome, Pidcock, Meintjes, ainsi que l’Italien Ciccone et l’Américain Powless) en basculant dans la descente de la Croix de Fer menée tambour battant par Pidcock. Le Britannique, champion olympique de VTT aux Jeux de Tokyo, a le sens des trajectoires et permet à l’échappée du jour de creuser à nouveau l’écart (plus de six minutes) dans la vallée sur le peloton maillot jaune.        Au pied de l’Alpe d’Huez, dès les premières rampes de la mythique montée aux 21 lacets (13,8 km à 8,1 %), Pidcock place une première banderille à laquelle ne peuvent répondre - à distance - que Meintjes et Froome - 37 ans -, qui semblait avoir retrouvé ses jambes d’il y a dix ans. Deuxième attaque à 10 km de l’arrivée. Cette fois, c’est la bonne : Pidcock s’envole dans les virages noirs de monde. Derrière, Van Aert imprime un train d’enfer au peloton maillot jaune, très vite renommé groupe maillot jaune, devant le nombre de coureurs en perdition. Pinot, Quintana ou Vlasov en font les frais et sont décrochés.        A moins de 7 km de l’arrivée, David Gaudu n’arrive plus à suivre le train de la Jumbo, Pogacar tente de se faire la belle. Peine perdue, le Danois Jonas Vingegaard, leader au classement général, colle au boyau du Slovène, en compagnie de l’Américain Sepp Kuss, de l’Anglais Geraint Thomas et de l’Espagnol Enric Mas. Romain Bardet, lui, lâche du terrain. Pas tant que ça, il n’accusera que 18 secondes de retard à l’arrivée sur « Pogi » et Vingegaard (Gaudu 54 secondes). Tom Pidcock s’impose, lui, devant Louis Meintjes et Chris Froome, et remporte jeudi à l’Alpe d’Huez sa première victoire - de prestige - sur un Grand Tour.        Au classement général, le Danois Vingegaard devance Pogacar (2’22) et l’Anglais Thomas (2’26). Romain Bardet recule à la 4e place (2’35), David Gaudu reste 7e (4’07). Le peloton partira demain du Bourg d’Oisans pour la 13e étape qui mènera les coureurs jusqu’à Saint-Etienne après 192,6 km de course et trois côtes au programme. Les Alpes, c’est fini, et c’est Vingegaard le nouvel Hannibal du Tour de France. Rendez-vous avec les Pyrénées mercredi et jeudi. On a hâte !                     19:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonne soirée à tous et à demain !        Merci à tous pour vos questions et remarques tout au long de l’après-midi. On se retrouve demain pour une étape qui pourrait se jouer au sprint, ou sourire à une échappée. Passez une bonne soirée de fête nationale !                    18:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce que tout le monde est arrivé ?     Cyclix         Qui n’est pas encore arrivé ?    Cyclix         Tous les coureurs ont réussi à terminer l’étape dans les temps. Les derniers du jour ont franchi la ligne plus de 40 minutes après le vainqueur, Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers). 159 coureurs sont toujours en course.                              18:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Barguil tombé et touché à l’épaule        Censé passer sur le plateau de l’émission « Vélo Club », diffusée sur France 2, au terme de l’étape du jour, Warren Barguil a été contraint d’annuler sa venue. Le coureur français d’Arkéa-Samsic aurait chuté dans la descente du col du Télégraphe et serait touché à l’épaule droite selon les informations communiquées par la chaîne.                              18:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu déçu de ne pas s’être fait confiance        Distancé rapidement par le groupe maillot jaune, David Gaudu a une nouvelle fois su limiter l’écart avec les favoris, mais regrette ne pas avoir eu confiance en ses capacités.          « J’ai eu peur d’exploser à cause de la chaleur, donc j’ai choisi de monter à mon rythme. Je suis déçu d’avoir perdu confiance en moi depuis la dernière étape du Dauphiné, où j’avais complètement explosé. C’est une grosse déception. J’ai terminé fort dans les 2 derniers kilomètres, mais ça ne suffit pas. J’ai raté le coche aujourd’hui, mais ce n’est pas fini. Il faut maintenant récupérer au plus vite pour la suite. »                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pidcock ravi de l’emporter              Tom Pidcock célèbre son succès au sommet de l'Alpe-d'Huez, le jeudi 14 juillet 2022. THOMAS SAMSON / AFP           Vainqueur du jour, Tom Pidcock a confié  au micro de France Télévisions que « cette victoire est l’une des meilleures expériences de (sa) vie ».          « Après avoir pris du recul hier en perdant du temps, j’ai pu aller à l’avant aujourd’hui. Mes qualités en descente m’ont permis de creuser l’écart. Nous savions qu’il me fallait 4 à 5 minutes d’avance au moment d’entamer la montée finale. L’étape était folle en ce 14 juillet, et c’est dommage que ce ne soit pas un coureur français qui s’impose. »                    18:37      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet a fait le dos rond        Distancé par le groupe maillot jaune à 5 kilomètres du sommet du col de l’Alpe-d’Huez, Romain Bardet (DSM) a su limiter la casse et termine l’étape à 18 secondes des favoris, dont Tadej Pogacar et Jonas Vingegaard.          « Je n’ai pas vécu une super journée, a-t-il réagi au micro de France Télévisions J’ai pris un coup de chaud et ai ensuite choisi d’y aller à mon rythme pour ne pas exploser. Ça ne s’est pas joué à grand-chose, mais c’était mieux pour moi de ralentir à cause de la chaleur. Je trouvais qu’il faisait vraiment très très chaud dans le final. Dans les jours comme aujourd’hui, il faut savoir faire le dos rond et subir. »                    18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pidcock félicité par Thomas                                      18:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du classement général                                      18:23    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Petit changement au classement général        Vingegaard conserve bien entendu son maillot jaune, devant Pogacar à 2’22 et Geraint Thomas à 2’26. Bardet recule à la 4e place (2’35) devant  Yates (3’44), Quintana (3’58) et Gaudu (4’07).                    18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pinot a fini        Le grimpeur franc-comtois, sans doute déçu de sa montée, boucle l’Alpe-d’Huez en compagnie de son coéquipier Valentin Madouas, et juste devant le Polonais Rafal Majka.                    18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le top 10 du jour                                      18:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est le plus combatif ? Froome ?    Curieux         Pidcock !                    18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Quintana a grimpé à son rythme        Le Colombien en termine et préserve sa 5e place au classement général.                    18:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gaudu accuse, lui, un retard de 54 secondes sur les deux hommes                            18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bardet perd 18 secondes sur Pogacar et Vingegaard                            18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les favoris en terminent à leur tour        Giulio Ciccone boucle l’étape en compagnie de Pogacar à 3m23s du vainqueur. Le Slovène remporte le sprint devant Vingegaard et Thomas. Mas et Kuss les accompagnaient.                    18:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neilson Powless arrive à son tour        Le coureur américain finit 4e de l’étape à environ 2’30 du vainqueur.                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christopher Froome boucle le podium        Le quadruple vainqueur du Tour de France prend la 3e place au courage à plus de 2 minutes du vainqueur du jour.                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Louis Meintjes arrive à son tour        Le Sud-Africain termine 2e de l’étape à 48s de Tom Pidcock.                         Le programme       Live  animé par Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 12e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? La deuxième étape d’affilée en très haute montagne, avec trois cols hors catégorie (le Galibier, la Croix-de-Fer et l’Alpe d’Huez) pour une longueur de 165,1 kilomètres. Après l’arrivée terrible au Granon, cette deuxième journée en altitude doit permettre aux leaders de s’expliquer à nouveau.         Où ? Trois départements à l’honneur aujourd’hui, avec un départ des Hautes-Alpes depuis Briançon, une traversée de la Savoie avant le premier passage en Isère de ce tour, dans la station de l’Alpe d’Huez, avec ses 21 virages mythiques.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 20 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 18 h 11, si les coureurs filent à 34 kilomètres à l’heure de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet, depuis les cimes d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes alpestres du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma)         2. Romain Bardet (Team DSM), à 2 min 16 s         3. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates), à 2 min 22 s         4. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 2 min 26 s         5. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 2 min 37 s         6. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 3 min 6 s         7. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 3 min 13 s         8. Aleksandr Vlasov (Bora-Hansgrohe), à 7 min 23 s         9. Alexey Lutsenko (Astana-Qazaqstan), à 8 min 7 s         10. Steven Kruijswijk (Jumbo-Visma), à 13 min 27 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Jonas Vingegaard         Maillot vert (classement par points) : Wout Van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         L’enivrante aventure de la maison Ricard         A lire en attendant         Jonas Vingegaard et le Granon font tomber l’invincible Tadej Pogacar         George Bennett positif au Covid-19, Tadej Pogacar perd encore un équipier         Aucun coureur positif au Covid-19, mais le peloton redoute que le virus « ruine » la course         Le grand numéro de Bob Jungels, le sursaut d’orgueil de Thibaut Pinot         Entre engueulades, polémiques et échappées, le prix de la combativité anime aussi la course                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-14T17:23:01+00:00","coverageEndTime":"2022-07-14T17:23:01+00:00","headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","description":"Le coureur britannique signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour de France. M\u00eame s\u2019il l\u2019a attaqu\u00e9 dans la mont\u00e9e de l\u2019Alpe d\u2019Huez, Tadej Pogacar n\u2019est pas parvenu \u00e0 \u00e9branler Jonas Vingegaard.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France en direct : Tom Pidcock s’impose à  l’Alpe d’Huez, Jonas Vingegaard conforte son maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur britannique signe sa premi\u00e8re victoire sur le Tour de France. M\u00eame s\u2019il l\u2019a attaqu\u00e9 dans la mont\u00e9e de l\u2019Alpe d\u2019Huez, Tadej Pogacar n\u2019est pas parvenu \u00e0 \u00e9branler Jonas Vingegaard.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/5000/3342/1342/896/3/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Nicolas Lepeltier et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-14T17:23:01+00:00"
,"endDate":"2022-07-14T17:23:01+00:00"
         Thomas Pidcock a remport\u00e9 au sommet de l\u2019Alpe d\u2019Huez, jeudi 14 juillet, sa premi\u00e8re victoire sur un grand tour. THOMAS SAMSON \/ AFP          La 12e \u00e9tape entre Brian\u00e7on et l\u2019Alpe d\u2019Huez promettait beaucoup au d\u00e9part de la capitale haut-alpine. Au lendemain du coup de semonce de Jonas Vingegaard, qui s\u2019est empar\u00e9 du maillot jaune aux d\u00e9pens de Tadej Pogacar, trois cols class\u00e9s hors cat\u00e9gorie et 4 750 m de d\u00e9nivel\u00e9e \u00e9taient au menu des 165,1 km de cette deuxi\u00e8me \u00e9tape alpestre en haute montagne.          Dans les pentes du Galibier, gravi pour la deuxi\u00e8me fois en deux jours, une \u00e9chapp\u00e9e de neuf hommes s\u2019est dessin\u00e9e, avec notamment les Britanniques Christopher Froome et Thomas Pidcock et le Sud-Africain Louis Meintjes, deux bons grimpeurs. L\u2019avance augmentera jusqu\u2019\u00e0 plus de sept minutes avant que le peloton, sous l\u2019impulsion de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, ne se d\u00e9cide \u00e0 sortir le peloton et les suiveurs du Tour de leur l\u00e9thargie dans les pentes du col de la Croix de Fer.          De neuf, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e passera \u00e0 cinq coureurs (Froome, Pidcock, Meintjes, ainsi que l\u2019Italien Ciccone et l\u2019Am\u00e9ricain Powless) en basculant dans la descente de la Croix de Fer men\u00e9e tambour battant par Pidcock. Le Britannique, champion olympique de VTT aux Jeux de Tokyo, a le sens des trajectoires et permet \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour de creuser \u00e0 nouveau l\u2019\u00e9cart (plus de six minutes) dans la vall\u00e9e sur le peloton maillot jaune.          Au pied de l\u2019Alpe d\u2019Huez, d\u00e8s les premi\u00e8res rampes de la mythique mont\u00e9e aux 21 lacets (13,8 km \u00e0 8,1 %), Pidcock place une premi\u00e8re banderille \u00e0 laquelle ne peuvent r\u00e9pondre - \u00e0 distance - que Meintjes et Froome - 37 ans -, qui semblait avoir retrouv\u00e9 ses jambes d\u2019il y a dix ans. Deuxi\u00e8me attaque \u00e0 10 km de l\u2019arriv\u00e9e. Cette fois, c\u2019est la bonne\u00a0: Pidcock s\u2019envole dans les virages noirs de monde. Derri\u00e8re, Van Aert imprime un train d\u2019enfer au peloton maillot jaune, tr\u00e8s vite renomm\u00e9 groupe maillot jaune, devant le nombre de coureurs en perdition. Pinot, Quintana ou Vlasov en font les frais et sont d\u00e9croch\u00e9s.          A moins de 7 km de l\u2019arriv\u00e9e, David Gaudu n\u2019arrive plus \u00e0 suivre le train de la Jumbo, Pogacar tente de se faire la belle. Peine perdue, le Danois Jonas Vingegaard, leader au classement g\u00e9n\u00e9ral, colle au boyau du Slov\u00e8ne, en compagnie de l\u2019Am\u00e9ricain Sepp Kuss, de l\u2019Anglais Geraint Thomas et de l\u2019Espagnol Enric Mas. Romain Bardet, lui, l\u00e2che du terrain. Pas tant que \u00e7a, il n\u2019accusera que 18 secondes de retard \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e sur \u00ab\u00a0Pogi\u00a0\u00bb et Vingegaard (Gaudu 54 secondes). Tom Pidcock s\u2019impose, lui, devant Louis Meintjes et Chris Froome, et remporte jeudi \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez sa premi\u00e8re victoire - de prestige - sur un Grand Tour.          Au classement g\u00e9n\u00e9ral, le Danois Vingegaard devance Pogacar (2\u201922) et l\u2019Anglais Thomas (2\u201926). Romain Bardet recule \u00e0 la 4e place (2\u201935), David Gaudu reste 7e (4\u201907). Le peloton partira demain du Bourg d\u2019Oisans pour la 13e \u00e9tape qui m\u00e8nera les coureurs jusqu\u2019\u00e0 Saint-Etienne apr\u00e8s 192,6 km de course et trois c\u00f4tes au programme. Les Alpes, c\u2019est fini, et c\u2019est Vingegaard le nouvel Hannibal du Tour de France. Rendez-vous avec les Pyr\u00e9n\u00e9es mercredi et jeudi. On a h\u00e2te\u00a0!       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a5bc50c_5703868-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la 12e \u00e9tape","dateModified":"2022-07-14T17:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T17:05:32+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos questions et remarques tout au long de l\u2019apr\u00e8s-midi. On se retrouve demain pour une \u00e9tape qui pourrait se jouer au sprint, ou sourire \u00e0 une \u00e9chapp\u00e9e. Passez une bonne soir\u00e9e de f\u00eate nationale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e \u00e0 tous et \u00e0 demain\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T17:05:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:59:07+00:00","articleBody":"    Est-ce que tout le monde est arriv\u00e9 ?     Cyclix         Qui n\u2019est pas encore arriv\u00e9 ?    Cyclix         Tous les coureurs ont r\u00e9ussi \u00e0 terminer l\u2019\u00e9tape dans les temps. Les derniers du jour ont franchi la ligne plus de 40 minutes apr\u00e8s le vainqueur, Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers). 159 coureurs sont toujours en course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:55:12+00:00","articleBody":"     Cens\u00e9 passer sur le plateau de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0V\u00e9lo Club\u00a0\u00bb, diffus\u00e9e sur France 2, au terme de l\u2019\u00e9tape du jour, Warren Barguil a \u00e9t\u00e9 contraint d\u2019annuler sa venue. Le coureur fran\u00e7ais d\u2019Ark\u00e9a-Samsic aurait chut\u00e9 dans la descente du col du T\u00e9l\u00e9graphe et serait touch\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9paule droite selon les informations communiqu\u00e9es par la cha\u00eene.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Barguil tomb\u00e9 et touch\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9paule","dateModified":"2022-07-14T16:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:48:44+00:00","articleBody":"     Distanc\u00e9 rapidement par le groupe maillot jaune, David Gaudu a une nouvelle fois su limiter l\u2019\u00e9cart avec les favoris, mais regrette ne pas avoir eu confiance en ses capacit\u00e9s.          \u00ab\u00a0J\u2019ai eu peur d\u2019exploser \u00e0 cause de la chaleur, donc j\u2019ai choisi de monter \u00e0 mon rythme. Je suis d\u00e9\u00e7u d\u2019avoir perdu confiance en moi depuis la derni\u00e8re \u00e9tape du Dauphin\u00e9, o\u00f9 j\u2019avais compl\u00e8tement explos\u00e9. C\u2019est une grosse d\u00e9ception. J\u2019ai termin\u00e9 fort dans les 2 derniers kilom\u00e8tres, mais \u00e7a ne suffit pas. J\u2019ai rat\u00e9 le coche aujourd\u2019hui, mais ce n\u2019est pas fini. Il faut maintenant r\u00e9cup\u00e9rer au plus vite pour la suite.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu d\u00e9\u00e7u de ne pas s\u2019\u00eatre fait confiance","dateModified":"2022-07-14T16:48:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:42:19+00:00","articleBody":"           Tom Pidcock c\u00e9l\u00e8bre son succ\u00e8s au sommet de l'Alpe-d'Huez, le jeudi 14 juillet 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP           Vainqueur du jour, Tom Pidcock a confi\u00e9  au micro de France T\u00e9l\u00e9visions que \u00ab\u00a0cette victoire est l\u2019une des meilleures exp\u00e9riences de (sa) vie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir pris du recul hier en perdant du temps, j\u2019ai pu aller \u00e0 l\u2019avant aujourd\u2019hui. Mes qualit\u00e9s en descente m\u2019ont permis de creuser l\u2019\u00e9cart. Nous savions qu\u2019il me fallait 4 \u00e0 5 minutes d\u2019avance au moment d\u2019entamer la mont\u00e9e finale. L\u2019\u00e9tape \u00e9tait folle en ce 14 juillet, et c\u2019est dommage que ce ne soit pas un coureur fran\u00e7ais qui s\u2019impose.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/a42c1f8_5704017-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock ravi de l\u2019emporter","dateModified":"2022-07-14T16:42:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:37:30+00:00","articleBody":"     Distanc\u00e9 par le groupe maillot jaune \u00e0 5 kilom\u00e8tres du sommet du col de l\u2019Alpe-d\u2019Huez, Romain Bardet (DSM) a su limiter la casse et termine l\u2019\u00e9tape \u00e0 18 secondes des favoris, dont Tadej Pogacar et Jonas Vingegaard.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas v\u00e9cu une super journ\u00e9e, a-t-il r\u00e9agi au micro de France T\u00e9l\u00e9visions J\u2019ai pris un coup de chaud et ai ensuite choisi d\u2019y aller \u00e0 mon rythme pour ne pas exploser. \u00c7a ne s\u2019est pas jou\u00e9 \u00e0 grand-chose, mais c\u2019\u00e9tait mieux pour moi de ralentir \u00e0 cause de la chaleur. Je trouvais qu\u2019il faisait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s chaud dans le final. Dans les jours comme aujourd\u2019hui, il faut savoir faire le dos rond et subir.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet a fait le dos rond","dateModified":"2022-07-14T16:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:29:25+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock f\u00e9licit\u00e9 par Thomas","dateModified":"2022-07-14T16:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:28:37+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-14T16:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:23:24+00:00","articleBody":"     Vingegaard conserve bien entendu son maillot jaune, devant Pogacar \u00e0 2\u201922 et Geraint Thomas \u00e0 2\u201926. Bardet recule \u00e0 la 4e place (2\u201935) devant  Yates (3\u201944), Quintana (3\u201958) et Gaudu (4\u201907).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit changement au classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-14T16:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:21:42+00:00","articleBody":"     Le grimpeur franc-comtois, sans doute d\u00e9\u00e7u de sa mont\u00e9e, boucle l\u2019Alpe-d\u2019Huez en compagnie de son co\u00e9quipier Valentin Madouas, et juste devant le Polonais Rafal Majka.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot a fini","dateModified":"2022-07-14T16:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:20:11+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 10 du jour","dateModified":"2022-07-14T16:20:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:19:55+00:00","articleBody":"    Qui est le plus combatif ? Froome ?    Curieux         Pidcock\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:19:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:18:55+00:00","articleBody":"     Le Colombien en termine et pr\u00e9serve sa 5e place au classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana a grimp\u00e9 \u00e0 son rythme","dateModified":"2022-07-14T16:18:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:18:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu accuse, lui, un retard de 54 secondes sur les deux hommes","dateModified":"2022-07-14T16:18:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:17:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet perd 18 secondes sur Pogacar et Vingegaard","dateModified":"2022-07-14T16:17:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:17:33+00:00","articleBody":"     Giulio Ciccone boucle l\u2019\u00e9tape en compagnie de Pogacar \u00e0 3m23s du vainqueur. Le Slov\u00e8ne remporte le sprint devant Vingegaard et Thomas. Mas et Kuss les accompagnaient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les favoris en terminent \u00e0 leur tour","dateModified":"2022-07-14T16:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:16:37+00:00","articleBody":"     Le coureur am\u00e9ricain finit 4e de l\u2019\u00e9tape \u00e0 environ 2\u201930 du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neilson Powless arrive \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-14T16:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:15:48+00:00","articleBody":"     Le quadruple vainqueur du Tour de France prend la 3e place au courage \u00e0 plus de 2 minutes du vainqueur du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christopher Froome boucle le podium","dateModified":"2022-07-14T16:15:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:14:32+00:00","articleBody":"     Le Sud-Africain termine 2e de l\u2019\u00e9tape \u00e0 48s de Tom Pidcock.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis Meintjes arrive \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-14T16:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#578002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:13:39+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de Tom Pidcock \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T16:13:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:12:26+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La flamme rouge pour Pidcock","dateModified":"2022-07-14T16:12:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:11:50+00:00","articleBody":"     Vingegaard est pour l\u2019instant imp\u00e9rial, imperturbable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar repasse \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-07-14T16:12:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:10:50+00:00","articleBody":"     Le Breton de Groupama-FDJ pointe \u00e0 45 secondes du groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tout n\u2019est pas perdu pour Gaudu","dateModified":"2022-07-14T16:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:10:36+00:00","articleBody":"     Le coureur d\u2019Ineos a une grosse trentaine de secondes d\u2019avance sur Meintjes, la victoire est proche pour le Britannique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock \u00e0 2 km de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-14T16:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:09:01+00:00","articleBody":"     Le quintuor de t\u00eate regroupant Vingegaard, Kuss, Pogacar, Thomas et Mass, poss\u00e8de environ 15s d\u2019avance sur Romain Bardet.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet limite la casse","dateModified":"2022-07-14T16:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577958","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:08:48+00:00","articleBody":"    Combien de kilom\u00e8tres encore pour Pogacar el maillot jaune ?    Alain Philippe          Environ 2,5 km      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:07:27+00:00","articleBody":"     La foule est tr\u00e8s dense dans la mont\u00e9e de l\u2019Alpe d\u2019Huez      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:06:06+00:00","articleBody":"     Vingegaard suit, c\u2019est le seul      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pogacar\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T16:06:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:05:39+00:00","articleBody":"    Comment est le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 cet instant?    du danemark         Jonas Vingegaard conserverait la t\u00eate, devant Geraint Thomas et Tadej Pogacar. Romain Bardet descendrait du podium avec les 15s perdues pour le moment. Adam Yates prendrait lui la 5e place provisoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:05:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:04:50+00:00","articleBody":"    Y a-t-il encore un peloton ?    B.         Il n\u2019y a plus rien, les coureurs sont \u00e9parpill\u00e9s fa\u00e7on puzzle dans cette ascension de l\u2019Alpe d\u2019Huez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T16:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:03:08+00:00","articleBody":"     Kuss et Vingegaard pour la Jumbo\u00a0; Yates et Thomas pour Ineos\u00a0; Pogacar et Mas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que six hommes dans le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-14T16:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:01:15+00:00","articleBody":"     Bardet est \u00e0 la peine      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moins de 5 km avant l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-14T16:01:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:00:50+00:00","articleBody":"     La victoire semble promise au coureur britannique, qui franchit l\u2019arche des 5 kilom\u00e8tres avec 25s d\u2019avance sur Louis Meintjes et pr\u00e8s d\u2019une minute sur Christopher Froome.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock a\u00e9rien","dateModified":"2022-07-14T16:00:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T16:00:12+00:00","articleBody":"     Le groupe est emmen\u00e9 par Primoz Roglic qui imprime un gros rythme. Bardet tient encore, Gaudu est l\u00e2ch\u00e9. Pogacar attend son heure pour attaquer\u00a0? Le peut-il seulement\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que dix coureurs dans le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-14T16:00:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577937","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:58:26+00:00","articleBody":"     Nairo Quintana et David Gaudu sont distanc\u00e9s du groupe maillot jaune. Alexey Lutsenko l\u2019a \u00e9t\u00e9 quelques instants avant eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu craque","dateModified":"2022-07-14T15:58:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:57:32+00:00","articleBody":"     \u00c0 6 kilom\u00e8tres du sommet, le Britannique poss\u00e8de 20s d\u2019avance sur Louis Meintjes et 40s sur Christopher Froome.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock continue de creuser","dateModified":"2022-07-14T15:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:56:27+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune s\u2019est largement r\u00e9duit et ne poss\u00e8de d\u00e9sormais qu\u2019une petite quinzaine d\u2019unit\u00e9s. Enric Mas, Alexey Lutsenko ou encore David Gaudu font partie des derniers coureurs dans la file. Romain Bardet est juste devant son compatriote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu et Bardet toujours avec le maillot jaune","dateModified":"2022-07-14T15:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:53:35+00:00","articleBody":"    Pidcock, Meintjes et Froome ont chacun 10 m\u00e8tres d'\u00e9cart ! C'est parfait pour la distanciation physique !    Cycliste amateur         Le Britannique poss\u00e8de d\u00e9sormais 10s d\u2019avance sur Louis Meintjes, et 20s sur Christopher Froome. Le co\u00e9quipier de Geraint Thomas chez Ineos-Grenadiers est bien parti pour lui succ\u00e9der au sommet de l\u2019Alpe-d\u2019Huez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pidcock poursuit au rythme","dateModified":"2022-07-14T15:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:52:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pinot l\u00e2ch\u00e9 par le peloton\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:50:54+00:00","articleBody":"     Le rouleur belge a pris le temps de distribuer le ravitaillement \u00e0 ses co\u00e9quipiers avant de se ranger sur le bord de la route. Beau travail, une fois de plus\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Relai termin\u00e9 pour Van Aert","dateModified":"2022-07-14T15:50:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:50:34+00:00","articleBody":"    Vous publiez Froome Vroum Vroum et pas Vingegaard Vin de garde ? C'est un scandale !    Le Sommelier         Un petit Jonas du meilleur mill\u00e9sime\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:49:00+00:00","articleBody":"     Le Belge imprime un gros rythme dans le groupe maillot jaune depuis 4 kilom\u00e8tres. \u00c0 9 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e reste important m\u00eame s\u2019il diminue (5m10s).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert toujours \u00e0 la manoeuvre","dateModified":"2022-07-14T15:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:48:10+00:00","articleBody":"           Thomas Pidcock a l\u00e2ch\u00e9 ses compagnons d\u2019\u00e9chapp\u00e9e. MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/3ded15b_5703450-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:47:37+00:00","articleBody":"    Les Movistar ont disparu de la circulation. Je pense que, \u00e0 la longue, vous les avez vex\u00e9s. Secr\u00e8tement, ils ont les jambes, mais ils boudent.    Psy         On a aper\u00e7u Enric Mas \u00e0 l\u2019avant du peloton, tout seul. \u00c7a change des trios de leaders des derni\u00e8res ann\u00e9es, c\u2019est clair.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:47:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:44:14+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous avez le classement des maillots les plus laids ?    Karl Lagerfeld         Ceux de la Jumbo et d\u2019EF Education First font tr\u00e8s fort\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:43:42+00:00","articleBody":"     Le Britannique d\u2019Ineos-Grenadiers attaque \u00e0 un peu plus de 10 kilom\u00e8tres du sommet. Froome et Meintjes suivent \u00e0 distance. Ciccone et Powless sont distanc\u00e9s rapidement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tom Pidcock s\u2019envole","dateModified":"2022-07-14T15:45:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577896","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:42:43+00:00","articleBody":"    Powless is powerless ?    JohnLondon        Froome : il fait moins vroom vroom en ce d\u00e9but de mont\u00e9e !    Jean Blaguin humoriste          Ils ont r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 l\u2019\u00e9chap\u00e9e \u00e0 la faveur d\u2019un petit replat. Pour combien de temps\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:41:29+00:00","articleBody":"    Y a pas un p'tit Fran\u00e7ais dans la t\u00eate de course ...?? Il peuvent se faire rattraper ou les carottes sont cuites.?    Coco'rico        Bardet est dans le groupe maillot jaune ? \r\nOn n\u2019a pas pu suivre l\u2019\u00e9tape en direct \u2026     Auridcl        Donnez nous des nouvelles des Fran\u00e7ais ?    Piero         Aucun Fran\u00e7ais en t\u00eate de la course. Anthony Perez a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9 plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi et devrait \u00eatre rattrap\u00e9 d\u2019ici peu par le peloton. Un groupe duquel Romain Bardet, David Gaudu ou encore Thibaut Pinot font partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:39:12+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Powless et Froome en difficult\u00e9 dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:37:55+00:00","articleBody":"     Au tour du groupe maillot jaune d\u2019entamer la mont\u00e9e du col de l\u2019Alpe-d\u2019Huez, 6 minutes apr\u00e8s les cinq hommes toujours en t\u00eate. La Jumbo-Visma continue de rouler \u00e0 bloc sous l\u2019impulsion de Wout van Aert afin de r\u00e9aliser un \u00e9cr\u00e9mage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton d\u00e9marre l\u2019Alpe-d\u2019Huez","dateModified":"2022-07-14T15:38:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:34:49+00:00","articleBody":"    Le peloton peut-il encore reprendre la t\u00eate \u00e0 ce stade ?    Claire         Six minutes de retard au pied de l\u2019Alpe. Il va falloir attaquer d\u00e8s le d\u00e9but alors\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:34:39+00:00","articleBody":"     Comme hier, le Slov\u00e8ne fait le show devant la cam\u00e9ra. Coup de bluff ou r\u00e9elle facilit\u00e9 avant d\u2019attaquer l\u2019Alpe-d\u2019Huez\u00a0? R\u00e9ponse dans quelques minutes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar aime la cam\u00e9ra","dateModified":"2022-07-14T15:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:33:48+00:00","articleBody":"     Meintjes, Pidcock, Ciccone, Froome et Powless comptent plus de six minutes d\u2019avance sur le peloton\u00a0; \u00e7a sent bon la gagne pour ces hommes-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:32:33+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour les 13,8 km d\u2019ascension de l\u2019Alpe d\u2019Huez\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:35:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:31:00+00:00","articleBody":"    Oliveira, Perez, Sch\u00f6nberger et Goossens ont-ils \u00e9t\u00e9 repris par le peloton?    G\u00e9d\u00e9on         Toujours pas, le trio Sch\u00f6nberger-Goossens-Perez est \u00e0 mi-chemin entre l\u2019\u00e9chapp\u00e9e (3 minutes devant) et le peloton (3 minutes derri\u00e8re).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:27:51+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la vall\u00e9e, oh oh...","dateModified":"2022-07-14T15:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:23:57+00:00","articleBody":"                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va \u00eatre une dinguerie l\u2019Alpe d\u2019Huez","dateModified":"2022-07-14T15:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:23:16+00:00","articleBody":"     \u00c0 22 kilom\u00e8tres de la ligne, les cinq hommes de t\u00eate poursuivent leur effort et poss\u00e8dent d\u00e9sormais 6 minutes d\u2019avance sur le peloton, et 2m40s sur le trio Sch\u00f6nberger, Perez et Goossens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 6 minutes","dateModified":"2022-07-14T15:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:21:53+00:00","articleBody":"               Au d\u00e9but de la vid\u00e9o, Laurent Madouas (le p\u00e8re de Valentin) essaye de suivre Pantani, puis il jette un regard derri\u00e8re et laisse filer le Vespa italien. La suite\u00a0? On va dire que c\u2019\u00e9tait un autre \u00e9poque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de Pantani\u00a0!","dateModified":"2022-07-14T15:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:19:08+00:00","articleBody":"    Si hier \u00e9tait la plus belle \u00e9tape depuis 30 ans et que celle d\u2019aujourd\u2019hui la d\u00e9passe il faudra dire quoi ?    Perplexe          Le sc\u00e9nario est tout de m\u00eame moins impressionnant qu\u2019hier, et ce, quoiqu\u2019il arrive lors de la fin de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:12:40+00:00","articleBody":"     \u00c0 30 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, les hommes de t\u00eate descendent \u00e0 nouveau \u00e0 toute vitesse sous l\u2019impulsion de Tom Pidcock. Le peloton pointe \u00e0 5m20s sans para\u00eetre forcer pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle descente rapide","dateModified":"2022-07-14T15:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:12:15+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/e16670b_5702935-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On ne s\u2019en lasse pas...","dateModified":"2022-07-14T15:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:11:38+00:00","articleBody":"     Avant de s\u2019attaquer \u00e0 l\u2019Alpe-d\u2019Huez et ses 21 lacets, les coureurs empruntent un avant-go\u00fbt qui pourrait nous y faire penser...                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:09:49+00:00","articleBody":"    Le maillot a pois va changer de porteur ?     AntoineB         Alors \u00e7a c\u2019est une question \u00e0 multiples inconnues. Une chose est s\u00fbre\u00a0: le porteur actuel, l\u2019Allemand Simon Geschke port\u00e9 disparu depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape, ne sera plus avec les pois rouges ce soir \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez. Vingegaard ou Pogacar tiennent la corde pour le subtiliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:09:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:07:11+00:00","articleBody":"    Puisque les calembours ne sont pas \u00e0 votre gout aujourd'hui... On arrive bient\u00f4t \u00e0 Calembour d'Oisans ?    JohnLondon        J \u00e9tais \u00e0 la piscine du coup j ai tout loup\u00e9. Et le nouveau mayo yone ? Il est o\u00f9?    M. Mince.          Pas mal\u00a0! D\u00e9j\u00e0 l\u2019effet de l\u2019ap\u00e9ro\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:05:43+00:00","articleBody":"    Dites, lorsque vous faisiez remarquer que Chris Froome a 37 ans, insinuiez-vous que les anciens seraient moins vaillants ?    Dr\u00e9sienne         Parlez-en \u00e0 votre papy Dr\u00e9sienne\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:03:02+00:00","articleBody":"    Les coureurs ont-ils des tests covid tous les jours ?    C\u00e9al         Une campagne de tests g\u00e9n\u00e9rale a lieu lors de chacune des journ\u00e9es de repos de ce Tour. Chaque coureur et membre de staff y sont alors test\u00e9s. Certaines \u00e9quipes r\u00e9alisent en compl\u00e9ment des d\u00e9pistages de leurs coureurs, mais elles ne le font pas toutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T15:02:23+00:00","articleBody":"    L\u2019arriv\u00e9e devrait avoir lieu vers quelle heure ? D\u2019apr\u00e8s mes calculs, pour l\u2019heure de l\u2019ap\u00e9ro ? C\u2019est pas pour moi, c\u2019est pour un ami qui a soif.     Cyclix         Tout d\u00e9pend de l\u2019heure de l\u2019ap\u00e9ro, surtout en vacances... Mais pas avant 18h10-18h15\u00a0: \u00e7a laisse le temps de mettre le ros\u00e9 au frais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T15:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:59:20+00:00","articleBody":"     Men\u00e9 par l\u2019excellent descendeur qu\u2019est Tom Pidcock (Ineos-Grenadiers), l\u2019\u00e9chapp\u00e9e a repris 30 secondes sur le peloton (\u00e0 4m45s) dans les premiers kilom\u00e8tres de la descente du col de la Croix de Fer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e reprend un peu de temps","dateModified":"2022-07-14T14:59:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577760","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:53:00+00:00","articleBody":"    Nombre de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires \u00e9tant \u00e0 l'arr\u00eat, pourquoi ne pas fixer une dynamo sur leurs v\u00e9los pour compenser ? Ils ont de l'\u00e9nergie \u00e0 revendre...    Id\u00e9e de g\u00e9nie         Bonne id\u00e9e\u00a0! Ils atteignent parfois all\u00e8grement les 450 watts chacun. Multipli\u00e9s par 176 coureurs au d\u00e9part du Tour, \u00e7a donne de quoi chauffer quelques foyers\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:50:32+00:00","articleBody":"     Wout van Aert instille un gros tempo dans le final du col de la Croix de Fer et fait diminuer l\u2019\u00e9cart avec l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 4m20s. De quoi laisser esp\u00e9rer un final mouvement\u00e9 anim\u00e9 par l\u2019\u00e9quipe la plus repr\u00e9sent\u00e9e du peloton. David Gaudu peut compter sur le renfort de quatre co\u00e9quipiers, tandis que Romain Bardet est accompagn\u00e9 de deux coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Jumbo-Visma acc\u00e9l\u00e8re au sommet de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:50:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:48:10+00:00","articleBody":"    Il manque un peu de calembours ce live , non?    Beau ring         On en a eu quelques-uns, c\u2019\u00e9tait pas du haut niveau...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:47:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, qui d\u00e9tient le record de la mont\u00e9e la plus rapide de l'Alpe, et pour quelle \u00e9dition ? Merci    Tite question         Marco Pantani, en 1997\u00a0: 37 minutes et 35 secondes lui avaient suffi pour gravir les 13,8\u00a0km d\u2019ascension \u00e0 8,1\u00a0% de moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:45:43+00:00","articleBody":"     Les cinq coureurs de t\u00eate terminent leur ascension du col hors cat\u00e9gorie de la Croix de Fer. L\u2019\u00e9cart avec le peloton continue de diminuer et passe sous les 5 minutes.          L\u2019ordre de passage des hommes de t\u00eate\u00a0:          1) Ciccone          2) Powless          3) Meintjes          4) Froome          5) Pidcock                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9chapp\u00e9e au sommet de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:42:14+00:00","articleBody":"    Et le tour de France f\u00e9minin ? J'ai cru lire que cette \u00e9preuve aurait lieu cet ann\u00e9e, qu'en est-il ? Il avait lieu il y a bien longtemps me semble-t-il, pourquoi a-t-il disparu ?    Jannie Longo         Le Tour De France Femmes aura lui du 24 au 31 juillet, et prend la rel\u00e8ve du Tour de France f\u00e9minin, qui a eu lieu de 1984 et 1989, et de deux \u00e9preuves ind\u00e9pendantes\u00a0: La Grande Boucle f\u00e9minine internationale (1992-2009) et La Route de France f\u00e9minine (2006-2016).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:41:50+00:00","articleBody":"    O\u00f9 est Warren, svp ?     Groggy         Pierre Latour, Rigoberto Uran et Warren Barguil l\u00e2ch\u00e9s par le peloton qui a sonn\u00e9 la fin de la r\u00e9cr\u00e9ation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:39:39+00:00","articleBody":"     Sus l\u2019impulsion de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma, l\u2019avance des \u00e9chapp\u00e9s fond\u00a0: plus que 5\u201930 avant de basculer dans la descente de la Croix de Fer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton acc\u00e8l\u00e8re","dateModified":"2022-07-14T14:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:39:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi pidcock a un dossard jaune?     Antonin          Les Ineos-Grenadiers occupent la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral par \u00e9quipes. Le dossard jaune permet de le signaler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:36:22+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/f0dc497_5702928-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est aussi \u00e7a le Tour de France","dateModified":"2022-07-14T14:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:33:35+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\n\r\nMerci beaucoup \u00e0 toute l'\u00e9quipe pour votre boulot et ces lives toujours chouettes \u00e0 suivre (Tour de France et autres \u00e9v\u00e8nements sportifs) !\r\n\r\nOn entend souvent les commentateurs parler de la pression d'\u00eatre maillot jaune, de le porter pour la premi\u00e8re fois ou non, de savoir g\u00e9rer, des \"conventions\" envers le porteur du maillot, etc. \r\nJ'avoue qu'en dehors de la gestion de course de base (augmenter ou limiter les \u00e9carts avec les concurrents pour gagner \u00e0 la fin), j'ai du mal \u00e0 me figurer exactement ce qui est entendu par-l\u00e0... Un \u00e9clairage ?\r\n\r\nMerci !    LittleBiscotte         Bonjour LittleBiscotte, et merci pour votre message\u00a0!          Porter le maillot jaune implique tout un protocole li\u00e9 aux m\u00e9dias et aux podiums, notamment apr\u00e8s chaque arriv\u00e9e. Des minutes de r\u00e9cup\u00e9ration perdues et une mise en avant pas toujours positive pour le coureur concern\u00e9. En plus du poids de la course \u00e0 assumer comme vous le mentionnez, la fatigue en d\u00e9coulant p\u00e8se \u00e9galement sur les \u00e9paules de l\u2019homme en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:31:34+00:00","articleBody":"    Pidcock vous fait mentir ! Ou bien vous les avez r\u00e9veill\u00e9s... Merci dans ce cas !    Claire        On s\u2019ennuie, non?     Bof         Voil\u00e0 suffisait de mettre un gif pour que \u00e7a les pique\u00a0! On va enfin s\u2019amuser      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:30:50+00:00","articleBody":"     Oliverira, Perez, Sch\u00f6nberger et Goossens n\u2019arrivent plus \u00e0 suivre le rythme dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 moins de 5 km du sommet de la Croix de Fer. Il ne reste plus que Pidcock, Meintjes, Powless, Froome et Ciccone \u00e0 l\u2019avant de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que 5 coureurs \u00e0 l\u2019avant","dateModified":"2022-07-14T14:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:30:06+00:00","articleBody":"    Techniquement parlant, le groupe maillot jaune peut il esp\u00e9rer revenir sur les hommes de t\u00eate ?     Chrono         L\u2019\u00e9cart entre les \u00e9chapp\u00e9es et le peloton est de 6m30s \u00e0 60 km de l\u2019arriv\u00e9e. En cas de grosse acc\u00e9l\u00e9ration des favoris pour le classement g\u00e9n\u00e9ral dans l\u2019Alpe-d\u2019Huez, les hommes de t\u00eate pourraient devoir surveiller leurs arri\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:28:15+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00e7a ronronne en t\u00eate de la course ","dateModified":"2022-07-14T14:28:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:23:04+00:00","articleBody":"     Et d\u00e9sormais 6\u201930\u2019\u2019 d\u2019avance sur le peloton qui contr\u00f4le les neuf coureurs de t\u00eate \u00e0 distance      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9chapp\u00e9s \u00e0 7 km du sommet de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:20:35+00:00","articleBody":"    France\u2022tv encha\u00eene actuellement les reportages et les interviews, personne ne croit \u00e0 une attaque sur ce col de La Croix de Fer ?    PecoPeco          29 km \u00e0 5% de moyenne avec derri\u00e8re 20 bornes dans la vall\u00e9e. Oui personne ne va attaquer avant la mont\u00e9e de l\u2019Alpe, \u00e7a va \u00eatre une grosse dinguerie ces 21 virages      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:20:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:19:47+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est Guillaume Martin    aiki         Sans doute en train de se ressourcer dans la campagne comme il l\u2019avait annonc\u00e9 apr\u00e8s son test positif au Covid-19. Et il a bien raison\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:19:17+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nUn petit prono pour aider l'\u00e9quipe du live de l'euro    Flacheres          Arthur\u00a0: 3-0 pour l\u2019\u00e9quipe de FranceNicolas\u00a0: 5-0 pour les Bleues Bref, le gros SEUM pour nos amies belges      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:19:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:19:00+00:00","articleBody":"    Depuis quand les oreillettes sont elles autorisees??    Merci         Les oreillettes ont \u00e9t\u00e9 introduites sur le Tour par l\u2019\u00e9quipe Motorola en 1990. Les \u00e9quipes s\u2019y sont mises petit \u00e0 petit, au point que toutes en \u00e9taient \u00e9quip\u00e9es \u00e0 partir de 2002. Depuis, cet \u00e9l\u00e9ment technologique n\u2019a cess\u00e9 de peser sur les courses cyclistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:19:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:16:11+00:00","articleBody":"    La couleur du maillot des Jumbo-Visma, c'est \u00e0 cause d'un lavage \u00e0 la mauvaise temp\u00e9rature avec un treillis qui a d\u00e9teint ?     M\u00e8re Denis         Possible\u00a0! Attention \u00e0 ce qu\u2019ils ne m\u00e9langent pas leur linge avec celui d\u2019EF Education First                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:17:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:14:35+00:00","articleBody":"    Depuis quand un fran\u00e7ais vainqueur d'une \u00e9tape le 14 Juillet?    BleuBlancRouge         Warren Barguil est le dernier Fran\u00e7ais \u00e0 s\u2019\u00eatre impos\u00e9 sur le Tour de France un 14 juillet. C\u2019\u00e9tait en 2017. Le Fran\u00e7ais l\u2019avait emport\u00e9 lors de la 13e \u00e9tape se terminant \u00e0 Foix, avec le maillot \u00e0 pois de meilleur grimpeur sur les \u00e9paules. Le 4e succ\u00e8s fran\u00e7ais de cette \u00e9dition...          Depuis 1999, o\u00f9 les Fran\u00e7ais avaient termin\u00e9 la Grande Boucle sans remporter une seule \u00e9tape, le Tour s\u2019est toujours boucl\u00e9 avec au moins un jour de joie c\u00f4t\u00e9 Tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577596","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:10:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, pour ceux comme moi qui prennent se connecte \u00e0 l'instant pouvez-vous faire un r\u00e9cap des hommes de t\u00eate, merci    Phil         Neuf hommes sont en t\u00eate de la course\u00a0: Meintjes (Afrique du Sud), Powless (Etats-Unis), Perez (France), Ciccone (Italie), Oliveira (Portugal), Goossens (Belgique), Sch\u00f6nberger (Autriche) et les Britanniques Pidcock et Froome. Ils comptent d\u00e9sormais 6\u201945\u2019\u2019 d\u2019avance (max 7\u201910) sur le peloton maillot jaune alors qu\u2019il reste 66 km \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur la course","dateModified":"2022-07-14T14:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:07:33+00:00","articleBody":"               Les Alpes, un th\u00e9\u00e2tre \u00e0 part...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:06:22+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a 75 ans, la premi\u00e8re ascension de la Croix de Fer","dateModified":"2022-07-14T14:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:02:42+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi le liquide dans ces bidons... juste de l\u2019eau pour se rafra\u00eechir ou boisson \u00e9nerg\u00e9tique ?    Eau \u00e0 gogo         Tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement uniquement de l\u2019eau. Des boissons \u00e9nerg\u00e9tiques ou aux fruits peuvent parfois venir casser cette monotonie. Mais c\u2019est rare.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T14:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T14:00:49+00:00","articleBody":"     Le peloton a d\u00e9cid\u00e9 que les \u00e9chapp\u00e9s ne prendraient pas plus le large alors qu\u2019il reste un peu plus de 70 km de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9cart se stabilise autour de 7 minutes","dateModified":"2022-07-14T14:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T13:58:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Avez-vous des infos sur la d\u00e9faillance de Pogacar hier ? Fringale ? Coup de chaud ? M\u00e9forme ? Malgr\u00e9 le large sourire qu\u2019il vaut avant le Granon !    Curieux         Lui-m\u00eame a expliqu\u00e9 avoir eu un coup de mou dans le col du Granon apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 harcel\u00e9 hier par les attaques incessantes de la Jumbo-Visma. \u00ab\u00a0J\u2019ai eu un coup de barre. Peut-\u00eatre une hypoglyc\u00e9mie\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e le leader slov\u00e8ne de l\u2019\u00e9quipe UAE Emirates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T13:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T13:52:20+00:00","articleBody":"    Qu'est ce qui a caus\u00e9 la d\u00e9b\u00e2cle de Froome au fil des ann\u00e9es ?    Eddy de Prettex         Il n\u2019a jamais retrouv\u00e9 le niveau qui \u00e9tait le sien apr\u00e8s sa grave chute lors d\u2019une reconnaissance d\u2019\u00e9tape du Crit\u00e9rium du Dauphin\u00e9, en juin 2019. Il s\u2019\u00e9tait pay\u00e9 un mur \u00e0 60 km\/h. Bilan m\u00e9dical\u00a0: fractures du f\u00e9mur droit, du coude droit et de plusieurs c\u00f4tes. Et puis, il a 37 ans aujourd\u2019hui...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T13:52:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html#577523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/14/tour-de-france-2022-suivez-la-12-etape-en-direct_6134775_3242.html","datePublished":"2022-07-14T13:52:09+00:00","articleBody":"    Les \u00e9carts peuvent-ils \u00eatre consid\u00e9rables aujourd'hui ? Est-ce qu'on va vers un bouleversement du classement g\u00e9n\u00e9ral selon vous ?    Ma\u00eetre          La route est encore longue cet apr\u00e8s-midi, mais on n\u2019en prend pas le chemin. Le groupe de retard\u00e9s vient tranquillement de se former et devrait largement arriver dans les d\u00e9lais.          Le peloton ne s\u2019active pas pour l\u2019instant. Un sc\u00e9nario qui arrange sans doute tout le monde apr\u00e8s l\u2019\u00e9tape tr\u00e8s mouvement\u00e9e courue la veille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/421/0/5000/2500/1342/671/60/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France en direct\u00a0: Tom Pidcock s\u2019impose \u00e0  l\u2019Alpe d\u2019Huez, Jonas Vingegaard conforte son ma...","dateModified":"2022-07-14T13:52:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/5000/3342/1342/896/3/0/54d51c8_5703920-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/14/19-3">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Parfois victime de son succès populaire, la montée aux 21 virages fait son retour après quatre ans d’absence. Si l’organisation de la course a tendance à chercher de nouveaux cols, cette étape mythique ne semble pas menacée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : malgré ses excès et la concurrence, l’Alpe-d’Huez a la légende tenace      Parfois victime de son succès populaire, la montée aux 21 virages fait son retour après quatre ans d’absence. Si l’organisation de la course a tendance à chercher de nouveaux cols, cette étape mythique ne semble pas menacée.          Par Alexandre Pedro(Megève (Haute-Savoie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 14h21    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Geraint Thomas (avec le maillot jaune) ouvre la route à son coéquipier de la Sky Chris Froome, dans le virage des Hollandais, lors de la 12e étape du Tour de France 2018, à l’Alpe-d’Huez, le 19 juillet 2018.  JEFF PACHOUD / AFP               Un mythe a besoin de conteurs. L’Alpe-d’Huez (Isère) n’en manque pas, même après quatre ans sans visite du Tour de France, qui y revient, ce jeudi 14 juillet, pour sa 12e étape. Ses vainqueurs racontent la plus électrique, bruyante et sauvage des montées alpestres avec leurs mots et leurs références. « L’Alpe », c’est la rencontre entre la passion et la déraison, des tympans qui sifflent, des centaines de tapes amicales à vous rougir le dos et la peur de ne jamais pouvoir fendre la foule.                           Lire aussi :  Tour de France en direct : Tom Pidcock s’impose à  l’Alpe d’Huez, Jonas Vingegaard conforte son maillot jaune                 En 1995, Marco Pantani disait avoir escaladé les 21 virages de la station iséroise « à l’aveugle, au milieu d’une mer de gens qui s’ouvrait devant [lui] ». Pierre Rolland défend la même idée, mais avec une référence plus hexagonale que Moïse écartant les eaux de la mer Rouge. « La première fois, tu as l’impression d’être Johnny qui arrive par surprise à son concert au Parc des Princes au milieu de son public », visualise le coureur de la B & B Hotels-KTM, inoubliable vainqueur au sommet lors de la 19e étape, en 2011.            « C’est mythique, parce que c’est “l’Alpe” », résume Thibaut Pinot. Sept ans après y avoir levé les bras, son épiderme se hérisse encore. Le grimpeur de la Groupama-FDJ embarque son interlocuteur à vélo « avec ce premier kilomètre, au milieu des roches, très dur », un peu plus haut, « l’ambiance juste folle dans le virage des Hollandais », et l’arrivée dans la station, « plus facile, mais où il faut remettre du braquet ».          Depuis qu’elle s’est imposée comme la montée mythique du Tour dans les années 1970, l’Alpe-d’Huez tient du « Glastonbury des fans de vélo ». Cette formule du journaliste britannique Tim Moore donne une bonne image de la folie populaire. Comme dans le plus célèbre des festivals de rock anglais, on y installe sa tente et la bière s’évapore très vite. « C’est un peu comme rouler au milieu d’une fête foraine où tout le monde serait ivre », a résumé, un jour, l’ancien cycliste britannique David Millar.          « Je n’imagine pas un Tour sans l’Alpe-d’Huez »          Mais, le 19 juillet 2018, la fête vire à la mauvaise farce. Christian Prudhomme pique sa colère à l’issue de la 12e étape, après la chute et l’abandon de Vincenzo Nibali, aveuglé par un nuage de fumigène. « Je n’étais pas content de leur utilisation, ils n’ont rien à faire sur une course de vélo, confie au Monde le directeur du Tour. C’est un manque de respect pour les coureurs, qui ne voient plus rien et n’arrivent plus à respirer. Nibali a tapé dans une barrière pour cette raison. »            Même le maire de la commune, Jean-Yves Noyrey, a reconnu, au micro de France Bleu Isère, que cette étape « s’était mal déroulée ». « Il y avait une grosse, grosse pression au niveau de la gendarmerie pour faire attention à tout, poursuit l’élu. On peut être tout à fait en sécurité, mais plus discret. La montée doit rester sympa, joviale. »        Il vous reste 58.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/14/tour-de-france-2022-malgre-ses-exces-et-la-concurrence-l-alpe-d-huez-a-la-legende-tenace_6134715_3242.html"},"headline":"Tour de France\u00a02022\u00a0: malgr\u00e9 ses exc\u00e8s et la concurrence, l\u2019Alpe-d\u2019Huez a la l\u00e9gende tenace","dateCreated":"2022-07-14T06:15:00+02:00","datePublished":"2022-07-14T06:15:00+02:00","dateModified":"2022-07-14T14:21:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Parfois victime de son succ\u00e8s populaire, la mont\u00e9e aux 21 virages fait son retour apr\u00e8s quatre ans d\u2019absence. Si l\u2019organisation de la course a tendance \u00e0 chercher de nouveaux cols, cette \u00e9tape mythique ne semble pas menac\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Meg\u00e8ve (Haute-Savoie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/6db8f7b_1657610844959-000-17s9oq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-4">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ « La saga Nike » (3/5). L’entreprise mène, au début des années 1980, une politique publicitaire ciblée sur quelques stars. Elle s’intéresse aux tennismen et aux basketteurs. Et signe un espoir, Michael Jordan.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          L'odyssée de la chirurgie esthétique          La saga Nike          1822, les hiéroglyphes déchiffrés                                      BRENT WOJAHN/ASSOCIATED PRESS                        Séries d'été       La saga Nike         « Just do it », Air Jordan… Nike, ou le marketing devenu roi   Par Eric Collier et Anthony Hernandez   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 18h49     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Récit« La saga Nike » (3/5). L’entreprise mène, au début des années 1980, une politique publicitaire ciblée sur quelques stars. Elle s’intéresse aux tennismen et aux basketteurs. Et signe un espoir, Michael Jordan.         Depuis la fin des années 1960, les Jeux olympiques (JO) ont changé de dimension. Mondovision aidant, chaque rendez-vous laisse une image forte, une trace d’exploit, d’échec ou de scandale. Le poing levé de John Carlos et Tommie Smith sur le podium du 200 mètres à Mexico, en 1968. Les onze athlètes de la délégation israélienne abattus par une organisation terroriste palestinienne, à Munich, en 1972. Les prouesses de la gymnaste roumaine Nadia Comaneci à Montréal, en 1976. Le bras d’honneur du perchiste polonais Wladyslaw Kozakiewicz à Moscou, en 1980. A Los Angeles, en 1984, ce sont les performances du sprinteur américain Carl Lewis, et la chute de la chouchoute du public, Mary Decker, en finale du 3 000 mètres, qui marquent les esprits.          Tout bonus pour Nike, qui équipe ces deux athlètes. Mais c’est en coulisses que l’entreprise de l’Oregon va réussir son plus beau coup, avec un basketteur au nom encore connu des seuls spécialistes, Michael Jordan. Peu convaincus par les résultats de la publicité traditionnelle, le cofondateur de la marque, Philip Knight, et ses hommes veulent aller plus vite, plus loin et plus haut avec leur politique marketing très personnalisée. Quand leurs rivaux sponsorisent des équipes, eux se concentrent sur des athlètes.          Pour séduire les étoiles montantes de la course à pied, le Kényan Henry Rono et l’Américain Alberto Salazar, puis les Britanniques Steve Ovett et Sebastian Coe, ils recourent à des méthodes « pas totalement éthiques », concède aujourd’hui Peter Thompson. « On ne pouvait pas payer les athlètes, alors il fallait se montrer créatifs », poursuit cet ancien de l’université de l’Oregon devenu responsable des partenariats internationaux de Nike.          Des vacances offertes          Pour aider leurs protégés à financer leurs déplacements, un programme d’assistance est mis au point avec le concours des agences de voyages ou des compagnies aériennes. Et les familles ne sont pas oubliées. « On leur offrait des vacances à Sunriver [Oregon] ou à Hawaï après une épreuve, comme ça leurs conjoints disaient : “Reste avec Nike, ces voyages, c’est la seule bonne chose qu’on peut tirer de ton running !” »            Pour la bonne cause, Peter Thompson – et son boss, Geoff Hollister – savait aussi se montrer généreux : « Quand Adidas donnait deux paires de chaussures d’entraînement et une paire de pointes par an, on fournissait une nouvelle paire pratiquement toutes les deux semaines, en fonction des besoins des athlètes. »          Dominique Chauvelier, employé de banque et champion de France de marathon, est contacté par un représentant de Nike en 1981 : « Combien tu veux ? » « Avoir une paire de chaussures, c’était déjà extraordinaire. La somme d’argent proposée correspondait à un tiers de mon salaire, confie-t-il. Je suis resté dix ans avec eux. »        Il vous reste 74.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/14/just-do-it-air-jordan-nike-ou-le-marketing-devenu-roi_6134710_3451060.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Just do it\u00a0\u00bb, Air Jordan\u2026 Nike, ou le marketing devenu roi","dateCreated":"2022-07-14T06:00:06+02:00","datePublished":"2022-07-14T06:00:06+02:00","dateModified":"2022-07-14T18:49:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La saga Nike"],"keywords":["La saga Nike","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Athl\u00e9tisme","Entreprises","\u00c9conomie","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0La saga Nike\u00a0\u00bb (3\/5). L\u2019entreprise m\u00e8ne, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980, une politique publicitaire cibl\u00e9e sur quelques stars. Elle s\u2019int\u00e9resse aux tennismen et aux basketteurs. Et signe un espoir, Michael Jordan.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier"}
,{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/339/0/2430/1215/1342/671/60/0/30f21d5_1657289894782-gettyimages-936671426.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La saga Nike","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-saga-nike/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-5">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ L’attaquante, qui empile les records en club avec le PSG, doit confirmer en sélection nationale. A l’Euro, elle participe à sa première phase finale avec l’équipe de France, qui affronte la Belgique jeudi soir.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Euro féminin de football 2022             Euro féminin 2022 : Marie-Antoinette Katoto, une reine à la recherche de sa couronne internationale      L’attaquante, qui empile les records en club avec le PSG, doit confirmer en sélection nationale. A l’Euro, elle participe à sa première phase finale avec l’équipe de France, qui affronte la Belgique jeudi soir.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 05h26, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marie-Antoinette Katoto, le 10 juillet 2022, lors du premier match de l’équipe de France à l’Euro 2022, contre l’Italie (5-1), au cours duquel elle a marqué un but.  FRANCK FIFE / AFP               « J’ai commencé derrière, et petit à petit je me suis mise à monter. Au début, le but et moi, c’était compliqué. » Si elle fait ici référence à son positionnement sur un terrain de football, la phrase résume bien la trajectoire de la discrète Marie-Antoinette Katoto. Après des années passées en retrait, l’avant-centre de l’équipe de France féminine de football prend doucement mais sûrement sa part de lumière en sélection. « Je suis dans la vie très réservée, et sur le terrain aussi, surtout quand j’étais jeune », reconnaît-elle.          En club, son ascension est pourtant fulgurante, et les chiffres vertigineux. L’attaquante du Paris-Saint-Germain (PSG) est déjà la meilleure buteuse de l’histoire du club à seulement 23 ans. A l’Euro, qui a débuté le 6 juillet en Angleterre, elle est la principale force offensive des Bleues. Corinne Diacre le confirme, elle qui est d’ordinaire plus pondérée au sujet de ses joueuses. « Marie est aujourd’hui naturellement l’attaquante numéro un de l’équipe de France », avançait la sélectionneuse lors de la présentation de sa liste pour l’Euro 2022, le 30 mai. Dimanche 10 juillet, pour le premier match des Bleues dans la compétition, contre l’Italie (victoire 5-1), elle a inscrit son vingt-sixième but en trente et une sélections.                           Lire aussi :  Euro féminin 2022 : la France écrase l’Italie pour son entrée dans la compétition                 Si beaucoup d’espoirs sont placés en elle, on oublierait presque que « MAK » débarque outre-Manche dans la peau d’une néophyte, parce qu’elle n’a jamais encore goûté aux frissons d’une phase finale internationale avec l’équipe de France. Sa non-sélection pour le Mondial 2019, qui se jouait en France, avait beaucoup fait parler, certains observateurs voyant déjà en elle la « Mbappé au féminin ».            Comme le champion du monde 2018 originaire de Bondy (Seine-Saint-Denis), la buteuse née à Colombes (Hauts-de-Seine) est francilienne et ne vit que pour le ballon rond. Elle donne un aperçu parlant de ses jeunes années : « C’était l’école en face, le terrain à côté et rien d’autre. Je jouais au foot tout le temps en bas de chez moi. » Tout comme Kylian Mbappé, elle défend les couleurs du club de la capitale et se fait remarquer par sa précocité. Elle vit son baptême du feu à seulement 16 ans, lors d’une demi-finale de Ligue des champions avec Paris, face à Wolfsburg, en avril 2015.          Au nom du père          Une fois ces points communs énoncés, la jeune femme de 1,77 m est l’antithèse de son homologue. Le numéro 10 des Bleus se voyait déjà en haut de l’affiche dès son plus jeune âge et s’entraînait même à répondre aux questions des journalistes. Plutôt avare de mots, « MAK » préfère esquiver les micros. « Pour moi, le foot, c’était juste du plaisir », rappelait-elle au micro de « Téléfoot » le 12 juin.        Il vous reste 55.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/14/euro-feminin-2022-marie-antoinette-katoto-une-reine-a-la-recherche-de-sa-couronne-internationale_6134704_3242.html"},"headline":"Euro f\u00e9minin 2022\u00a0: Marie-Antoinette Katoto, une reine \u00e0\u00a0la recherche de sa couronne internationale","dateCreated":"2022-07-14T05:26:16+02:00","datePublished":"2022-07-14T05:26:16+02:00","dateModified":"2022-07-14T16:08:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"L\u2019attaquante, qui empile les records en club avec le PSG, doit confirmer en s\u00e9lection nationale. A l\u2019Euro, elle participe \u00e0 sa premi\u00e8re phase finale avec l\u2019\u00e9quipe de France, qui affronte la Belgique jeudi soir.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/10/394/0/4000/2000/1342/671/60/0/a5576d4_5676531-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-6">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France : revanche dans l’air, au revoir et dernier virage   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié aujourd’hui à 05h26, mis à jour à 10h31    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Briançon - Alpe-d’Huez (165,1 kilomètres)            La réplique exacte de la 18e étape du Tour de France 1986 devrait s’avérer éprouvante pour le peloton, jeudi 14 juillet. Au lendemain de l’arrivée au col du Granon, les coureurs vont devoir s’attaquer à trois difficultés hors catégorie : le col du Galibier, par un versant plus simple que la veille, le col de la Croix-de-Fer et pour terminer l’Alpe-d’Huez, avec ses mythiques vingt et un virages.            « Un coureur intéressé par le classement général pourrait y tenter quelque chose », assurait Vincent Lavenu, manageur de l’équipe AG2R La Mondiale, dans le mensuel Vélo Magazine publié avant le départ du Tour. On ira même jusqu’à dire qu’il faudra y tenter quelque chose pour embêter le nouveau maillot jaune, le Danois Jonas Vingegaard. « Un bilan intermédiaire s’imposera à ce stade de la partie », déclarait de son côté Christian Prudhomme lors de la présentation du tracé de la course. Après ces deux journées éprouvantes, on y verra en effet plus clair au classement général.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : malgré ses excès et la concurrence, l’Alpe-d’Huez a la légende tenace                   Les pronos                LA RAISON            Notre réalisme (indécrottable) nous fait pencher pour une victoire de Tadej Pogacar au terme des vingt et un virages de la montée de l’Alpe-d’Huez. Car c’est un Slovène revanchard qui pourrait bien attaquer cette étape. Mercredi, le double vainqueur sortant de la Grande Boucle (23 ans) a enregistré un gros revers au sommet du col du Granon : distancé dans la dernière ascension par Jonas Vingegaard, il a été dépouillé par ce dernier du maillot jaune.              « Je ne sais pas si je suis un meilleur grimpeur que [Jonas Vingegaard]. Granon et Alpe-d’Huez vont être deux énormes étapes et on verra bien alors qui est le plus fort », avait déclaré Tadej Pogacar, lundi, lors de la deuxième journée de repos.            Au premier round, l’avantage a été danois. « Maintenant, c’est à moi d’attaquer. Je vais continuer à me battre. J’ai perdu trois minutes, je vais essayer de récupérer le temps », a prévenu le Slovène, mercredi, à l’issue de l’étape. « Ce sera bien de suivre notre duel », a-t-il promis.                LE CŒUR            Notre romantisme (tout aussi indécrottable) nous fait imaginer un Thibaut Pinot, tout sourire, lever les bras au terme d’un effort solitaire intense au sommet de l’Alpe-d’Huez en ce 14 juillet. Impossible d’ôter de nos têtes l’idée de voir un coureur français s’imposer en ce jour de fête nationale. En réalisant pareil exploit, le Franc-Comtois, déjà victorieux à l’Alpe d’Huez en 2015 – ou l’un de ses compatriotes –, rejoindrait quelques beaux noms vainqueurs en cette date chargée de sens. Laurent Jalabert en 2001, Richard Virenque en 2004, ou encore Warren Barguil, dernier à l’avoir emporté un 14 juillet, en 2017.            La décla             « Il ne restera pas, je ne pense pas, ce n’est pas possible. Ça me fait mal au cœur. J’aimerais bien, mais le moment est venu de lui dire merci pour tout ce qu’il a fait pour l’équipe »            Le beau récit du retour du fils prodigue va prendre fin. Patrick Lefevere, manageur de l’équipe belge Quick-Step Alpha Vinyl, a déclaré à La Gazzetta dello Sport, lundi, que le sprinteur britannique Mark Cavendish, qu’il avait récupéré en 2021 alors que ce dernier n’avait plus de résultats depuis quelques années, ne figurait plus dans ses plans pour 2023. « Je sais qu’il veut courir encore deux ans, mais il ne fait pas partie de notre projet », a expliqué Patrick Lefevere, qui, l’an prochain, disposera d’un nouveau sponsor qui viendra épauler Quick-Step : Soudal, actuel partenaire de l’équipe belge Lotto.                             Lire aussi le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2021 : Mark Cavendish ou le retour du fils prodigue                   Après avoir rejoint Patrick Lefevere et la Quick-Step, Mark Cavendish avait enchaîné les résultats, s’adjugeant notamment quatre étapes sur le Tour de France, ainsi que le maillot vert du classement par points. A 37 ans, le Britannique n’a pas été retenu pour cette édition 2022 de la Grande Boucle, la direction de l’équipe lui ayant préféré le Néerlandais Fabio Jakobsen.            Détour du Tour            Avec ses 1 337 mètres d’altitude, Briançon n’a pas de quoi effrayer les coureurs du Tour de France. La sous-préfecture des Hautes-Alpes se veut pourtant la plus haute ville de France et la cité fortifiée la plus haute d’Europe. De nombreux forts y ont été conçus à partir de 1692 par Vauban, célèbre architecte de Louis XIV, afin de faire face aux assauts répétés du duc de Savoie.              Disséminées au cœur et autour de la ville alpestre, ces constructions sont inscrites au Patrimoine mondial de l’Unesco depuis 2008 et représentent l’une des attractions touristiques de la région. La collégiale Notre-Dame, construite par un protégé de Vauban, en est une autre, avec son horloge et son cadran solaire disposés symétriquement sur ses deux clochers. Enfin, impossible de ne pas mentionner la Gargouille, rue piétonne bordée de fontaines et d’échoppes et traversée par une rigole centrale caractéristique.                            Dans le rétro            La montée de l’Alpe-d’Huez, ses vingt et un lacets mais aussi son… dernier virage. Greg LeMond doit encore s’en rappeler. En 1990, l’Américain s’y était fait une petite frayeur lors de l’arrivée de la 11e étape. Maillot de champion du monde sur le dos, il avait coupé la priorité au Néerlandais Eric Breukink et lancé son sprint dans le virage. Mais il avait viré trop large et manqué de percuter un gendarme qui avait eu la présence d’esprit de se reculer.            Malgré cette frayeur et la deuxième place derrière l’Italien Gianni Bugno, le tenant du titre avait malgré tout pu afficher un large sourire à l’arrivée. Il s’était rassuré en montagne et Ronan Pensec, son coéquipier chez Z, portait le maillot jaune. Le Breton le perdra le lendemain au profit de Claudio Chiappucci. Greg LeMond attendra la veille de l’arrivée à Paris pour en déposséder l’Italien dans le contre-la-montre et filer vers sa troisième victoire dans la Grande Boucle.                             

<article-nb="2022/07/14/19-7">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ La Suède s’est imposée 2-1 face à la Suisse mercredi, tandis que les Pays-Bas ont battu le Portugal (3-2) dans le groupe C. Les Bleues, elles, peuvent se qualifier dès jeudi pour les quarts de finale. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : du respect (mais pas trop), des abandons à la chaîne et des bougies   Chronique        Valentin Baudry        La Suède s’est imposée 2-1 face à la Suisse mercredi, tandis que les Pays-Bas ont battu le Portugal (3-2) dans le groupe C. Les Bleues, elles, peuvent se qualifier dès jeudi pour les quarts de finale. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié aujourd’hui à 05h25, mis à jour à 07h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : France-Belgique                           Les Bleues ont entamé leur Euro avec une victoire obtenue aisément face à l’Italie, le 10 juillet (5-1).  FRANCK FIFE / AFP                 En ce jeudi 14 juillet, la France sera en fête. Elle pourrait l’être doublement à l’issue de ce match entre Françaises et Belges : première du groupe D, la sélection tricolore se qualifiera pour les quarts de finale en cas de victoire.                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : les Bleues en quête d’un premier trophée majeur                   Elle part amplement favorite face à une équipe qui participe seulement à son deuxième Championnat d’Europe. Après avoir décroché dimanche le match nul contre l’Islande (1-1), non sans efforts, les joueuses d’Ives Serneels ne s’avouent pas battues, et auront à cœur de résister à l’armada offensive bleue, elles qui peuvent toujours briguer la deuxième place de ce groupe.              « Comme tout le monde, on a toutes été impressionnées par la première mi-temps française contre les Italiennes, concédait mercredi l’attaquante des Red Flames Davinia Vanmechelen à la RTBF. On devra faire tourner le ballon et chercher la profondeur pour les éloigner de notre but. On devra aussi, le cas échéant, durcir le jeu et faire des fautes : montrer trop de respect ne mène nulle part… »            Mais la tâche s’annonce pour le moins compliquée. Lors de leur premier match dans la compétition, les Françaises ont effacé l’Italie avec une facilité déconcertante (5-1), portées par un trio d’attaquantes implacable (triplé de Grace Geyoro et buts de Marie-Antoinette Katoto et Delphine Cascarino).            Euro star : Grace Geyoro                           Grace Geyoro célèbre le premier de ses trois buts inscrits face à l’Italie, le 10 juillet, au New York Stadium de Rotherham (Angleterre).  DAVE THOMPSON / AP                 En observant la déroute des Norvégiennes face à l’Angleterre lundi (8-0), la Française Grace Geyoro a vu son record tout frais menacé par les assauts offensifs d’Ellen White et Beth Mead. La marche est pourtant haute : un triplé en championnat d’Europe en l’espace d’une mi-temps, exploit réalisé la veille face aux Italiennes.                             Lire aussi :  Euro féminin 2022 : la France écrase l’Italie pour son entrée dans la compétition                   La milieu de terrain parisienne a vu sa prestation amplement saluée. « Elle a été exceptionnelle, à l’image de l’équipe, applaudissait la sélectionneuse Corinne Diacre au sortir de la rencontre. Elle a été au bon endroit, au bon moment (…). Pourvu que ça dure. » Même réaction pour l’arrière-droit des Bleues Eve Périsset : « Ce soir, on a pu constater à quel point elle est importante pour nous. »              Cette prestation remarquable et un état de forme exceptionnel laissent présager d’autres moments de grâce pour la native de la République démocratique du Congo, qui vient d’avoir 25 ans. A commencer par le match face à la Belgique, ce jeudi ?            Dans la lucarne : les abandons s’accumulent            Sari van Veenendaal heeft in de wedstrijd tegen Zweden een schouderblessure opgelopen. Na nader onderzoek is geblek… https://t.co/bHpipaiBoP— oranjevrouwen (@OranjeLeeuwinnen)              Entre les cas de Covid-19, les blessées et les malades, la 13e édition de l’Euro a entraîné de nombreux abandons en un peu plus d’une semaine : une dizaine pour le moment, sans compter le cas du groupe helvète, largement touché par une épidémie de gastro-entérite.            La veille du match d’ouverture de la compétition, le 5 juillet, c’est la Ballon d’or 2021, Alexia Putellas, qui avait été contrainte de quitter l’équipe d’Espagne, victime d’une rupture des ligaments croisés du genou gauche.              Entre lundi et mardi, la sélection des Pays-Bas a dû laisser partir à son tour une cadre, sa gardienne et capitaine Sari van Veenendaal, blessée à l’épaule lors de la rencontre face à la Suède, et isoler dans la foulée son attaquante vedette, Vivianne Miedema, testée positive au Covid-19.            Une accumulation d’abandons qui pourrait bien réduire les chances de victoire de certaines sélections au fil de la compétition.            Coin de ciel bleu : pleine lumière et anniversaire            Un très bon anniversaire à notre milieu de terrain 
@SToletti🎂
2⃣7⃣ ans aujourd'hui 🎉


<article-nb="2022/07/14/19-8">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Le Danois a remporté la 11e étape et pris le maillot jaune au double tenant du titre, défaillant dans la dernière montée. Une journée de légende qui doit beaucoup à l’audace de l’équipe Jumbo-Visma du nouveau leader de la course.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Jonas Vingegaard et le Granon font tomber l’invincible Tadej Pogacar      Le Danois a remporté la 11e étape et pris le maillot jaune au double tenant du titre, défaillant dans la dernière montée. Une journée de légende qui doit beaucoup à l’audace de l’équipe Jumbo-Visma du nouveau leader de la course.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Briançon (Hautes-Alpes) ) et Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Serre-Chevalier (Hautes-Alpes) )         Publié hier à 20h24, mis à jour hier à 22h13    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Slovène Tadej Pogacar à l’arrivée de la 11ᵉ étape du Tour de France entre Albertville (Savoie) et le col du Granon (Hautes-Alpes), le 13 juillet.  CHRISTIAN HARTMANN / AFP                 Au pied du Granon, Tadej Pogacar offre son plus beau sourire caméra. Au moment où la course doit s’emballer et le Tour de France, peut-être, se jouer. L’effronté ne respecte donc rien ? Le putsch de la Jumbo-Visma quelques kilomètres plus tôt dans le col du Galibier ? Même pas mal. La chaleur, les Alpes, l’altitude, la stratégie de tenaille de la formation néerlandaise… tout glisse alors sur le double tenant du titre.            C’est un peu vite oublier l’essence du cyclisme. Ce sport du temps long, où tout peut s’emballer parfois en quelques secondes. Les certitudes du matin terminent dans le ravin, le dieu invincible chute de son Olympe et nos cœurs de simples païens s’emballent comme mercredi 13 juillet, lors de cette 11e étape de la Grande Boucle.                             Revivez la 11e étape du Tour de France :   Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s’empare du maillot jaune                   Retenez la date. C’est le jour où le Slovène a perdu, à 23 ans, son aura d’invincibilité sur les pentes de ce Granon (Hautes-Alpes), salle des tortures plus empruntée depuis 1986 avec son bitume rugueux, sa végétation rare, mais surtout ses 11,3 kilomètres de montée à 9,2 %. Au crépuscule de sa carrière, Bernard Hinault y avait passé ses dernières heures en jaune, déshabillé par Greg LeMond.              Le tombeur – provisoire – du double vainqueur sortant est tout aussi blond que l’Américain en 1986. Dauphin de Tadej Pogacar en 2021, Jonas Vingegaard n’a pas seulement remporté l’étape et dérobé le maillot jaune à « Pogi ». Le Danois l’a fait avec la manière et une belle marge. Au classement général, il devance de 2 minutes 16 un Romain Bardet (DSM) dont on se demande s’il a découvert une source de seconde jeunesse dans son jardin auvergnat de Brioude. Tadej Pogacar (3e) suit à 6 secondes du Français, après avoir lâché presque trois minutes au vainqueur.            « Je ne me suis pas senti bien, d’un coup »            Dingue et surtout inimaginable ce mercredi matin au départ d’Albertville (Savoie). La bascule ne prévient pas toujours. Quand Vingegaard tire un coup de fusil à 4,5 kilomètres du sommet du Granon, le bruit explose les tympans, mais résonne surtout dans les jambes du leader. Planté, le maillot jaune grand ouvert sur son torse imberbe, « Pogi » laisse son sherpa chez UAE, Rafal Majka, porter le fardeau à sa place et combler l’écart.            Mais quand le Polonais s’écarte, le Slovène se retrouve seul face à sa faiblesse du moment. « Je ne me suis pas senti bien d’un coup, dans le Granon. Quand Jonas a attaqué, je n’ai pas pu répondre », avoue-t-il quelques minutes plus tard au micro de France 2.              A sa décharge, le jeune homme n’avait jusque-là pas eu beaucoup d’occasions d’analyser ses défaillances. Dans le dernier numéro de Vélo Mag, publié avant le Tour, il prévenait pourtant qu’elles viendraient un jour : « Un jour, je n’en doute pas, j’aurai une année de merde ou des journées cauchemardesques, ça fait partie du cyclisme. »            Comme pistes d’explication à sa faillite du jour, il évoque du bout des lèvres une possible « hypoglycémie ». Beau perdant, il met aussi en avant le numéro de Jonas Vingegaard et reconnaît l’efficacité de la stratégie de la Jumbo-Visma, un peu trop vite prise pour une antenne néerlandaise de l’équipe espagnole Movistar en matière de stratégie de course baroque.                           Le Danois Jonas Vingegaard, vainqueur de l’étape et nouveau Maillot jaune, dans le final de la 11ᵉ étape du Tour de France entre Albertville (Savoie) et le col du Granon (Hautes-Alpes), le 13 juillet.  THIBAULT CAMUS / AP                 Un plan établi « il y a plusieurs mois »            A entendre le nouveau Maillot jaune, cette 11e étape trottait dans les têtes de ses coéquipiers et directeurs sportifs depuis « plusieurs mois ». « On avait un plan au départ, on voulait rendre la course très dure, on pensait que cela jouerait pour moi et pour Primoz [Roglic] », poursuit l’intéressé.              Masque FFP2 sur la bouche, l’autre Slovène laissait deviner le sourire du coéquipier satisfait. « Tout s’est déroulé encore mieux que le plan prévu. On a livré une performance d’équipe incroyable », dit Primoz Roglic. Pour faire échec au roi Pogacar, il a accepté d’être le pion sacrifié, lui qui a perdu des plumes et son statut de leader maison avec son roulé-boulé nordiste de la 5e étape.            Jonas Vingegaard n’avait que des mots d’amour pour le remercier. « Primoz a été formidable. Il était le leader au départ et il a fait tout ce qui était en son pouvoir pour m’aider. Il a montré à quel point il était généreux. »            Le triple vainqueur de la Vuelta a ainsi secoué une première fois le cocotier dans la montée du col du Télégraphe, à près de 70 kilomètres de l’arrivée, puis remis le couvert dans le col du Galibier. L’idée était simple, à écouter Sepp Kuss. « On savait que Primoz voulait attaquer, mais on ne savait pas comment Pogacar et les autres allaient réagir, observe l’Américain de la Jumbo-Visma. Si ça ne marche pas une fois, il faut réessayer, hein. Une fois, ou plusieurs. »            Pogacar promet « un duel sympa à suivre »            Si Jonas Vingegaard et ses copains n’avaient pas décidé de lancer leur 18-Brumaire d’aussi loin, Warren Barguil (Arkéa-Samsic) présentait une bonne tête de vainqueur. Dans le Galibier, « Wawa » – son surnom – a appuyé sur la pédale, avec effets immédiats, pour s’isoler dans le groupe d’échappée, où figurait Wout van Aert et Christophe Laporte.              Ce dernier a vite mis au parfum son ami Mikaël Cherel. « Dès le début, on a vu les Jumbo-Visma, qui voulaient se glisser dans les trous, avec Van Aert notamment, raconte le coureur d’AG2R Citroën. J’ai glissé un mot à Christophe [Laporte] et il m’a fait comprendre la stratégie de l’équipe. Là, j’ai compris que c’était bien d’être dans l’échappée, mais qu’elle avait peu de chance d’aller au bout. »            Nos confrères anglo-saxons ont une expression pour ce genre d’étapes : « vintage stages ». Soit du cyclisme à l’ancienne, avec des attaques si possible à moins de 800 mètres du sommet. Warren Barguil, lui, aurait préféré un schéma plus convenu et un autre plat de résistance que le col du Granon. « La vallée avant m’a achevé. Au pied, j’ai complètement buté et je savais que ça allait être compliqué », concède le combatif du jour, presque à pied au moment d’être dépassé par Jonas Vingegaard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tour de France 2022 : malgré ses excès et la concurrence, l’Alpe-d’Huez a la légende tenace                   La première victoire d’étape française attendra un peu. Un succès tricolore à l’Alpe d’Huez, un jour de 14-Juillet, cela aurait de l’allure. Maillot blanc du meilleur jeune sur le dos, Tadej Pogacar a, lui, promis un feu d’artifice, sans préciser la date. « Je vais essayer de récupérer du temps sur Jonas. Je pense que ça va être sympa pour vous de suivre ce duel. »              Le Danois achète déjà le scénario. « Tadej, c’est un énorme coureur, sans doute le meilleur, reconnaît-il. Lui prendre le maillot jaune, c’était impensable et je sais qu’il va tout faire pour le reprendre. » N’est-ce pas Tadej Pogacar qui répétait à tous les micros – avant de croiser cette vacherie de col du Granon – que « le Tour n’était pas fini » ?                           Romain Bardet en embuscade, David Gaudu termine bien       A l’arrivée au sommet du col du Granon, Romain Bardet est resté de longues minutes assis à même le sol pour récupérer de son effort. Mais le Français pouvait aussi savourer son étape du jour (3e). A mi-Tour, le coureur de l’équipe néerlandaise DSM pointe à la 2e place au classement général, derrière Jonas Vingegaard (+ 2 min 16).         « C’était une journée très dure, on ne s’attendait pas à ce que la bagarre se déclenche dès le col du Télégraphe pour le classement général, a-t-il déclaré après avoir repris son souffle. Mes équipiers ont fait un gros travail pour me ramener à l’avant à ce moment-là. Je suis très content de ma journée, il a fallu gérer les efforts, mais les jambes répondaient bien. [Jeudi] ça sera une autre grosse bataille. » Sur les pentes de l’Alpe-d’Huez, l’Auvergnat sera très attendu, tout comme David Gaudu. En difficulté dans le col du Galibier, le grimpeur de la Groupama-FDJ a réalisé une excellente montée du Granon pour terminer 5e. Il est 7e au classement général (+ 3 min 13).                                        Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à Briançon (Hautes-Alpes) ) et  Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Serre-Chevalier (Hautes-Alpes) )           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/13/tour-de-france-2022-jonas-vingegaard-et-le-granon-font-tomber-l-invincible-tadej-pogacar_6134689_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Jonas Vingegaard et le Granon font tomber l\u2019invincible Tadej Pogacar","dateCreated":"2022-07-13T20:24:54+02:00","datePublished":"2022-07-13T20:24:54+02:00","dateModified":"2022-07-13T22:13:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"Le Danois a remport\u00e9 la 11e \u00e9tape et pris le maillot jaune au double tenant du titre, d\u00e9faillant dans la derni\u00e8re mont\u00e9e. Une journ\u00e9e de l\u00e9gende qui doit beaucoup \u00e0 l\u2019audace de l\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma du nouveau leader de la course.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Brian\u00e7on (Hautes-Alpes) "}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Serre-Chevalier (Hautes-Alpes) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/124/0/3961/1980/1342/671/60/0/a7a9a03_5696428-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-9">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Lancée en 2021, cette programmation pluridisciplinaire s’enrichit de nouveaux projets proposés dans la France entière dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Jeux olympiques 2024             Pour Paris 2024, l’Olympiade culturelle projette de faire dialoguer sport et arts      Lancée en 2021, cette programmation pluridisciplinaire s’enrichit de nouveaux projets proposés dans la France entière dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de 2024.          Par Inès Khiari         Publié hier à 15h20, mis à jour hier à 17h18    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Inauguration de Pulse, nouveau siège de Paris 2024, avec un concert et du breakdance, le 6 juillet 2021, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).  THIERRY COURMACEUL               Eté 1982, la ferveur des supporteurs fait trembler le stade Ramon Sanchez Pizjuan de Séville, lors de la demi-finale de la coupe du monde, opposant l’équipe de France à l’Allemagne. A la 57e minute de jeu, Patrick Battiston, arrière latéral droit, reçoit le ballon de son coéquipier Michel Platini et court vers le but pour rafler la victoire. Mais c’est sans compter l’intervention de l’Allemand Harald Schumacher… Le gardien percute Battiston à la hauteur du visage, genoux en avant. Etendu par terre, le footballeur perd connaissance. Alors que beaucoup dénoncent, à l’époque, une « agression », cet épisode restera dans l’histoire comme « la nuit de Séville ».                           Lire aussi :  Patrick Battiston : « Si la France avait gagné, on aurait occulté ce qui m'est arrivé »                 Quarante ans plus tard, une troupe de comédiens amateurs dirigée par l’artiste suisse Massimo Furlan rejouera en deux actes, le 1er octobre au stade Charléty, à Paris, ce moment de cauchemar du foot français. Cette initiative théâtrale fait partie d’un projet visant à associer culture et sport en vue des Jeux olympiques et paralympiques, qui se tiendront à Paris en 2024.                           Lire aussi :  Un drame du football rejoué                 « Valeurs communes »          Portée par la direction de la culture au sein du Comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques en collaboration avec le ministère de la culture, l’Olympiade culturelle est une programmation artistique pluridisciplinaire imaginée dès l’année 2021. Acteurs culturels et sportifs se sont associés pour proposer des événements artistiques accessibles à tous, partout en France, pendant quatre ans, avant, pendant et après les JO. « L’objectif est de sortir la culture et le sport de leur zone confort, explique Dominique Hervieux, directrice artistique chargée de la culture pour Paris 2024. Ces deux disciplines partagent d’ailleurs beaucoup de valeurs communes, comme l’inclusion, la diversité et l’excellence. »            Après une première séquence de programmation déployée en 2021, l’Olympiade culturelle lance cet été la deuxième étape de l’initiative, marquée notamment par une série d’appels à participation pour mobiliser tous les acteurs de la culture en France et préparer les prochains événements labellisés Olympiade culturelle.          Pour obtenir ce label, les projets sélectionnés devront répondre à un certain nombre de critères : utiliser le sport comme thématique, se tenir dans un lieu sportif ou en lien avec un événement sportif, mettre en lumière les valeurs communes entre la culture et le sport. « On a vu comment un événement sportif comme la Ligue des champions au Stade de France peut générer une certaine image de la France. Notre responsabilité maintenant, c’est que ce petit morceau de culture française qui sera présenté au monde entier lors des jeux soit positif », avance la ministre des sports et des jeux olympiques et paralympiques, Amélie Oudéa-Castéra.        Il vous reste 47.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/13/pour-paris-2024-l-olympiade-culturelle-projette-de-faire-dialoguer-sport-et-arts_6134647_3246.html"},"headline":"Pour Paris 2024, l\u2019Olympiade culturelle projette de\u00a0faire dialoguer sport et arts","dateCreated":"2022-07-13T15:20:49+02:00","datePublished":"2022-07-13T15:20:49+02:00","dateModified":"2022-07-13T17:18:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Jeux olympiques 2024"],"keywords":["Sc\u00e8nes","Arts","Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","Culture"],"description":"Lanc\u00e9e en\u00a02021, cette programmation pluridisciplinaire s\u2019enrichit de nouveaux projets propos\u00e9s dans la France enti\u00e8re dans la perspective des Jeux olympiques et paralympiques de 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"In\u00e8s Khiari"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/146/0/1772/886/1342/671/60/0/996922d_1657283321361-pulse2024-happening-113.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-10">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Après le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les sénateurs accusent notamment Gérald Darmanin d’avoir eu une analyse « partielle et imprécise » en accusant les supporteurs anglais.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Les conclusions sans appel du Sénat sur les incidents au Stade de France : « Enchaînement de dysfonctionnements », « défaillances », « pertes de contrôle »      Après le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les sénateurs accusent notamment Gérald Darmanin d’avoir eu une analyse « partielle et imprécise » en accusant les supporteurs anglais.          Par Nicolas Lepeltier (avec AFP)        Publié hier à 13h27, mis à jour hier à 18h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après plus d’un mois d’auditions, le rapport des sénateurs sur les incidents survenus au Stade de France le soir de la finale de la Ligue des champions, était attendu. Présenté mercredi 13 juillet, le document d’une quinzaine de pages tente d’établir les responsabilités des uns et des autres dans les scènes de chaos observées samedi 28 mai aux abords de l’enceinte dyonisienne. Il formule également une quinzaine de recommandations pour éviter que de tels incidents ne se reproduisent.            Spectateurs sans billets escaladant les grilles du stade, d’autres munis de tickets mais ne pouvant y entrer, familles aspergées de gaz lacrymogènes par la police ou vols et agressions commis par des délinquants opportunistes… Le match du 28 mai entre le Real Madrid et Liverpool avait viré au cauchemar.            Selon les sénateurs, le « fiasco » était « inévitable ». Laurent Lafon (Union des démocrates et indépendants), président de la commission culture, a notamment évoqué mercredi « un enchaînement de dysfonctionnements » et des « défaillances », aussi bien « dans l’exécution » que dans la « préparation » de l’événement sportif, aboutissant, selon le rapport, à un « affaiblissement des dispositifs mis en place ainsi qu’à des pertes de contrôle temporaires de la situation avant le match puis à l’issue de celui-ci ». « Chacun était dans son couloir sans qu’il y ait une véritable coordination », a également dénoncé l’ancien maire de Vincennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France le 28 mai : autopsie d’un fiasco sécuritaire                   « Analyse partielle et imprécise »            Particulièrement visés par le rapport sénatorial : le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et le préfet de police de Paris, Didier Lallement. Le premier, accusé d’« une analyse partielle et imprécise » après avoir fait porter la responsabilité de cet échec sur la présence massive de supporteurs anglais détenteurs de faux billets. « Les premières déclarations ne correspondaient pas à la vérité », a dénoncé François-Noël Buffet (Les Républicains, LR), président de la commission des lois. « Les propos du ministre n’étaient pas à la hauteur de l’émotion suscitée par les incidents », a-t-il ajouté.              Les chiffres avancés par Gérald Darmanin – « 30 000 à 40 000 supporteurs britanniques sans billet ou avec des faux billets », avait-il affirmé dès le coup de sifflet final – avaient été battus en brèche par l’Union des associations européennes de football (UEFA), qui n’a comptabilisé que 2 600 faux billets aux tourniquets. Pressé par les critiques, le ministre avait fini par reconnaître fin juin « une part de responsabilité » dans les ratés de la soirée et réitéré ses « excuses » aux supporteurs.            Le sénateur Michel Savin (LR) a, lui, dénoncé mercredi dans un communiqué « l’attitude du ministre de l’intérieur » lors des auditions qui, selon lui, « n’[auront] pas permis à notre commission de comprendre parfaitement ce qui s’est passé ».            Le préfet de police – dont le départ est annoncé pour le 20 juillet – est jugé, lui, responsable de l’afflux massif de supporteurs de Liverpool au point de préfiltrage à la sortie du RER D, où un dispositif de délestage vers le RER B avait été retiré par la préfecture de police quelques jours avant le match. Un goulet d’étranglement s’était alors formé, contraignant le préfet à lever temporairement les contrôles, prélude aux scènes de chaos et de délinquance sur le parvis du stade.              « Cet échec tient aux décisions prises par la Préfecture de police de Paris (…). Didier Lallement a sa part de responsabilité dans la chaîne de responsabilités », a cinglé François-Noël Buffet, qui, avec Laurent Lafon, a exonéré les supporteurs notamment britanniques de toute faute dans les incidents du Stade de France. La fraude de billets, si elle est jugée importante, n’est pas aussi massive que ce que laissaient entendre MM. Lallement et Darmanin, note le rapport sénatorial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les incidents au Stade de France et la chronologie d’une organisation qui a viré au chaos                   Le silence de l’Etat            Les sénateurs préconisent en outre une quinzaine de mesures, « très rapides à mettre en place », dont celles d’« imposer aux opérateurs » de conserver les images de vidéosurveillance « pendant la durée légale d’un mois » ou encore de « rendre obligatoire le recours à des billets infalsifiables ». Pour M. Lafon, si « la gestion de la billetterie a été inadaptée », elle « ne peut en aucun cas être considérée comme la cause unique ou comme la cause principale des incidents ».            Les sénateurs Lafon et Buffet déplorent également l’absence de prise de parole publique de la part de l’exécutif depuis les incidents du 28 mai. « La seule réponse de l’Etat, relève Laurent Lafon, c’est le rapport Cadot », du nom du délégué interministériel aux grands événements sportifs et aux Jeux olympiques et paralympiques. Michel Cadot a critiqué dès le 10 juin les « défaillances » de l’organisation et de la réponse policière aux incidents qui avaient, selon lui, porté « un grave préjudice à l’image de la France ».              Une expression publique de Matigon est jugée « nécessaire » pour Laurent Lafon, qui devait poser mercredi après-midi une question au gouvernement sur les scènes de chaos au Stade de France. Au-delà de la gestion policière des incidents, la polémique s’est aussi nourrie de la non-conservation d’une partie des images de vidéosurveillance du Stade de France, qualifiée de « faute grave » par François-Noël Buffet.            A quatorze mois de la Coupe du monde de rugby en France et à deux ans des Jeux olympiques et paralympiques de Paris, le rapport sénatorial invite les acteurs concernés, dont le gouvernement, à « tirer les nécessaires leçons » du 28 mai. Les événements du Stade de France sont « un coup de semonce », mettent en garde les parlementaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En matière d’ordre public, la doctrine du « contact », prônée par le préfet Lallement, ne garantit pas la sécurité                                        Nicolas Lepeltier (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/13/incidents-au-stade-de-france-le-senat-pointe-un-enchainement-de-dysfonctionnements_6134636_3242.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: les conclusions sans appel du S\u00e9nat","dateCreated":"2022-07-13T13:27:53+02:00","datePublished":"2022-07-13T13:27:53+02:00","dateModified":"2022-07-13T18:15:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Politique","Sport","Football"],"description":"Apr\u00e8s le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les s\u00e9nateurs accusent notamment G\u00e9rald Darmanin d\u2019avoir eu une analyse \u00ab\u00a0partielle et impr\u00e9cise\u00a0\u00bb en accusant les supporteurs anglais.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/572/0/6866/3433/1342/671/60/0/4044d3c_5693046-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-11">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Le coureur danois s’est imposé au sommet du col du Granon. Le Slovène, double vainqueur sortant, a terminé à 2 minutes et 51 secondes, cédant sa première place au classement général.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Vous saviez ça vous les jeunes du live ?    ça ne nous rajeunit pas          On pourra dire dans 20 ans qu’on a livé la plus belle étapes des vingt dernières années. Et ça, c’est beau.                    Le 13/07 à 17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Tous les coureurs sont arrivés à bon port        Pas de hors-délai lors de cette étape. Les deux derniers arrivés sont Michael Morkov et Fabio Jakobsen, de l’équipe Quick-Step Alpha Vinyl, avec 40’08” de retard sur Jonas Vingegaard. Le hors-délai consistait en une arrivée au-delà de 43’52”, donc ces coureurs avaient trois minutes de marge. Caleb Ewan est arrivé de son côté dans un groupe de douze coureurs, avec 38’59” de retard.          Finalement, cette journée aura fait deux victimes, avec les abandons en début d’étape de Mathieu van der Poel et Oliver Naesen, avant même les deux cols hors-catégorie.                    Le 13/07 à 17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On oublie pas le combatif du jour                  Enorme débauche d’énergie de WaWa aujourd’hui, qui remporte tout de même le prix du combatif du jour.                              Le 13/07 à 17:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar déçu, mais prêt à se battre        « Je me sentais bien dans le Galibier malgré les attaques. L’équipe Jumbo-Visma a constamment essayé de me harceler. Je me suis senti mal au cours du col du Granon et je n’ai pas pu suivre Jonas Vingegaard. Je vais continuer à me battre. »          « Je ne sais pas ce que j’ai subi. Peut-être était-ce une hypoglycémie, ou simplement de la fatigue. Mais maintenant, c’est à mon tour de les contrer et les attaquer. »          « Le duel à venir avec Jonas va être très intéressant. J’ai perdu presque trois minutes aujourd’hui, mais je peux regagner autant voire plus dans les jours à venir. Je pense que ce sera sympa à suivre à la télévision pour vous. Je repars à l’attaque dès demain. »                    Le 13/07 à 17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le visage d’un homme fatigué, mais heureux              Le nouveau maillot jaune Jonas Vingegaard après avoir remporté la 11e étape du Tour de France entre Albertville et le col du Granon Serre Chevalier, le 13 juillet. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                               Le 13/07 à 17:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Chapeau à eux                                                Le 13/07 à 17:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La réaction de Jonas Vingegaard :        « Je veux avant tout remercier toute l’équipe. Mes coéquipiers ont tous été formidables, mais je pense surtout à Primoz. Il est l’un des nos leaders et il a tout fait pour m’aider aujourd’hui. Cela montre à quel point il est généreux et un grand coureur. Gagner et revêtir le jaune dans le même temps était impensable. C’était un rêve pour moi, donc l’accomplir, c’est juste incroyable. »          « Tadej est un énorme coureur. Il a gagné les deux dernières éditions du Tour et est sans doute le meilleur au monde. C’était vraiment impensable de leui prendre le maillot jaune. Mais maintenant, il va tout faire pour le reprendre. Ce sera une belle bataille parce que je vais le défendre à tout prix. »          « Quelques mois avant le Tour, nous avions déjà réfléchi à cette tactique d’attaquer Pogacar tôt. Le plan était de toujours mettre la pression sur ces deux étapes, que nous avions pu repérer. Nous avions deux coureurs dans l’échappée, et je veux encore dire merci à l’équipe et à Primoz pour leur travail incroyable. La suite du Tour se présente plutôt bien, mais nous aurons besoin de toute l’équipe. »                    Le 13/07 à 17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Petit rappel important                                                Le 13/07 à 17:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un petit rappel des classements        Le classement de cette 11ᵉ étape passionnante, avec la victoire de Jonas Vingegaard :                    Et le nouveau classement général, avec Vingegaard nouveau maillot jaune, Bardet 2ᵉ et Gaudu 7ᵉ :                                        Le 13/07 à 17:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour et merci. Du coup, qui a le maillot à pois ?    Chaton         Toujours Simon Geschke, l’Allemand de la Cofidis.                              Le 13/07 à 17:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Consolation pour Pogacar, il récupère le maillot blanc...    Yop         Peu de chances que cela lui convienne. Le jaune a plus de saveur pour lui.                    Le 13/07 à 17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vingegaard est-il le premier maillot jaune danois depuis Bjarne Riis ?     Cycliste amateur          Non, après Bjarne Riis en 1996, il y a eu Bo Hamberger pendant une journée en 1998 et plus récemment encore, Michael Rasmussen pendant neuf jours en 2007... avant d’être exclu pour s’être dopé.                    Le 13/07 à 17:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Du coup on prononce comme Vineuguegardeuh ?     LV3 danois         Non, c’est plus Jonas « Vingow » ou « Vingegow ». Les deux fonctionnent bien.                    Le 13/07 à 17:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et  Barguil, il est devenu quoi ?    Chaton         Top 10 pour WaWa qui termine à la 10ᵉ place, avec 4’16” de retard sur Vingegaard. Il nous aura bien fait rêver, le coureur d’Arkéa-Samsic, avant d’être repris dans les derniers kilomètres du Granon, d’abord par son coéquipier Nairo Quintana, puis par le reste des coureurs.                    Le 13/07 à 17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et Pinot des nouvelles ?    pedale !         Tibopino est en train d’arriver, avec 25’55” de retard sur Vingegaard. Etape difficile pour le Franc-Comtois, lâché dès le col du Télégraphe.                    Le 13/07 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il y a des risques de coureurs hors délai ?     Antonin         Il va falloir garder les délais à l’oeil (43 minutes) au vu des larges écarts créés au cours de l’étape. Le 20e du jour, Primoz Roglic a par exemple franchi la ligne à plus de 11 minutes du vainqueur.                    Le 13/07 à 17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pogacar a félicité Vingegaard        A peine la ligne d’arrivée franchie, Tadej Pogacar a pris le temps d’aller saluer le Danois, son bourreau du jour. Une marque de respect toujours appréciable.                    Le coureur de la Jumbo-Visma a également été chaudement félicité par son coéquipier Wout van Aert.                                   Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 11e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Du spectacle garanti avec cette 11ᵉ étape, la première en (très) haute montagne : 151,7 kilomètres d’Albertville jusqu’à une arrivée terrible au col du Granon, avec une ascension finale longue de 11,3 kilomètres à 9,2 % de moyenne. Mais également sur le chemin un col du Galibier à grimper. Rien que ça.         Où ? Un départ de la Savoie, à Albertville, une arrivée dans les Hautes-Alpes, à Serre-Chevalier. Le peloton poursuit ses explorations alpestres.         Quand ? Le départ réel a été donné à 12 h 30 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 16 h 54, si les coureurs filent à 34 km/h de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Denis Ménétrier et Arthur Verdelet, des cimes d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes alpestres du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates)         2. Lennard Kämna (Bora-Hansgrohe), à 11 s         3. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), à 39 s         4. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 1 min 17 s         5. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 1 min 25 s         6. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 1 min 38 s         7. Romain Bardet (Team DSM), à 1 min 39 s         8. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 1 min 46 s         9. Enric Mas (Movistar Team), à 1 min 50 s         10. Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious), à 1 min 50 s         Qui portent les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Tadej Pogacar         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         Le ceinturon du général de Gaulle, à l’origine d’une révolution         A lire en attendant         Tadej Pogacar toujours en jaune, à l’issue d’une étape mouvementée         George Bennett positif au Covid-19, Tadej Pogacar perd encore un équipier         Aucun coureur positif au Covid-19, mais le peloton redoute que le virus « ruine » la course         Le grand numéro de Bob Jungels, le sursaut d’orgueil de Thibaut Pinot         Le Covid-19 force Guillaume Martin à quitter le Tour de France         Entre engueulades, polémiques et échappées, le prix de la combativité anime aussi la course                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-13T16:37:38+00:00","coverageEndTime":"2022-07-13T16:37:38+00:00","headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","description":"Le coureur danois s\u2019est impos\u00e9 au sommet du col du Granon. Le Slov\u00e8ne, double vainqueur sortant, a termin\u00e9 \u00e0 2\u00a0minutes et 51\u00a0secondes, c\u00e9dant sa premi\u00e8re place au classement g\u00e9n\u00e9ral.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 en direct : Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s’empare du maillot jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le coureur danois s\u2019est impos\u00e9 au sommet du col du Granon. Le Slov\u00e8ne, double vainqueur sortant, a termin\u00e9 \u00e0 2\u00a0minutes et 51\u00a0secondes, c\u00e9dant sa premi\u00e8re place au classement g\u00e9n\u00e9ral.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-13T16:37:38+00:00"
,"endDate":"2022-07-13T16:37:38+00:00"
  Cette \u00e9tape \u00e9tait la plus attendue de ce Tour de France, elle a tenu toutes ses promesses. Pour la premi\u00e8re arriv\u00e9e en tr\u00e8s haute montagne, les organisateurs de la Grande Boucle avaient tabl\u00e9 sur une 11\u1d49 \u00e9tape \u00e0 deux cols hors-cat\u00e9gorie, le Galibier par son versant le plus difficile et le Granon. Ces deux derni\u00e8res difficult\u00e9s ont fait chuter Tadej Pogacar, le maillot jaune du Tour de France. Pour la premi\u00e8re fois de son histoire sur la Grande Boucle, le Slov\u00e8ne a connu une d\u00e9faillance dont a parfaitement profit\u00e9 Jonas Vingegaard, dauphin l\u2019an dernier de \u00ab\u00a0Pogi\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019issue du Tour, et depuis quelques jours sur cette \u00e9dition 2022.          Le coup final, celui qui a fait exploser Pogacar mais \u00e9galement le Fran\u00e7ais Warren Barguil, auteur d\u2019un beau num\u00e9ro en t\u00eate de la course et combatif du jour, Vingegaard l\u2019a plac\u00e9 dans le col du Granon, \u00e0 cinq kilom\u00e8tres de la ligne d\u2019arriv\u00e9e. A ce moment-l\u00e0, le Danois \u00e9tait le seul membre de la Jumbo-Visma, alors que Pogacar venait de retrouver son co\u00e9quipier Rafal Majka. Pourtant, pendant une bonne partie de l\u2019\u00e9tape, c\u2019est seul que le Slov\u00e8ne avait d\u00fb se d\u00e9brouiller, notamment dans le col du Galibier. A plusieurs reprises, Primoz Roglic et Vingegaard ont tent\u00e9 de faire craquer un Pogacar esseul\u00e9 mais r\u00e9sistant. Au moment d\u2019attaquer les onze derniers kilom\u00e8tres du col du Granon, Pogacar semblait \u00e0 l\u2019aise. Au point de sourire aux cam\u00e9ras et de sembler intouchable.          Le Slov\u00e8ne de 23 ans a fini par craquer. Une d\u00e9faillance encore difficile \u00e0 expliquer. Mais le leader du classement g\u00e9n\u00e9ral n\u2019aime pas courir sous de fortes chaleurs, il l\u2019a d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises, et l\u2019arriv\u00e9e de la canicule sur les routes du Tour a certainement jou\u00e9. A bout de force, apr\u00e8s avoir r\u00e9sist\u00e9 pendant une bonne partie de l\u2019\u00e9tape aux assauts r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et \u00e0 la strat\u00e9gie intelligente de la Jumbo-Visma, Pogacar est arriv\u00e9 avec 3\u201902\u201d de retard sur Vingegaard, nouveau maillot jaune. Le double vainqueur du Tour de France se retrouve m\u00eame \u00e0 la troisi\u00e8me place du classement, derri\u00e8re un immense Romain Bardet. Le Fran\u00e7ais, en jambes aujourd\u2019hui, a pass\u00e9 la ligne d\u2019arriv\u00e9e \u00e0 la deuxi\u00e8me place, avec 1\u201910\u201d de retard sur Vingegaard.          Compl\u00e8tement chamboul\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de cette \u00e9tape, le classement g\u00e9n\u00e9ral pourrait encore \u00e9voluer demain, avec une nouvelle arriv\u00e9e en tr\u00e8s haute montagne, \u00e0 l\u2019Alpe d\u2019Huez. Les coureurs devront encha\u00eener trois cols hors-cat\u00e9gorie, apr\u00e8s une journ\u00e9e \u00e9reintante pour tout le peloton. S\u2019il vient de r\u00e9aliser un grand coup en s\u2019emparant du maillot jaune et qu\u2019il poss\u00e8de une avance confortable sur Bardet (2\u1d49, 2\u201916\u201d), Pogacar (3\u1d49, 2\u201922\u201d), Geraint Thomas (4\u1d49, 2\u201926\u201d) et Nairo Quintana (5\u1d49, 2\u201937\u201d) au g\u00e9n\u00e9ral, Vingegaard devra se m\u00e9fier. Pogacar, immense comp\u00e9titeur - mais \u00e9galement beau joueur puisqu\u2019il est venu f\u00e9liciter le Danois une fois la ligne d\u2019arriv\u00e9e pass\u00e9e -, souhaitera certainement obtenir une revanche. Comment faire, cependant, pour battre la Jumbo-Visma\u00a0? L\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise a r\u00e9alis\u00e9 un r\u00e9cital aujourd\u2019hui et va tout faire pour prot\u00e9ger son nouveau maillot jaune. L\u2019\u00e9tape de demain s\u2019annonce une nouvelle fois palpitante.                 Le nouveau maillot jaune Jonas Vingegaard s\u2019impose lors de la 11e \u00e9tape du Tour de France entre Albertville et le col du Granon, le 13 juillet. DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1175ff1_2b5d475aaf234ab39867a988cf8d0a00-2b5d475aaf234ab39867a988cf8d0a00-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard nouveau maillot jaune, Bardet 2\u1d49 du g\u00e9n\u00e9ral devant Pogacar","dateModified":"2022-07-13T15:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:46:02+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous de nous avoir suivi ce mercredi pour une \u00e9tape dantesque. Demain, on prend les m\u00eames et on recommence avec trois cols hors cat\u00e9gorie. Un rendez-vous immanquable. Bonne soir\u00e9e et restez au frais\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain pour de nouvelles aventures\u00a0!","dateModified":"2022-07-13T15:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:44:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je suis bien s\u00fbr d\u00e9\u00e7u, mais je n\u2019ai pas de regret. Je laisse beaucoup d\u2019\u00e9nergie dans les d\u00e9buts d\u2019\u00e9tapes pour m\u2019\u00e9chapper sur le plat, ce qui n\u2019est pas \u00e0 mon avantage. J\u2019ai tout donn\u00e9 et je n\u2019avais vraiment plus de force \u00e0 cinq voire sept kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019ai attendu Nairo et ai essay\u00e9 de lui donner un relais pour qu\u2019il tente d\u2019aller gagner l\u2019\u00e9tape derri\u00e8re. Il fait malheureusement deuxi\u00e8me, mais je pense que l\u2019\u00e9quipe a fait une belle journ\u00e9e malgr\u00e9 tout.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il me reste peut-\u00eatre encore quelques kilos, ou au moins quelques grammes, en trop par rapport au Warren de 2017 (rire). J\u2019aime cet \u00e9tat d\u2019esprit\u00a0: \u00eatre offensif. On tombe sur une Jumbo-Visma qui voulait aussi attaquer d\u00e8s le d\u00e9part, et cela a bien march\u00e9. Le maillot blanc \u00e0 pois rouges est forc\u00e9ment un objectif d\u00e9sormais. On verra demain comment ce sera en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape, mais il faudra \u00eatre devant parce que le classement de meilleur grimpeur pourrait s\u2019y jouer.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Barguil \u00e9puis\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0tout donn\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T15:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:41:29+00:00","articleBody":"    J'entends dire par des vieux de 45\/50 ans que nous venons de vivre la plus belle \u00e9tape du Tour en 20 ans !\r\nVous saviez \u00e7a vous les jeunes du live ?    \u00e7a ne nous rajeunit pas          On pourra dire dans 20 ans qu\u2019on a liv\u00e9 la plus belle \u00e9tapes des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es. Et \u00e7a, c\u2019est beau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:41:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:40:29+00:00","articleBody":"     Pas de hors-d\u00e9lai lors de cette \u00e9tape. Les deux derniers arriv\u00e9s sont Michael Morkov et Fabio Jakobsen, de l\u2019\u00e9quipe Quick-Step Alpha Vinyl, avec 40\u201908\u201d de retard sur Jonas Vingegaard. Le hors-d\u00e9lai consistait en une arriv\u00e9e au-del\u00e0 de 43\u201952\u201d, donc ces coureurs avaient trois minutes de marge. Caleb Ewan est arriv\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 dans un groupe de douze coureurs, avec 38\u201959\u201d de retard.          Finalement, cette journ\u00e9e aura fait deux victimes, avec les abandons en d\u00e9but d\u2019\u00e9tape de Mathieu van der Poel et Oliver Naesen, avant m\u00eame les deux cols hors-cat\u00e9gorie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tous les coureurs sont arriv\u00e9s \u00e0 bon port","dateModified":"2022-07-13T15:41:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:36:30+00:00","articleBody":"               Enorme d\u00e9bauche d\u2019\u00e9nergie de WaWa aujourd\u2019hui, qui remporte tout de m\u00eame le prix du combatif du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On oublie pas le combatif du jour","dateModified":"2022-07-13T15:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:35:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me sentais bien dans le Galibier malgr\u00e9 les attaques. L\u2019\u00e9quipe Jumbo-Visma a constamment essay\u00e9 de me harceler. Je me suis senti mal au cours du col du Granon et je n\u2019ai pas pu suivre Jonas Vingegaard. Je vais continuer \u00e0 me battre.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce que j\u2019ai subi. Peut-\u00eatre \u00e9tait-ce une hypoglyc\u00e9mie, ou simplement de la fatigue. Mais maintenant, c\u2019est \u00e0 mon tour de les contrer et les attaquer.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le duel \u00e0 venir avec Jonas va \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant. J\u2019ai perdu presque trois minutes aujourd\u2019hui, mais je peux regagner autant voire plus dans les jours \u00e0 venir. Je pense que ce sera sympa \u00e0 suivre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour vous.\u00a0Je repars \u00e0 l\u2019attaque d\u00e8s demain. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar d\u00e9\u00e7u, mais pr\u00eat \u00e0 se battre","dateModified":"2022-07-13T15:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:32:27+00:00","articleBody":"           Le nouveau maillot jaune Jonas Vingegaard apr\u00e8s avoir remport\u00e9 la 11e \u00e9tape du Tour de France entre Albertville et le col du Granon Serre Chevalier, le 13 juillet. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/c9e7e8c_5695884-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le visage d\u2019un homme fatigu\u00e9, mais heureux","dateModified":"2022-07-13T15:32:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:31:21+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chapeau \u00e0 eux","dateModified":"2022-07-13T15:31:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:30:33+00:00","articleBody":"     \u00ab Je veux avant tout remercier toute l\u2019\u00e9quipe. Mes co\u00e9quipiers ont tous \u00e9t\u00e9 formidables, mais je pense surtout \u00e0 Primoz. Il est l\u2019un des nos leaders et il a tout fait pour m\u2019aider aujourd\u2019hui. Cela montre \u00e0 quel point il est g\u00e9n\u00e9reux et un grand coureur. Gagner et rev\u00eatir le jaune dans le m\u00eame temps \u00e9tait impensable. C\u2019\u00e9tait un r\u00eave pour moi, donc l\u2019accomplir, c\u2019est juste incroyable.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Tadej est un \u00e9norme coureur. Il a gagn\u00e9 les deux derni\u00e8res \u00e9ditions du Tour et est sans doute le meilleur au monde. C\u2019\u00e9tait vraiment impensable de leui prendre le maillot jaune. Mais maintenant, il va tout faire pour le reprendre. Ce sera une belle bataille parce que je vais le d\u00e9fendre \u00e0 tout prix.\u00a0\u00bb          \u00ab Quelques mois avant le Tour, nous avions d\u00e9j\u00e0 r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 cette tactique d\u2019attaquer Pogacar t\u00f4t. Le plan \u00e9tait de toujours mettre la pression sur ces deux \u00e9tapes, que nous avions pu rep\u00e9rer. Nous avions deux coureurs dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, et je veux encore dire merci \u00e0 l\u2019\u00e9quipe et \u00e0 Primoz pour leur travail incroyable. La suite du Tour se pr\u00e9sente plut\u00f4t bien, mais nous aurons besoin de toute l\u2019\u00e9quipe.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Jonas Vingegaard\u00a0:","dateModified":"2022-07-13T15:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:28:55+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit rappel important","dateModified":"2022-07-13T15:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:28:45+00:00","articleBody":"     Le classement de cette 11\u1d49 \u00e9tape passionnante, avec la victoire de Jonas Vingegaard\u00a0:                    Et le nouveau classement g\u00e9n\u00e9ral, avec Vingegaard nouveau maillot jaune, Bardet 2\u1d49 et Gaudu 7\u1d49\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un petit rappel des classements","dateModified":"2022-07-13T15:28:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:26:48+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci. Du coup, qui a le maillot \u00e0 pois ?    Chaton         Toujours Simon Geschke, l\u2019Allemand de la Cofidis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:25:04+00:00","articleBody":"    Consolation pour Pogacar, il r\u00e9cup\u00e8re le maillot blanc...    Yop         Peu de chances que cela lui convienne. Le jaune a plus de saveur pour lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:24:14+00:00","articleBody":"    Vingegaard est-il le premier maillot jaune danois depuis Bjarne Riis ?     Cycliste amateur          Non, apr\u00e8s Bjarne Riis en 1996, il y a eu Bo Hamberger pendant une journ\u00e9e en 1998 et plus r\u00e9cemment encore, Michael Rasmussen pendant neuf jours en 2007... avant d\u2019\u00eatre exclu pour s\u2019\u00eatre dop\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:20:55+00:00","articleBody":"    Du coup on prononce comme Vineuguegardeuh ?     LV3 danois         Non, c\u2019est plus Jonas \u00ab\u00a0Vingow\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Vingegow\u00a0\u00bb. Les deux fonctionnent bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:20:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:19:27+00:00","articleBody":"    Et  Barguil, il est devenu quoi ?    Chaton         Top 10 pour WaWa qui termine \u00e0 la 10\u1d49 place, avec 4\u201916\u201d de retard sur Vingegaard. Il nous aura bien fait r\u00eaver, le coureur d\u2019Ark\u00e9a-Samsic, avant d\u2019\u00eatre repris dans les derniers kilom\u00e8tres du Granon, d\u2019abord par son co\u00e9quipier Nairo Quintana, puis par le reste des coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:18:22+00:00","articleBody":"    Et Pinot des nouvelles ?    pedale !         Tibopino est en train d\u2019arriver, avec 25\u201955\u201d de retard sur Vingegaard. Etape difficile pour le Franc-Comtois, l\u00e2ch\u00e9 d\u00e8s le col du T\u00e9l\u00e9graphe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:16:36+00:00","articleBody":"    Il y a des risques de coureurs hors d\u00e9lai ?     Antonin         Il va falloir garder les d\u00e9lais \u00e0 l\u2019oeil (43 minutes) au vu des larges \u00e9carts cr\u00e9\u00e9s au cours de l\u2019\u00e9tape. Le 20e du jour, Primoz Roglic a par exemple franchi la ligne \u00e0 plus de 11 minutes du vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:13:36+00:00","articleBody":"     A peine la ligne d\u2019arriv\u00e9e franchie, Tadej Pogacar a pris le temps d\u2019aller saluer le Danois, son bourreau du jour. Une marque de respect toujours appr\u00e9ciable.                    Le coureur de la Jumbo-Visma a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 chaudement f\u00e9licit\u00e9 par son co\u00e9quipier Wout van Aert.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar a f\u00e9licit\u00e9 Vingegaard","dateModified":"2022-07-13T15:14:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:11:55+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le replay du dernier kilom\u00e8tre de Vingegaard","dateModified":"2022-07-13T15:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:10:23+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre mu\u00e9 en co\u00e9quipier de luxe aujourd\u2019hui, le Slov\u00e8ne de la Jumbo-Visma franchit la ligne d\u2019arriv\u00e9e en 20e position et avec plus de 11 minutes de retard sur son co\u00e9quipier, vainqueur du jour. Respect\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roglic en termine","dateModified":"2022-07-13T15:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:08:03+00:00","articleBody":"    Bardet il vise toujours pas le g\u00e9n\u00e9ral?    Bluff         Le bluff n\u2019est plus possible d\u00e9sormais. Un troisi\u00e8me podium sur le Tour de France est clairement dans le viseur du Tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:06:55+00:00","articleBody":"    Vingegaard a fait le trou mais ensuite il y a moins d'une minute entre Bardet (2e) et Gaudu (7e) ! Vivement demain avec l'Alpe d'Huez et encore merci \u00e0 vous pour ce live (#coeursurvous) !    Tana         Excellent r\u00e9sum\u00e9 des enjeux pour le podium au cours des jours \u00e0 venir. Et m\u00eame le Danois n\u2019est pas \u00e0 l\u2019abri d\u2019une d\u00e9faillance similaire \u00e0 celle de Tadej Pogacar demain...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:05:55+00:00","articleBody":"    Et l'\u00e9tape de demain?? vous en pensez quoi?    Coco'rico         L\u2019\u00e9tape de demain, marqu\u00e9e par l\u2019encha\u00eenement de trois cols hors cat\u00e9gorie (Galibier, Croix de Fer et Alpe d\u2019Huez dans le final) s\u2019annonce une nouvelle fois d\u2019une difficult\u00e9 extr\u00eame. Ceux qui auront le mieux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pourront \u00e0 nouveau creuser des \u00e9carts au g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T15:05:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:01:59+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard fait coup double et prend le maillot jaune avec plus de 2 minutes d\u2019avance sur tous ses adversaires. Romain Bardet est son nouveau dauphin, juste devant Tadej Pogacar et Geraint Thomas. Notons la belle gestion de l\u2019effort par David Gaudu, qui reste 7e au classement g\u00e9n\u00e9ral.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau top 10 au g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-13T15:03:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T15:00:51+00:00","articleBody":"     D\u00e9pass\u00e9 par les favoris du classement g\u00e9n\u00e9ral dans les pentes du Granon apr\u00e8s avoir longtemps fait course en t\u00eate, le coureur d\u2019Ark\u00e9a-Samsic remporte le prix de plus combatif du jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Barguil plus combatif du jour","dateModified":"2022-07-13T15:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:57:40+00:00","articleBody":"    Bardet 2e ou 3e au g\u00e9n\u00e9ral ?    Tana        Bardet 2\u00e8me du g\u00e9n\u00e9ral ! on y croit    Vive l'aligot         Le Fran\u00e7ais de DSM r\u00e9cup\u00e8re la 2e place au classement g\u00e9n\u00e9ral gr\u00e2ce \u00e0 sa superbe \u00e9tape. L\u2019Auvergnat compte 2m16s de retard sur le maillot jaune, Jonas Vingegaard, et 4s d\u2019avance sur Tadej Pogacar, qui d\u00e9gringole \u00e0 la 3e place. Cocorico\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet deuxi\u00e8me au g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-13T14:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:55:14+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne passe la ligne d\u2019arriv\u00e9e avec 2 minutes et 52 secondes de retard sur Vingegaard, 3 minutes et 2 secondes avec les bonifications. Pogacar va abandonner son maillot jaune ce soir au profit du Danois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar passe la ligne d\u2019arriv\u00e9e en 7\u1d49 position","dateModified":"2022-07-13T14:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:54:40+00:00","articleBody":"     Longtemps en difficult\u00e9, David Gaudu (Groupama-FDJ) franchit la ligne en 5e position. Adam Yates (Ineos-Grenadiers) l\u2019imite quelques secondes plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu cinqui\u00e8me","dateModified":"2022-07-13T14:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:53:23+00:00","articleBody":"     Quatri\u00e8me place pour Geraint Thomas qui arrive avec 1 minute et 40 secondes d\u2019avance. Romain Bardet va lui passer devant au g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 la deuxi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas arrive \u00e0 son tour, Bardet lui passe devant au classement g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-13T14:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:53:17+00:00","articleBody":"     Nairo Quintana (Ark\u00e9a-Samsic) arrive \u00e0 son tour au sommet du Granon, 1 minute tout pile apr\u00e8s Jonas Vingegaard. Romain Bardet (DSM) prend la troisi\u00e8me place 1m10s derri\u00e8re le Danois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana et Bardet compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-07-13T14:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:51:28+00:00","articleBody":"     Le Danois de la Jumbo-Visma remporte sa premi\u00e8re \u00e9tape sur le Tour de France apr\u00e8s un num\u00e9ro dans ce col du Granon. Il va falloir calculer les \u00e9carts mais Vingegaard vient tr\u00e8s certainement de prendre une minute et trente secondes d\u2019avance au classement g\u00e9n\u00e9ral sur Tadej Pogacar.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard s\u2019impose\u00a0! Le nouveau maillot jaune va \u00eatre Danois\u00a0!","dateModified":"2022-07-13T14:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:50:27+00:00","articleBody":"    Et G Thomas il en est o\u00f9 ?    Kikidu30         A un quatri\u00e8me \u00e9chelon de la course, \u00e0 environ 15 secondes derri\u00e8re Bardet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:49:13+00:00","articleBody":"     Dernier kilom\u00e8tre pour le Danois qui r\u00e9alise LE grand coup de ce Tour de France, qui va remporter sa premi\u00e8re victoire d\u2019\u00e9tape sur la Grande Boucle et r\u00e9cup\u00e9rer au passage le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard vient de passer sous la flamme rouge","dateModified":"2022-07-13T14:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:48:22+00:00","articleBody":"     Tout le monde l\u00e2che Pogacar qui est en perdition totale. David Gaudu a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, suivi par Adam Yates. \u00c7a va faire tr\u00e8s mal pour le Slov\u00e8ne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu qui part, Yates avec lui","dateModified":"2022-07-13T14:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:47:17+00:00","articleBody":"     Egalement tr\u00e8s performant sur les pentes du Granon, Romain Bardet (DSM) occupe la troisi\u00e8me place du classement g\u00e9n\u00e9ral provisoire. Tadej Pogacar n\u2019est plus tr\u00e8s loin au vu de sa d\u00e9faillance...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet sur le podium provisoire","dateModified":"2022-07-13T14:47:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:47:08+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais vient de rejoindre Pogacar et Yates et pourrait profiter de la d\u00e9faillance du Slov\u00e8ne pour tenter de le d\u00e9poser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu est revenu sur Pogacar","dateModified":"2022-07-13T14:47:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:46:14+00:00","articleBody":"    Et on peut revenir \u00e0 notre \u00e9merveillement de d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, la strat\u00e9gie de la Jumbo est un mod\u00e8le de pertinence \r\nAttaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es ET Wout Wout    HomerK         Voil\u00e0 la force de l\u2019\u00e9curie Jumbo-Visma, quand Pogacar s\u2019est retrouv\u00e9 souvent esseul\u00e9 face aux attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:46:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:45:06+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune va bient\u00f4t \u00eatre repris par David Gaudu. Enorme d\u00e9faillance de Pogacar. Une fringale\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar est aux c\u00f4t\u00e9s de Yates","dateModified":"2022-07-13T14:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:44:19+00:00","articleBody":"     A 2,5 kilom\u00e8tres du sommet, le Danois de Jumbo-Visma poss\u00e8de 30s d\u2019avance sur Tadej Pogacar au classement g\u00e9n\u00e9ral provisoire. Quel coup\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard maillot jaune virtuel","dateModified":"2022-07-13T14:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:44:09+00:00","articleBody":"    C'est la seule \u00e9tape de la semaine que je vais pouvoir suivre, et je ne suis pas d\u00e9\u00e7ue ! Il ne fallait pas la rater, celle-l\u00e0.     Yop        Quelle horreur je suis en r\u00e9union et je rate l'\u00e9tape la plus int\u00e9ressante d ela derni\u00e8re d\u00e9cennie    Larage         Fortunes diff\u00e9rentes pour les suiveurs du live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:42:37+00:00","articleBody":"    OUI, C'EST LA BAGARRE !!!    Sublime               Quelle bagarre\u00a0! On l\u2019a attendu tout au long de l\u2019\u00e9tape, c\u2019est le moment, profitons-en\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:42:27+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard creuse l\u2019\u00e9cart sur Tadej Pogacar, point\u00e9 \u00e0 57s. Nairo Quintana le suit, tandis que Romain Bardet est \u00e0 27s de la t\u00eate de course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard s\u2019envole, Bardet dans le coup","dateModified":"2022-07-13T14:42:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:42:02+00:00","articleBody":"    Mais Bardet...?    Pas glop        Et Bardet est o\u00f9 ?    fal        Romain tient bon o\u00f9 il se fait rattraper?    Team rocket         Bardet est troisi\u00e8me, derri\u00e8re Vingegaard, \u00e0 27 secondes du Danois. Le Fran\u00e7ais va peut-\u00eatre r\u00e9ussir \u00e0 revenir sur Quintana.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:42:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:40:06+00:00","articleBody":"    C'EST LA FOLIE !    Yop         Quelle performance de Vingegaard, qui est en train de faire totalement craquer Pogacar\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:40:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:39:15+00:00","articleBody":"     Jonas Vingegaard revient facilement sur Warren Barguil. C\u2019est termin\u00e9 pour le Fran\u00e7ais de chez Ark\u00e9a-Samsic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini pour Barguil","dateModified":"2022-07-13T14:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:38:52+00:00","articleBody":"     Le Danois va aller chercher l\u2019\u00e9tape et le maillot jaune. Pogacar ne parvient pas \u00e0 suivre Thomas et est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s loin de Vingegaard, impressionnant en cette fin d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard est le maillot jaune virtuel\u00a0!","dateModified":"2022-07-13T14:39:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:38:40+00:00","articleBody":"     Le Slov\u00e8ne est aux c\u00f4t\u00e9s de Geraint Thomas et demande un relai. Jonas Vingegaard doit combler son retard de 39 secondes pour aller chercher le maillot jaune. Le Danois a r\u00e9ussi \u00e0 l\u00e2cher Bardet et a d\u00e9j\u00e0 creus\u00e9 un bel \u00e9cart. Les efforts de la Jumbo-Visma ont fini par payer\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"39 secondes d\u2019\u00e9cart entre Pogacar et Vingegaard","dateModified":"2022-07-13T14:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:37:59+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais est rattrap\u00e9 par son co\u00e9quipier chez Ark\u00e9a-Samsic \u00e0 4 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quintana reprend Barguil","dateModified":"2022-07-13T14:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:37:08+00:00","articleBody":"     Le maillot jaune a compt\u00e9 dans un premier temps sur Majka pour revenir sur le Danois, mais il semble caler au pire moment. Vingegaard vient de rattraper Bardet et file peut-\u00eatre vers le maillot jaune. Pogacar est d\u00e9j\u00e0 loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar est l\u00e2ch\u00e9\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-07-13T14:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:36:47+00:00","articleBody":"     Pogacar ne parvient pas \u00e0 suivre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingegaard attaque \u00e0 son tour\u00a0!","dateModified":"2022-07-13T14:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:36:37+00:00","articleBody":"    Vous avez aussi vu le monsieur tomber dans l\u2019herbe ? C\u2019\u00e9tait rigolo !    Vive le public                    On a l\u2019\u0153il sur tout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:35:58+00:00","articleBody":"    oui!!!!! go bardet !!!    Aude        \u00c7a va Bardet !    Allez Romain        ROOOOOMAIN !!!!+ WAWA !!!    Coco'rico         Allez, Barguil ou Bardet, on veut placer un cocorico \u00e0 l\u2019issue de cette \u00e9tape\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:35:22+00:00","articleBody":"     Le coureur d\u2019Ark\u00e9a-Samsic voit son co\u00e9quipier fondre sur lui, et ne poss\u00e8de plus que 50s d\u2019avance sur Quintana. Le groupe maillot jaune pointe lui \u00e0 1m15s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Barguil en souffrance","dateModified":"2022-07-13T14:35:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:34:11+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais a chang\u00e9 de rythme d\u2019un coup, personne n\u2019a suivi derri\u00e8re. Grosse \u00e9tape de la part du Fran\u00e7ais que l\u2019on sent avec des jambes depuis le d\u00e9but.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bardet attaque\u00a0!","dateModified":"2022-07-13T14:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:32:40+00:00","articleBody":"    \u00e7a attaquait dans tous les sens dans le Galibier, dans le Granon on est revenu dans la classique Majka bosse comme un malade pendant que Pogi fume la pipe et d\u00e9posera tout le monde \u00e0 la fin...    Rafal Nada        L\u2019avance de Barguil sur son co\u00e9quipier Colombien fond comme neige au soleil. \r\n\u00c0 quand l\u2019attaque de Pogacar pour mettre tout le monde d\u2019accord et ent\u00e9rin\u00e9 sa victoire finale?    Tadej          \u00c7a ne saurait tarder. A moins que Jonas Vingegaard ait encore un peu d\u2019essence dans le moteur pour relancer comme dans le Galibier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:32:10+00:00","articleBody":"    Mais pourquoi Quintana fait-il l'effort alors que son co\u00e9quiper est devant ? Eclairez-mois svp!    J'airiencompris        En fait Quintana vient aider WaWa \u00e0 gagner l'\u00e9tape !    \u00c9l\u00e9mentaire         Est ce que Quintana doublerait Barguil sur la ligne en \u00e9tant dans la m\u00eame \u00e9quipe ?    Galib         On a aussi un peu de mal \u00e0 comprendre l\u2019attaque de Nairo Quintana derri\u00e8re son co\u00e9quipier. Le Colombien ne semble plus porter son oreillette, donc plus de consignes de son directeur sportif...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:31:22+00:00","articleBody":"     Le Colombien a r\u00e9ussi \u00e0 prendre une trentaine de secondes d\u2019avance sur le groupe maillot jaune et revient \u00e0 moins d\u2019une minute et trente secondes de son co\u00e9quipier Barguil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"30 secondes d\u2019avance pour Quintana","dateModified":"2022-07-13T14:31:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:30:51+00:00","articleBody":"    Deux coureurs de l'Arkea devant! Et vous disiez que le Jumbo-Visma \u00e9tait la meilleure \u00e9quipe...    AA2323         Premi\u00e8re victoire sur le Tour de France pour la team Ark\u00e9a-Samsic\u00a0? Un doubl\u00e9 Quintana-Barguil en prime\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:28:33+00:00","articleBody":"    Il en est o\u00f9 notre Gaudi nationale ?    Blondin          Il se fait actuellement escorter par un immense Valentin Madouas. A leurs c\u00f4t\u00e9s, Michael Storer. Les trois de la Groupama-FDJ ne sont pas tr\u00e8s loin du groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:26:45+00:00","articleBody":"    Quelle avance pour Wawa ? Est ce que vous pouvez vous risquer \u00e0 un prono ?    Vincent Moscato        Comment se passe l'ascension pour Barguil ? A-t-il l'air \u00e0 l'aise ?    Jj         On le voit tirer la langue de plus en plus. \u00c7a risque d\u2019\u00eatre compliqu\u00e9 pour WaWa, avec encore sept kilom\u00e8tres \u00e0 grimper, et les passages les plus compliqu\u00e9s qui sont \u00e0 venir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:25:53+00:00","articleBody":"    Quintana devant, mais en quelle ann\u00e9e sommes nous??    Kwiss         Retour vers le futur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:25:38+00:00","articleBody":"     Pierre Latour est repris \u00e0 son tour, juste apr\u00e8s Dylan Teuns. Warren Barguil voit l\u2019\u00e9cart avec le groupe maillot jaune diminuer \u00e0 2m15s. Nairo Quintana est lui juste devant les favoris du g\u00e9n\u00e9ral, lanc\u00e9 dans un effort qu\u2019il appr\u00e9cie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tous les intercal\u00e9s repris, Barguil en solitaire","dateModified":"2022-07-13T14:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:25:33+00:00","articleBody":"    Il est ou adam yates\n    Le curieu         My mistake, il est dans le groupe maillot jaune aux c\u00f4t\u00e9s de son co\u00e9quipier Geraint Thomas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:25:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:24:35+00:00","articleBody":"    La chute de l'\u00e9cart pour Wawa est inqui\u00e9tante     HomerK         Plus que 2\u201922\u201d d\u2019avance pour Barguil sur Quintana. Le Colombien est en train de creuser un l\u00e9ger \u00e9cart avec le groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:22:47+00:00","articleBody":"     La journ\u00e9e \u00e0 l\u2019avant de l\u2019Allemand se termine. Le coureur de Cofidis est rattrap\u00e9 par Nairo Quintana, puis le groupe maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke rattrap\u00e9","dateModified":"2022-07-13T14:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:22:28+00:00","articleBody":"    Un point sur la composition compl\u00e8te du groupe maillot jaune ?    Tana         Nairo Quintana est pour l\u2019instant devant, avec Geraint Thomas, Adam Yates, Romain Bardet, Rafal Majka, Jonas Vingegaard, Steven Kruijswijk, Dylan Teuns et \u00e9videmment, Tadej Pogacar. Primoz Roglic a une nouvelle fois \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 et se retrouve avec son co\u00e9quipier Sepp Kuss en retrait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:19:17+00:00","articleBody":"     Tom Pidcock aussi, alors que Nairo Quintana a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en t\u00eate et compte quelques m\u00e8tres d\u2019avance sur le groupe Pogacar. David Gaudu est accompagn\u00e9 de Madouas et Storer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gaudu l\u00e2ch\u00e9 par le groupe maillot jaune","dateModified":"2022-07-13T14:19:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:17:46+00:00","articleBody":"    Vous croyez que Majka peut \u00e9ternuer sur les jumbo pour la strat\u00e9gie d\u2019\u00e9quipe ?     Curieuse          Avec sa charge virale faible, peu de chances que \u00e7a ait un effet. Mais pourquoi pas, apr\u00e8s tout\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:17:17+00:00","articleBody":"     Le Belge quitte le t\u00eate du groupe maillot jaune apr\u00e8s un effort remarquable. Primoz Roglic encha\u00eene avant d\u2019\u00eatre relev\u00e9 par Rafal Majka, partenaire de Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert, Roglic prend le relais","dateModified":"2022-07-13T14:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:15:51+00:00","articleBody":"    Mais o\u00f9 sont-ils ? Le reste des coureurs, le gros du peloton ( et le moins gros aussi).     Alari         D\u2019apr\u00e8s le site du Tour, le peloton, avec 137 coureurs devant, se trouve \u00e0 19 minutes de Warren Barguil, \u00e0 23 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:15:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:14:53+00:00","articleBody":"    P\u00e9dale WaWa !    Winston        Allez WaWa, on y croit !\r\n(Vous y croyez vous ?)    Gastounette          Evidemment qu\u2019on y croit. Come on WaWa\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:14:36+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar tr\u00e8s d\u00e9tendu","dateModified":"2022-07-13T14:14:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:12:02+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour les 11,3 kilom\u00e8tres de mont\u00e9e jusqu\u2019au col du Granon. Le Fran\u00e7ais poss\u00e8de encore plus de deux minutes d\u2019avance sur le groupe du maillot \u00e0 pois Simon Geschke, et plus quatre minutes et trente secondes sur le groupe maillot jaune. \u00c7a va peut-\u00eatre le faire pour WaWa\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Barguil se lance dans l\u2019ascension du Granon","dateModified":"2022-07-13T14:12:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:10:40+00:00","articleBody":"     Le Belge de la Jumbo-Visma continue de travailler en t\u00eate du groupe maillot jaune. Fatigu\u00e9\u00a0? Jamais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Wout van Aert, TGV en action","dateModified":"2022-07-13T14:10:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:08:52+00:00","articleBody":"    Thomas Pidcock est encore dans les parrages ?    JUJU         Le maillot blanc, que l\u2019on a vu en difficult\u00e9 pendant une partie de l\u2019\u00e9tape, faisait partie du groupe Gaudu qui a rejoint celui du maillot jaune \u00e0 l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:07:59+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP          #JSUL Quand il n'y a pas la mer mais que tu prends la mar\u00e9e    Marco Pantani        #JSUL : la douche froide pour Roglic apr\u00e8s avoir pens\u00e9 semer Pogi    Antonin        #JSUL : Jumbo Vise mal    Kamoulox     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/582134c_5694698-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les laur\u00e9ats du #JSUL sont...","dateModified":"2022-07-13T14:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:06:45+00:00","articleBody":"     On se rapproche de l\u2019ascension du Granon, par lequel la Grande Boucle n\u2019est pass\u00e9e qu\u2019une fois, en 1986. Ce col hors cat\u00e9gorie, c\u2019est 11,3 kilom\u00e8tres \u00e0 9,2% de moyenne. Dont 10,8% entre le septi\u00e8me et le huiti\u00e8me kilom\u00e8tre. Terrible.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour rappel, le Granon, c\u2019est...","dateModified":"2022-07-13T14:12:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:05:50+00:00","articleBody":"     Gr\u00e2ce au travail de Wout Van Aert, le groupe de Primoz Roglic et David Gaudu est revenu sur le groupe h\u00e9bergeant le maillot jaune. Un nouveau large groupe se forme donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Gaudu revient sur le maillot jaune","dateModified":"2022-07-13T14:05:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:05:49+00:00","articleBody":"     Simon Geschke, qui \u00e9tait \u00e0 la poursuite de Warren Barguil, vient d\u2019\u00eatre repris sur le plat par Dylan Teuns et Pierre Latour. Le groupe de trois coureurs poss\u00e8de d\u00e9sormais 2 minutes et 18 secondes de retard sur le Fran\u00e7ais, \u00e0 16 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Geschke est repris par Teuns et Latour","dateModified":"2022-07-13T14:05:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:04:15+00:00","articleBody":"    Dites, avec tous ces gens qui suivent le Live au boulot, faut-il s'inqui\u00e9ter pour la croissance fran\u00e7aise ?    Bruno L.         On ne donne pas cher de notre pays. Vous \u00eates trop nombreux pour que \u00e7a aille bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:03:09+00:00","articleBody":"    Qui de la Groupama est encore avec Gaudu ? Pinot et Madouas ?    pp         Valentin Madouas et Michael Storer accompagnent David Gaudu. Thibaut Pinot a rapidement \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, dans le col du T\u00e9l\u00e9graphe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:03:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:01:09+00:00","articleBody":"    Je n'ai pas d'\u00e9cran tv \u00e0 proximit\u00e9 : le Galibier le passage est vraiment au sommet ou par le tunnel qui \u00e9vite les pentes les plus raides ?    Cycliste au taff         C\u2019\u00e9tait vraiment au sommet. Une ascension en bonne et due forme par le versant le plus compliqu\u00e9 du Galibier. \u00c7a risque de piquer au moment d\u2019aborder la mont\u00e9e du Granon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T14:00:22+00:00","articleBody":"    Romain Bardet est-il le meilleur derri\u00e8re le duo infernal ?    \u00c7a va Bardet !         Depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape, c\u2019est en tout cas celui qui fait la meilleure impression derri\u00e8re Vingegaard et Pogacar. Roglic a rapidement craqu\u00e9, Thomas n\u2019a fait que suivre alors que le Fran\u00e7ais a r\u00e9ussi \u00e0 relancer plusieurs fois pour revenir \u00e0 hauteur du duo. Attendons de voir ce que \u00e7a va donner dans le Granon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T14:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:58:01+00:00","articleBody":"            MARCO BERTORELLO \/ AFP           On profite de cette descente en direction du Granon pour vous lancer un petit #JSUL. Pour les non-initi\u00e9s, #JeSuisUneL\u00e9gende consiste \u00e0 nous proposer une l\u00e9gende \u00e0 cette photo. Les plus originales seront publi\u00e9es dans le live.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/582134c_5694698-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le #JSUL","dateModified":"2022-07-13T13:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:57:49+00:00","articleBody":"     Le groupe Gaudu poss\u00e8de 1m15s de retard sur le groupe maillot jaune, et donc 6m de retard sur Warren Barguil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mauvaise op\u00e9ration pour Gaudu ","dateModified":"2022-07-13T13:57:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:56:24+00:00","articleBody":"    Est-ce que Wawa peut le faire ? J\u2019ai tellement esp\u00e9r\u00e9 pour Pinot que j\u2019ose pas esp\u00e9rer pour Barguil. Et je vois pas ma maman r\u00e9ussir \u00e0 me sortir une phrase philosophique pour me consoler aujourd\u2019hui. Elle panse ses plaies apr\u00e8s l\u2019abandon de son Van der Poupou ador\u00e9.    Cyclix        Warren va-t-il monter en boulet de Granon?    Tr\u00e8s tr\u00e8s fort        Go Wawa! Comme \u00e0 la belle \u00e9poque Giant Sunweb o\u00f9 il chopait 2 \u00e9tapes et les pois ! (c'est toujours le nom du partage de connexion sur mon t\u00e9l\u00e9phone dailleurs)    go wawa         Vous \u00eates nombreux \u00e0 vous poser la m\u00eame question. Le Fran\u00e7ais continue de creuser l\u2019\u00e9cart\u00a0: il poss\u00e8de 1m40s d\u2019avance sur Simon Geschke, et pr\u00e8s de 5m sur le groupe maillot jaune. Mais le sommet du col du Granon est encore loin...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T13:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:54:40+00:00","articleBody":"    Barguil est toujours en t\u00eate?    lolo         Toujours en t\u00eate, avec une minute et quarante secondes d\u2019avance sur Simon Geschke et cinq minutes sur le groupe maillot jaune. Un petit matelas int\u00e9ressant avant d\u2019aborder le Granon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T13:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:53:54+00:00","articleBody":"     Le maillot vert a choisi de ne pas rouler avec le groupe maillot jaune. Apr\u00e8s discussion avec Vingegaard, il va peut-\u00eatre attendre Primoz Roglic pour tenter de le ramener vers l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Aert s\u2019est relev\u00e9","dateModified":"2022-07-13T13:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:52:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, m\u00eame si Roglic avait peu de chance de revenir, le slov\u00e8ne vient de se sacrifier pour le collectif. Une fois de plus il ne gagnera pas le Tour. L'histoire le retiendra-t-il comme un des plus beaux perdants du Tour ou comme l'un des plus gros poissards ?     Botte de foin         Un peu des deux, non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T13:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:50:46+00:00","articleBody":"    Une pr\u00e9vision en temps r\u00e9\u00e9l de l'heure d'arriv\u00e9e ? Si je quitte le boulot \u00e0 16h15, avec 20 minutes de trajet est-ce que j'ai une chance de voir la fin de l'\u00e9tape ?    Rafale 44         Vous devriez arriver pile poil pour l\u2019arriv\u00e9e. Qui devrait se juger aux alentours de 16 h 45 selon nos estimations (on n\u2019est pas responsable si les leaders font la mont\u00e9e du Granon \u00e0 vitesse grand V et viennent fausser nos estimations).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T13:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:50:03+00:00","articleBody":"     Adroit descendeur, Warren Barguil grappille des secondes sur son suiveur allemand, d\u00e9sormais point\u00e9 \u00e0 1m30s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Barguil creuse sur Geschke","dateModified":"2022-07-13T13:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:49:30+00:00","articleBody":"    Allez Bardet. Comme disait ma grand-m\u00e8re, au gras-double, je dis non, au Granon je double (les favoris).    Miam, croqu\u00e9         Apr\u00e8s le grand-p\u00e8re de Dr\u00e9sienne, la grand-m\u00e8re inspir\u00e9e. On appr\u00e9cie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T13:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:48:53+00:00","articleBody":"    elle est longue la descente apres le Galibier ? ont ils du plat avant d'attaquer la mont\u00e9e finale ? va t il y avoir des regroupements dans le peloton ?    coincoin         Une longue descente de 25 \u00e0 30 kilom\u00e8tres avant d\u2019attaquer quelques kilom\u00e8tres de plat jusqu\u2019\u00e0 la mont\u00e9e du Granon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T13:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:47:16+00:00","articleBody":"    Alors un GIF de BAGARRE \u00e0 la place du JSUL ! C'est beau ! Merci.    kopiste          Il est de circonstance, c\u2019est vrai. Le duel Pogacar-Vingegaard ne fait que commencer.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T13:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:46:34+00:00","articleBody":"    merci la Jumbo Visma de tout faire p\u00e9ter !    15 ans de frustrations         Pour tout faire p\u00e9ter, ils ont bien fait tout p\u00e9t\u00e9. Mais pour l\u2019instant, \u00e7a n\u2019a pas port\u00e9 ses fruits. A voir ce que Vingegaard peut faire aux c\u00f4t\u00e9s de Wout van Aert pour d\u00e9stabiliser Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T13:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:45:44+00:00","articleBody":"    J\u2019ose m\u00eame pas me faire de milk-shake tellement cette \u00e9tape est folle ! J\u2019ai peur de louper un truc\u2026     Cyclix         On n\u2019a m\u00eame pas le temps de vous placer un #JSUL, c\u2019est dire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T13:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:44:30+00:00","articleBody":"    une course \u00e9parpill\u00e9e fa\u00e7on puzzle, non?    tonton         Pas simple \u00e0 suivre en effet. Et visiblement avant tout pour la r\u00e9alisation...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022 en direct\u00a0: Jonas Vingegaard fait vaciller Tadej Pogacar et s\u2019empare du maillot jau...","dateModified":"2022-07-13T13:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html#575138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/13/tour-de-france-2022-suivez-la-11-etape-en-direct_6134635_3242.html","datePublished":"2022-07-13T13:44:02+00:00","articleBody":"     Adam Yates est pass\u00e9 avec trente secondes de retard sur le groupe maillot jaune au sommet. Le groupe Gaudu, avec Roglic, vient \u00e0 son tour de basculer dans la descente avec 1 minute et 52 secondes de retard sur Pogacar, Vingegaard et Bardet.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"35 secondes de retard pour Yates","dateModified":"2022-07-13T13:45:29+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/2536b89_49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-49989e0d48644eb09ef1059ef2e0d217-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/14/19-12">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Si la préparation de la finale de la Ligue des champions n’est pas en cause, l’enquête du « Monde » montre des failles dans la gestion sécuritaire de la soirée par la Préfecture de police.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Sport       Sécurité             Incidents au Stade de France le 28 mai : autopsie d’un fiasco sécuritaire      Si la préparation de la finale de la Ligue des champions n’est pas en cause, l’enquête du « Monde » montre des failles dans la gestion sécuritaire de la soirée par la Préfecture de police.          Par Antoine Albertini         Publié hier à 07h00, mis à jour à 06h19    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des personnes tentent d’escalader les grilles à l’extérieur du stade, lors de la finale de la Ligue des champions de l’UEFA, au Stade de France, à Saint-Denis, le 28 mai 2022.  PA PHOTOS/ABC/ANDIA.FR / DAVY ADAM               Qui s’en souvient ? Dans la nuit du 12 au 13 mai 2013, alors que le PSG célèbre sa victoire au championnat de France à Paris, des centaines d’émeutiers gâchent la fête et provoquent des violences place du Trocadéro, près de la tour Eiffel et sur les Champs-Elysées. « Manque d’anticipation », « désastre sécuritaire », « image de la France écornée »…  Neuf ans plus tard, au lendemain de la finale de Ligue des Champions du 28 mai, à Paris, entre le Real Madrid et Liverpool (1-0), le préfet de police Didier Lallement suscite peu ou prou les mêmes critiques que son lointain prédécesseur, Bernard Boucault.          Neuf ans plus tard, la Préfecture de police se défend peu ou prou dans les mêmes termes : « Nous avons été confrontés à quelque chose d’absolument inédit, avance un cadre de l’institution. Un enchaînement de causes imprévisibles ne nous a pas permis de mettre en échec l’ensemble des problématiques, survenues dans un temps très court. »                           Lire aussi :  Incidents au Stade de France : Anne Hidalgo parle de « honte pour notre pays », Emmanuel Macron renouvelle sa « confiance » en Gérald Darmanin et Didier Lallement                 Au-delà des accusations d’amateurisme et des joutes politiciennes, difficile de reprocher à la PP un défaut dans la préparation de l’événement, décidé et organisé à la hâte, en trois mois au lieu de dix-huit, après l’invasion de l’Ukraine par la Russie (la rencontre devait se dérouler à Saint-Pétersbourg). Quelque 1 680 agents de sécurité, 6 800 policiers et gendarmes, dont 1 300 aux abords du Stade de France : le dispositif prévu ne témoigne d’« aucune intention de minimisation des enjeux sécuritaires autour de ce match de renommée internationale », comme l’a souligné le rapport de la délégation interministérielle aux grands événements sportifs, piloté par l’ancien préfet de police de Paris (de 2015 à 2017) Michel Cadot, et rendu public le 10 juin. Si la Préfecture de police a péché, c’est plutôt par manque de souplesse. D’imagination, peut-être, dans une matière – le maintien de l’ordre – qui demande bien plus de créativité qu’il n’y paraît.          Seize réunions de préparation          Rien à dire côté préparation, donc. Avant le match, seize réunions ont eu lieu pour évoquer l’ensemble des aspects de la rencontre, depuis le stationnement jusqu’à la signalétique. Dont une dizaine sous l’égide de Didier Lallement ou de son directeur de cabinet, David Clavière, sans compter les briefings techniques avec la direction de l’ordre public et de la circulation de la préfecture de police, la Fédération française de football (FFF), les représentants des organismes de transport, RATP et SNCF notamment. Acheminement et préfiltrage des spectateurs, positionnement des forces de sécurité, tout a été passé en revue. Non sans anicroches, parfois.          Il vous reste 74.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/13/incidents-au-stade-de-france-le-28-mai-2022-autopsie-d-un-fiasco-securitaire_6134586_3242.html"},"headline":"Incidents au Stade de France le 28\u00a0mai\u00a0: autopsie d\u2019un fiasco s\u00e9curitaire","dateCreated":"2022-07-13T07:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-13T07:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-14T06:19:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","S\u00e9curit\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Si la pr\u00e9paration de la finale de la Ligue des champions n\u2019est pas en cause, l\u2019enqu\u00eate du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb montre des failles dans la gestion s\u00e9curitaire de la soir\u00e9e par la Pr\u00e9fecture de police.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/199/0/2803/1401/1342/671/60/0/dc0604e_1657650426494-677d33a-1657634753413-andia-abc-812049-012-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-13">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Plus que le résultat de la finale de la Ligue des champions, ce samedi 28 mai, ce sont les scènes de chaos observées à Saint-Denis qui auront marqué les esprits.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                 Football       Police et justice         Les incidents au Stade de France et la chronologie d’une organisation qui a viré au chaos   Par Clément Martel (avec Antoine Albertini, Eric Béziat et Nicolas Lepeltier)   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 17h47     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitPlus que le résultat de la finale de la Ligue des champions, ce samedi 28 mai, ce sont les scènes de chaos observées à Saint-Denis qui auront marqué les esprits.         Des supporteurs refoulés à coups de gaz lacrymogène, d’autres détroussés, un coup d’envoi repoussé de plus d’une demi-heure et une polémique à l’écho international. La finale de l’édition 2022 de la Ligue des champions, samedi 28 mai, n’a pas été la « fête du football » espérée. Plus que le résultat – victoire du Real Madrid face à Liverpool (1-0) –, ce sont les scènes de chaos observées aux abords du Stade de France, à Saint-Denis, qui ont marqué les esprits, analysées dans le détail au fil de semaines d’auditions par les sénateurs, qui ont rendu  leurs conclusions, mercredi 13 juillet.          Retour quelques mois en arrière. L’invasion de l’Ukraine par la Russie, à l’aube du 24 février, pousse l’Union des associations européennes de football (UEFA) à délocaliser la finale de Saint-Pétersbourg. Lorsque l’UEFA annonce, le 25 février, que le Stade de France est choisi, on pavoise à Paris. Ce choix, « la solution idéale », selon le directeur général de l’UEFA Events SA, Martin Kallen, qui recherchait un stade suffisamment grand, disponible et dans une ville habituée aux grands événements sportifs, est l’occasion de montrer le savoir-faire tricolore.          A la différence de plusieurs pays – dont le Royaume-Uni, au lobbying appuyé –, la France, qui assure alors la présidence du Conseil de l’Union européenne, n’a pas fait acte de candidature. Ni la Fédération française de football (FFF) ni le Stade de France n’ont été prévenus de l’intention de rapatrier la finale à Saint-Denis. Ils l’apprendront quelques heures avant l’officialisation. Seul l’Elysée est mis dans la confidence, la veille, quand le patron de l’UEFA, Aleksander Ceferin, expose le projet au président de la République.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France le 28 mai : autopsie d’un fiasco sécuritaire                 « Ni des novices ni des amateurs »          « Dans l’urgence qui était la sienne, l’UEFA a estimé que la France et la FFF donnaient les garanties nécessaires pour accueillir un événement d’une telle ampleur », justifie Philippe Diallo, vice-président de la FFF, lors de son audition au Sénat, le 9 juin. Déjà hôte de la finale de la Ligue des champions en 2006 et de la finale de l’Euro 2016, le Stade de France a l’habitude de recevoir les grandes affiches internationales et n’a dû déplorer, jusqu’alors, que deux graves incidents : lors de France-Algérie en 2001, quand le match a dû être arrêté à la suite de l’envahissement du terrain par des supporteurs, et le 13 novembre 2015, quand deux terroristes se sont fait exploser en marge d’un France-Allemagne. « En matière de grandes rencontres, nous ne sommes ni des novices ni des amateurs », poursuit Philippe Diallo. Comment expliquer, alors, les « incidents déplorables » – selon ses propres mots – observés le soir de la finale ?          Il vous reste 71.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/07/13/incidents-au-stade-de-france-du-24-fevrier-au-28-mai-chronologie-d-une-soiree-qui-a-vire-au-chaos_6134582_1616938.html"},"headline":"Les incidents au Stade de France et la chronologie d\u2019une organisation qui a\u00a0vir\u00e9 au chaos","dateCreated":"2022-07-13T06:00:37+02:00","datePublished":"2022-07-13T06:00:37+02:00","dateModified":"2022-07-13T17:47:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Sport","Football","Ligue des champions"],"description":"Plus que le r\u00e9sultat de la finale de la Ligue des champions, ce samedi 28 mai, ce sont les sc\u00e8nes de chaos observ\u00e9es \u00e0 Saint-Denis qui auront marqu\u00e9 les esprits.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"avec Antoine Albertini, Eric B\u00e9ziat et Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/aee0bc7_582cf9890e1f4dd585ab409536fd7fa8-582cf9890e1f4dd585ab409536fd7fa8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-14">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ L’Allemagne est venue à bout de l’Espagne mardi (2-0), alors que le Danemark a battu la Finlande. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Football       Euro féminin de football 2022         Euro de football 2022 : rencontre décisive, avenir incertain et défaite historique   Chronique        Valentin Baudry        L’Allemagne est venue à bout de l’Espagne mardi (2-0), alors que le Danemark a battu la Finlande. Retrouvez chaque matin l’actualité de la 13ᵉ édition de l’Euro féminin de football.   Publié hier à 05h46, mis à jour hier à 08h26    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A l’affiche : Suède-Suisse                           La Suède et les Pays-Bas ont conclu leur première rencontre de l’Euro sur un match nul (1-1), samedi 9 juillet à Sheffield.  DANIEL MIHAILESCU / AFP                 Loin des paillettes et des joueuses stars, cette rencontre du groupe C pourrait pourtant être un des tournants de cet Euro. La Suède, deuxième nation mondiale au classement FIFA, a trébuché lors de son premier match sur les Pays-Bas, l’équipe tenante du titre (1-1). Rien d’alarmant, si ce n’est que finir en deuxième position du groupe C promet à l’équipe concernée de rencontrer les vainqueures du groupe D : c’est-à-dire très probablement les Françaises, des adversaires redoutées par les cadors européens.              Mais les cartes ont été rebattues. Les deux autres équipes du groupe, la Suisse et le Portugal, se sont neutralisées (2-2) samedi 9 juillet, laissant les quatre sélections à égalité de points.            Fortes de leur collectif plus que de leurs individualités, les Helvètes seront à la peine face aux Scandinaves ce mercredi, puisqu’une épidémie de gastro-entérite touche depuis dimanche leur formation. En tout, « huit joueuses de l’équipe nationale et onze membres du staff ont été isolés de l’équipe », annonçait lundi l’Association suisse de football. Une joueuse supplémentaire a été diagnostiquée mardi.            Ce coup du sort pourrait profiter aux Blågult (« Bleu et Jaune », en suédois), puisque trois des Suissesses malades avaient participé à la rencontre face aux Portugaises (Rahel Kiwic, Sandrine Mauron, Eseosa Aigbogun). Lourde défaite à venir ou miracle suisse : rendez-vous à 18 heures au Bramall Lane de Sheffield.              Plus tard dans la journée (21 heures), les Néerlandaises affronteront la Seleção, Petit Poucet du groupe C.            Euro star : Jill Roord                           Face à la Suède samedi 9 juillet, la milieu néerlandaise Jill Roord a brillé, puis marqué, permettant aux Pays-Bas de décrocher le match nul (1-1).  FRANCK FIFE / AFP                 Joueuse de l’ombre de la sélection des Pays-Bas, Jill Roord (25 ans) sait briller quand son équipe en a le plus besoin. Lors de l’entrée en lice de son pays dans la Coupe du monde 2019 en France, elle sauvait son équipe dans le temps additionnel d’un but salvateur face à la Nouvelle-Zélande (1-0). Comme pour prouver que c’est son talent et non la chance qui l’aidait, la joueuse du VfL Wolfsburg a réitéré l’exploit samedi 9 juillet pour l’entrée des siennes dans l’Euro, inscrivant le but de l’égalisation face à la Suède (1-1).            La no 6 batave pourrait être la clé du collectif néerlandais face au Portugal mercredi, étant capable de prendre les devants, l’aile gauche de l’attaque, ou de construire le jeu en retrait. Effacée, Jill Roord aidera les attaquantes stars de son équipe à rayonner (Vivianne Miedema et Lieke Martens), sans trahir ce qu’elle est : une milieu qui marque autant des buts que les esprits.            Coin de ciel bleu : des Bordelaises dans l’incertitude                           Ella Pallis (ici à droite) à l’entraînement face à Melvine Malard, au camp de base des Bleues, à Ashby-de-la-Zouch (Angleterre), lors de l’Euro 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Après la confirmation, le 5 juillet, de la rétrogradation en National 1 des Girondins de Bordeaux par la DNCG (direction nationale du contrôle de gestion), la section féminine du club semble également en grand danger.              Le club au scapulaire, 6e de la dernière saison de championnat, a vu son effectif se réduire progressivement depuis juin. Eve Périsset (37 sélections) et Charlotte Bilbault (45 sélections), appelées toutes deux par Corinne Diacre pour l’Euro, ont été transférées à Chelsea et Montpellier avant de rejoindre la sélection. Claire Lavogez (35 sélections), Laëtitia Philippe (4 sélections) et Inès Jaurena (4 sélections), hors du rassemblement des Bleues, mais précédemment internationales, ont elles aussi quitté les rives de la Garonne.                             Lire aussi :  Football : à Bordeaux, la chute des Girondins s’annonce « lourde de conséquences »                   Des Girondines présentes actuellement en équipe de France pour l’Euro, il ne reste plus que Mylène Chavas (1 sélection) et Ella Palis (4 sélections), deux jeunes joueuses qui pourraient à leur tour être remerciées par le club bordelais.            Reprise de volée : pour la Norvège, des lendemains difficiles            « Tout le monde est dévasté après notre match. Je me sens vraiment mal pour les joueuses d’avoir été battues huit buts à rien. »            Ces mots sont ceux de Martin Sjögren, l’entraîneur suédois de la sélection norvégienne, qui, désolé après la défaite lundi soir de ses joueuses face à l’Angleterre, a tenu à se présenter en conférence de presse.              Au lendemain de la plus large défaite de l’histoire des « Sauterelles », les chroniques et les éditos norvégiens n’étaient pas tendres avec le tacticien, en poste depuis 2016. « Les joueuses ont été jetées sous un bus », déplore VG (Verdens Gang). « Pourquoi n’a-t-il pas bougé du banc ? », s’étonne le quotidien Dagbladet, qui relève l’absence de changement en première période, au sein d’une équipe scandinave anéantie par les six buts encaissés en quarante-cinq minutes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin 2022 : « J’ai du pouvoir, mais je ne prends pas les décisions », estime l’attaquante norvégienne Ada Hegerberg                   Alors que les appels à la démission se multiplient en Norvège, Martin Sjögren refuse de jeter l’éponge : « Je ne suis pas du genre à partir au cœur de la tempête. Je n’ai ni pensé ni imaginé me retirer de ma mission. Ce serait très lâche de ma part. » La Norvège, 3e du groupe A, jouera sa qualification en quarts de finale face à l’Autriche (2e) le 15 juillet.            Dans le rétro : l’Allemagne passe en quarts, le Danemark y croit encore            Les Danoises, tout comme les Finlandaises, avaient perdu leur premier match au sein du groupe B. Pour garder un espoir d’accéder aux quarts de finale, une victoire s’imposait donc pour les deux équipes. Le Danemark a longtemps dominé, mais n’est parvenu à concrétiser qu’à la 72e minute, pour s’imposer finalement sur le score étriqué de 1-0. La qualification pour les quarts de finale se jouera contre l’Espagne lors du dernier match de cette phase de groupes, samedi.              En soirée, les Allemandes se sont défaites avec autorité (2-0) des Espagnoles, qui figurent parmi les favorites de la compétition. La Frauen-Nationalmannschaft a fait preuve d’un réalisme clinique pour s’imposer grâce à des buts de Klara Bühl (3e minute) et d’Alexandra Popp peu avant la mi-temps. Grâce à cette victoire, l’Allemagne a assuré sa qualification pour les quarts de finale et la première place du groupe B, qui lui évite de croiser la route des Anglaises avant une éventuelle finale.                   Valentin Baudry          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/07/13/euro-de-football-2022-rencontre-decisive-avenir-incertain-et-defaite-historique_6134575_1616938.html"},"headline":"Euro de football 2022\u00a0: rencontre d\u00e9cisive, avenir incertain et d\u00e9faite historique","dateCreated":"2022-07-13T05:46:55+02:00","datePublished":"2022-07-13T05:46:55+02:00","dateModified":"2022-07-13T08:26:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Euro f\u00e9minin de football 2022","Football","Sport"],"description":"L\u2019Allemagne est venue \u00e0 bout de l\u2019Espagne mardi (2-0), alors que le Danemark a battu la Finlande. Retrouvez chaque matin l\u2019actualit\u00e9 de la 13\u1d49 \u00e9dition de l\u2019Euro f\u00e9minin de football.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin Baudry"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/09/377/0/4524/2262/1342/671/60/0/0c985a9_5670033-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-15">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Sport       Tour de France 2022         Tour de France 2022 : boulimie de cols, « cannibale » et fondue estivale   Chronique   Collectif    Entre l’étape du jour, nos pronostics, le carnet de bord de nos envoyés spéciaux et un œil dans le rétro, retrouvez chaque matin l’actualité de la 109e édition de la Grande Boucle.   Publié hier à 05h46, mis à jour hier à 11h11    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’étape du jour : Albertville - col du Granon Serre-Chevalier (151,7 kilomètres)            « Aucun prétendant au maillot jaune ne peut rater ce rendez-vous. » Ces mots prononcés par Christian Prudhomme au moment de la révélation du parcours prennent tout leur sens au regard du profil de cette étape alpestre. Sans doute déjà éprouvés par les deux premières difficultés franchies, les lacets de Montvernier (3,4 km à 8,2 %) et le col du Télégraphe (11,9 km à 7,1 %), les coureurs affronteront, ensuite, deux cols répertoriés hors catégorie.            Le premier, le mythique Galibier (17,7 km à 6,9 %) – point culminant de cette édition 2022 (2 642 m) – sera accompagné d’un autre gros morceau : le col du Granon Serre-Chevalier et ses 11,3 km à 9,2 %. « Il n’y a aucun moment où l’on peut se reposer. C’est une pente très régulière, avec des endroits à plus de 10 % », se rappelle l’ancien coureur professionnel (de 1985 à 1997) François Lemarchand. Si l’on analyse ce col kilomètre par kilomètre, les moyennes de la pente se situent toutes entre 8,2 % et 10,8 %. Alléchant.                             Lire aussi :  Tour de France 2022 : Tadej Pogacar toujours en jaune, à l’issue d’une étape mouvementée                   Les pronos                LA RAISON            Le « cannibale » Tadej Pogacar dispose d’une parfaite première occasion pour tuer le suspense dans cette Grande Boucle. La difficulté de l’enchaînement des cols du Galibier et du Granon devrait lui plaire et l’inciter à faire travailler son équipe – enfin, ce qu’il en reste – pour anesthésier les tentatives d’échappée. Déjà vainqueur au sommet du Grand Colombier et de la planche des Belles-Filles en 2020, puis du Soulan col du Portet et de Luz-Ardiden en 2021, le Slovène ajouterait une ligne de prestige à son tableau de chasse.                LE CŒUR            Qui d’autre que Jonas Vingegaard pour jouer un mauvais tour à « Pogi » et relancer la Grande Boucle ? Depuis la poisse de Primoz Roglic sur les pavés du Nord (5e étape), le grimpeur danois est le patron d’une armada Jumbo-Visma prête à tout pour chasser Pogacar de son trône. Mais pour le moment, ça ronronne. Dauphin du Slovène en 2021, Vingegaard compte 39 secondes de retard sur le leader d’UAE. Et s’il s’en allait l’attaquer sur les pentes du Granon pour conserver un semblant de suspense sur ce Tour ?            La décla             « C’est un peu dommage, la police est censée sécuriser la course. Mais je devrais faire attention à ce que je dis sur ces manifestations »            Quinn Simmons a encore en tête la polémique née d’un échange de tweets, qui lui a valu une suspension de son équipe en 2020. Alors quand des journalistes lui apprennent que la 10e étape du Tour a été perturbée par des militants écologistes, le coureur américain de la Trek-Segafredo aux sympathies trumpistes a décidé de s’en tenir aux faits. De toute évidence, il a retenu la leçon.            Détour du Tour            Qu’est-ce qui réunit Jacques Chirac, Yves Duteil, Michel Drucker, Bernard Hinault et 41 996 Mauriennais ? L’Aura, la plus grande œuvre collective du monde, inaugurée en 2007 sur les flancs de Sainte-Marie-de-Cuines (Savoie). Une œuvre en forme de « C » composée de 42 000 bouts d’aluminium (soit autant que les habitants de la Maurienne au début des travaux) signés par chacun des participants.              Les coureurs du peloton pourront l’observer de loin après cinquante kilomètres de course, depuis les dix-huit lacets de Montvernier. Un tracé impressionnant, sorte de mini-Alpe-d’Huez de deuxième catégorie et première difficulté du jour, « star du prochain parcours », comme l’annonçait Christian Prudhomme en 2015. Romain Bardet avait alors remporté l’étape à Saint-Jean-de-Maurienne. Et si c’était le jour de gloire d’un autre Français ?            Dans le rétro            Le Granon n’a peut-être été jusqu’ici escaladé qu’une seule fois, mais cela suffit pour gagner une place dans l’histoire du Tour. Ce 20 juillet 1986, Bernard Hinault porte le maillot jaune pour le 78e et dernier jour dans sa carrière. Le Breton a promis à Greg Lemond de devenir le premier Américain en jaune à Paris, mais rien n’est très limpide dans l’équipe de La Vie claire.            Hinault joue sa carte personnelle et pense même tenir une 6e victoire. Mais depuis sa défaillance à Superbagnères, dans les Pyrénées, quatre jours plus tôt, il donne des signes de lassitude. Lâché dans l’Izoard, « le Blaireau » arrive au pied du Granon avec une grosse minute de retard sur Lemond et bien plus sur le futur vainqueur de l’étape, l’Espagnol Eduardo Chozas.              La suite vire au calvaire. Hinault est planté sur le bitume et a même envie de pleurer. « On aurait dit que mon sang charriait des épines », avouera-t-il plus tard. A l’arrivée, il a perdu le Tour. Lemond enfile le maillot jaune et ne le lâchera plus.                             

<article-nb="2022/07/14/19-16">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ « La saga Nike » (2/5). Au début des années 1970, le coureur Steve Prefontaine, ambassadeur de la marque, contribue à populariser le running. L’Américain, qui multiplie les records des Etats-Unis, arbore les vêtements de l’entreprise et prend la route des meetings d’athlétisme.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation             Toutes nos séries          L'odyssée de la chirurgie esthétique          La saga Nike          1822, les hiéroglyphes déchiffrés                                      David Madison/Getty Images                        Séries d'été       La saga Nike         Nike à la conquête du monde avec la démocratisation du jogging   Par Eric Collier et Anthony Hernandez   Publié hier à 05h45, mis à jour hier à 16h56     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Enquête« La saga Nike » (2/5). Au début des années 1970, le coureur Steve Prefontaine, ambassadeur de la marque, contribue à populariser le running. L’Américain, qui multiplie les records des Etats-Unis, arbore les vêtements de l’entreprise et prend la route des meetings d’athlétisme.         En décembre 1962, lorsqu’il se rend en Nouvelle-Zélande à l’invitation d’un entraîneur ami, Bill Bowerman, coach star de l’université de l’Oregon, n’en croit pas ses yeux. A Auckland, des gens de tous les âges gambadent dans les parcs, à petites foulées. Courir en ville, personne ne fait ça aux Etats-Unis ! C’est ringard, totalement inadapté dans un univers urbain où l’automobile occupe déjà tout l’espace. Son hôte insiste : « Tu devrais essayer, c’est excellent pour le cœur. » Quand le quinquagénaire se laisse convaincre, il est gagné par un sentiment désagréable : après quelques centaines de mètres, lui, l’ancien soldat, l’entraîneur de champions, est déjà à la peine. Tout le monde le dépasse, à l’exception d’un sympathique septuagénaire qui l’attend. Un mois plus tard, le voilà converti. Courir, c’est l’avenir. Et qui sait, les sneakers pourraient sortir des stades, toucher un large public.          De retour chez lui, Bowerman prend la plume. « Le jogging, c’est un peu plus que de la marche, explique-t-il dans un texte publié par l’Oregon Heart Foundation et par l’US National Bank of Portland. Commencez à courir sur une courte distance, puis augmentez-la peu à peu. Courez jusqu’à ce vous soyez à bout de souffle, puis marchez pour retrouver une respiration normale. Répétez l’effort jusqu’à ce que vous ayez parcouru deux ou trois kilomètres. » Il lance une invitation dans le journal local : « Dimanche, venez courir. » Près de 200 personnes se présentent, puis 300, puis 1 500. Il est débordé par ce succès, mais pas découragé.          Avec la collaboration d’un cardiologue, il rédige un livre truffé de conseils, Jogging (Grosset & Dunlap, 1967, non traduit). C’est un immense succès de librairie, un million d’exemplaires vendus, un manifeste en partie à l’origine de la mode du jogging, qui va emporter toute une partie de la jeunesse américaine. « On entendait parfois quelques insultes, mais on savait ce qu’on faisait. On avait l’impression d’aller dans le bon sens », se souvient Bill Rodgers, futur recordman du marathon.          Un ambassadeur à 5 000 dollars par an          Le phénomène a déjà pris une belle ampleur à Eugene (Oregon) quand débarque à l’université un jeune runner que l’on dit doué. Steve Prefontaine est né d’un père canadien et d’une mère allemande à Coos Bay, une petite ville côtière de l’Etat. C’est une boule d’énergie et de charisme, « un coureur de fond dans un corps de sprinteur », dit Steve Bence, l’un de ses anciens condisciples. Bill Bowerman rêve d’en faire un olympien, un médaillé à Munich, en 1972.          Il vous reste 76.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/07/13/nike-part-a-la-conquete-du-monde-avec-le-boom-du-jogging_6134573_3451060.html"},"headline":"Nike \u00e0 la conqu\u00eate du monde avec la d\u00e9mocratisation du jogging","dateCreated":"2022-07-13T05:45:07+02:00","datePublished":"2022-07-13T05:45:07+02:00","dateModified":"2022-07-13T16:56:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","La saga Nike"],"keywords":["La saga Nike","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Athl\u00e9tisme","Entreprises","\u00c9conomie","Sport"],"description":"\u00ab\u00a0La saga Nike\u00a0\u00bb (2\/5). Au d\u00e9but des ann\u00e9es 1970, le coureur Steve Prefontaine, ambassadeur de la marque, contribue \u00e0 populariser le running. L\u2019Am\u00e9ricain, qui multiplie les records des Etats-Unis, arbore les v\u00eatements de l\u2019entreprise et prend la route des meetings d\u2019athl\u00e9tisme.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Collier"}
,{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/c11c7f8_1657180668057-063-1330108236.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La saga Nike","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-saga-nike/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-17">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ La course a été interrompue pendant quelques minutes à cause de manifestants. Un peu plus tôt, le Covid-19 s’était rappelé au bon souvenir du peloton.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Tadej Pogacar toujours en jaune, à l’issue d’une étape mouvementée      La course a été interrompue pendant quelques minutes à cause de manifestants. Un peu plus tôt, le Covid-19 s’était rappelé au bon souvenir du peloton.          Par Aude Lasjaunias(Megève (Haute-Savoie), envoyée spéciale) et Alexandre Pedro(Megève (Haute-Savoie), envoyé spécial)         Publié le 12 juillet 2022 à 20h02, mis à jour hier à 00h01    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le maillot jaune Tadej Pogacar (à droite) et le reste du peloton ont du être patients lors de la 10e étape du Tour de France, neutralisée pendant douze minutes, des suites d’une action de militants écologistes, le 12 juillet.  MARCO BERTORELLO / AFP                 Ce mardi 12 juillet était annoncé comme une reprise en douceur pour le peloton du Tour de France après une journée de repos : un parcours court – 148 kilomètres – montagneux mais pas trop, de Morzine à Megève (Haute-Savoie). Bref, une petite mise en jambes avant d’entrer dans le dur, mercredi et jeudi, avec des arrivées au col de Granon et à l’Alpe-d’Huez. Pourtant, cette 10e étape a été du genre mouvementée, pas vraiment pour des raisons sportives.                             Revivez le direct de la 10e étape :  Magnus Cort Nielsen vainqueur à Megève, Tadej Pogacar toujours en jaune                   La journée a commencé par le retour d’une menace sanitaire que tout le monde pensait momentanément écartée après les résultats négatifs lundi des tests pratiqués par l’ensemble du peloton. Positif au Covid-19, l’Australien Luke Durbridge (BikeExchange) a dû quitter la course. Mais, surtout, le maillot jaune Tadej Pogacar a perdu un deuxième équipier, quatre jours après le Norvégien Vegard Stake Laengen : le Néo-Zélandais George Bennett.              Dans les rangs d’UAE Emirates, l’inquiétude monte d’autant plus que l’un des lieutenants du Slovène en montagne, Rafal Majka, est lui aussi positif au SARS-CoV-2. Pour l’heure, le Polonais a eu le feu vert pour continuer la course, mais « nous sommes conscients que [son] tableau clinique peut changer et nous suivons de près sa situation », a reconnu le médecin de la formation, Adrian Rotunno.            « On s’est arrêté, puis on a attendu »            Quelques heures plus tard, alors que le sport avait repris ses droits, la course a été neutralisée pendant douze minutes. La cause ? Un barrage formé par une demi-douzaine de personnes assises sur la chaussée à 38 kilomètres de l’arrivée. Derrière cette opération, le groupe écologiste Dernière rénovation, dont l’une des membres s’était attachée au filet du court Philippe-Chatrier lors de la demi-finale masculine de Roland-Garros entre Casper Ruud et Marin Cilic, au début de juin.            « C’était un peu surprenant. D’abord j’ai vu le premier fumigène et je me suis dit : “Ce n’est pas très intelligent sachant que c’est interdit.” Puis, quelques centaines de mètres plus loin, il y en avait beaucoup plus et on voyait à travers la fumée des véhicules arrêtés, relate le Belge Philippe Gilbert (Lotto-Soudal), douze Grande Boucle au compteur. Au début j’ai cru au pire, que quelqu’un s’était fait percuter par un véhicule. »              Antoine Duchesne lui non plus n’a pas bien compris ce qu’il se passait. « Ils nous ont dit à l’oreillette qu’il y avait des manifestants qui allaient arrêter l’étape. On n’a jamais vraiment trop su pourquoi. Donc on s’est arrêté, on s’est assuré de bien se ravitailler, puis on a attendu », explique le Canadien de la Groupama-FDJ.            Malgré cet arrêt intempestif, le Québécois soutient leurs revendications. « On voit avec les températures qui arrivent qu’on est dans une crise humanitaire. C’est important que des gens manifestent pour cela (…) Je pense qu’il faut qu’il y ait de plus en plus de choses comme ça pour s’assurer que tout le monde réalise. »            Le camarade de chambre de Thibaut Pinot reconnaît que la reprise de la course a un peu piqué les jambes. Il n’est pas le seul. « Tu cours pendant des heures, tu te prépares mentalement au final et tu dois t’arrêter. C’est dur, mais après on était tous dans la même situation », abonde l’Américain Quinn Simmons (Trek-Segafredo), membre du groupe de 24 à la poursuite de l’homme de tête, Alberto Bettiol (EF Education Easy Post). Dans le peloton à sept minutes, l’impayable Peter Sagan (Total Direct Energie) passait une tête dans la voiture de son directeur sportif pour regarder la course, déjà redémarrée à l’avant.            Pogacar sauve son maillot pour 11 secondes            Avec tout ça, on en oublierait presque que sur l’altiport de Megève, Magnus Cort Nielsen (EF Education Post) a devancé d’un bout de boyau l’Australien Nick Schultz (BikeExchange). Le sprinteur devenu baroudeur avec les années signe la deuxième victoire d’étape de sa carrière sur le Tour après celle à Carcassonne, en 2018, déjà par une chaleur écrasante. Le dérèglement climatique réussit plutôt bien au Danois.              « Magnus a mis tant d’énergie dans ce Tour. C’était une super journée pour nous. L’équipe avait besoin de celle-là », a salué son coéquipier Neilson Powless. Comme à son habitude, Cort Nielsen avait senti la bonne échappée, celle formée une soixantaine de kilomètres après le départ. Depuis Copenhague, le courageux a parcouru près de 620 bornes en tête de la course.            Tadej Pogacar, lui aussi, a livré un petit numéro pour garder son maillot jaune. Dans un peloton pointé à neuf minutes des échappées avant la montée finale, le Slovène a accéléré, piquant un sprint dans les derniers mètres. Vingtième de l’étape, à 8 min 54 de Magnus Cort Nielsen, il sauve sa précieuse tunique de onze petites secondes face à l’Allemand Lennard Kämna. Et Philippe Gilbert de résumer : « C’était un peu limite pour lui, mais c’était beau. »            Alors que la chaleur s’installe sur la France, la journée de mercredi s’annonce bien plus difficile pour le peloton avec pour épilogue le col du Granon (11,3 km à 9,2 %), trente-six ans après son unique arrivée. Ce jour-là, un certain Bernard Hinault avait passé la dernière journée de sa carrière en jaune. Malgré l’ombre du Covid sur son équipe, Tadej Pogacar a bien l’intention de s’y accrocher encore, et pourquoi pas d’assommer la course.                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage : Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage : Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu : « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage : Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait : Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeAnalyse : Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs : Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Aude Lasjaunias(Megève (Haute-Savoie), envoyée spéciale) et  Alexandre Pedro(Megève (Haute-Savoie), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/12/tour-de-france-2022-tadej-pogacar-toujours-en-jaune-a-l-issue-d-une-etape-mouvementee_6134544_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar toujours en jaune, \u00e0\u00a0l\u2019issue d\u2019une \u00e9tape mouvement\u00e9e","dateCreated":"2022-07-12T20:02:29+02:00","datePublished":"2022-07-12T20:02:29+02:00","dateModified":"2022-07-13T00:01:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"description":"La course a \u00e9t\u00e9 interrompue pendant quelques minutes \u00e0 cause de manifestants. Un peu plus t\u00f4t, le Covid-19 s\u2019\u00e9tait rappel\u00e9 au bon souvenir du peloton.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Meg\u00e8ve (Haute-Savoie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Meg\u00e8ve (Haute-Savoie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/292/0/5000/2500/1342/671/60/0/b41d212_5688368-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-18">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Samedi 9 juillet, le footballeur était à Turin pour signer avec la Juventus, le club de ses flamboyants débuts.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                      M le mag        Actu         Paul Pogba de retour à Turin, c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Samedi 9 juillet, le footballeur était à Turin pour signer avec la Juventus, le club de ses flamboyants débuts.   Publié le 12 juillet 2022 à 17h09    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Paul Pogba arrive à Turin, le 9 juillet.  STEFANO GUIDI/GETTY IMAGES                 Rejoué            He is back. Ou plutôt è tornato. Le week-end dernier, Paul Pogba a fait son retour à la Juventus de Turin, le club qui l’a vu percer au plus haut niveau, entre 2012 et 2016. Après six ans à Manchester United, le milieu de terrain des Bleus espère relancer sa carrière en Italie. A 28 ans, en a-t-il les moyens ? Est-il encore un grand joueur, capable de faire la différence sur le terrain, ou est-il désormais une simple vedette plus à l’aise à la ville et sur les réseaux sociaux ? Seule certitude : face aux dizaines de tifosi turinois venus l’accueillir comme une rockstar, Pogba était parfaitement à son aise.            Capillotracté            Débarqué sur place dans une massive et immaculée Jeep (la marque américaine, propriété du groupe Fiat Chrysler, est sponsor maillot de la Juventus), Paul Pogba a ainsi offert de longues minutes de poses spectaculaires et de pouces levés à ses supporteurs. En retour, ceux-ci ont pu constater que, malgré les années écoulées, le joueur n’avait renoncé ni aux aventures capillaires ni aux sourcils coupés à la façon du rappeur Big Daddy Kane, inventeur de ce gimmick stylistique dans les années 1980.                              Lire aussi   Dr. Dre, Snoop Dogg, Eminem, Mary J. Blige et Kendrick Lamar superstars du Super Bowl, c’est peut-être un détail pour vous…                   Autoréférencé            De façon plus étonnante, ils ont également pu remarquer que Pogba portait ce jour-là un polo en coton piqué d’un genre bien particulier. Blanc à manches longues et doté d’un col chemise, celui-ci est semblable en tout point au mythique polo de la marque italienne G. Inglese arboré en son temps par Gianni Agnelli, légendaire propriétaire de Fiat et donc de la Juventus. Alors, hasard total ou subtile stratégie de séduction ? Pendant que l’on cherche la réponse, au moins, on ne pense pas à ce maillot de bain porté au-dessous.            Cadré            Pour filmer l’événement, le club turinois avait dépêché un cadreur maison, entièrement vêtu aux couleurs du club : pantalon cinq poches noir, polo blanc à bandes noires… La Juventus arbore les deux couleurs depuis 1903. Fondé en 1897, le club turinois avait, dans un premier temps, porté des maillots roses. Mais, constatant que ceux-ci se délavaient avec le temps, les dirigeants ont profité d’un contact en Angleterre pour y commander des maillots noir et blanc semblables à ceux portés par l’équipe de Notts County. Depuis, les Bianconeri n’ont plus jamais changé.            Biaisé            Enfin, comment ne pas saluer ici ce supporteur de la Juventus accroché au bras de Paul Pogba, tout comme le cousin éméché qui se pend à celui de la mariée au moment le plus crucial de la cérémonie ? La casquette de travers, les lunettes de travers, la sacoche de travers, le short de travers, le jeune homme ponctue sa pose d’un geste de doigts dont le sens interroge forcément. S’agit-il du V de la victoire, du signe de paix très répandu en Asie, du bonjour des motards, ou du V sign utilisé comme un doigt d’honneur par les Anglo-Saxons ? Sans doute ne le sait-il pas lui-même.                             Lire aussi :  Plus de bisou sur le podium du Tour de France, c’est peut-être un détail pour vous…                          Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                              6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleures boîtes de rangement alimentaire          6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine          Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/07/12/paul-pogba-de-retour-a-turin-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6134515_4500055.html"},"headline":"Paul Pogba de retour \u00e0 Turin, c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-07-12T17:09:15+02:00","datePublished":"2022-07-12T17:09:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Actu"],"keywords":["Sport","Football","M le mag","Actu","Chroniques"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Samedi 9\u00a0juillet, le footballeur \u00e9tait \u00e0 Turin pour signer avec la Juventus, le club de ses flamboyants d\u00e9buts.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/11/125/0/1500/750/1342/671/60/0/cd21388_209045-3282398.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Actu","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-19">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Après le retrait du rouleur Vegard Stake Laengen, le maillot jaune est privé d’un de ses lieutenants en montagne. L’Australien Luke Durbridge a quitté la course pour la même raison.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : George Bennett positif au Covid-19, Tadej Pogacar perd encore un équipier      Après le retrait du rouleur Vegard Stake Laengen, le maillot jaune est privé d’un de ses lieutenants en montagne. L’Australien Luke Durbridge a quitté la course pour la même raison.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Megève (Haute-Savoie) )         Publié le 12 juillet 2022 à 14h08 - Mis à jour le 12 juillet 2022 à 15h20    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Néo-Zélandais George Bennett mène le peloton avec ses coéquipiers de la formation UAE Emirates sur la route de la 10e étape du Tour de France, entre Aigle et Châtel, le 10 juillet 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 « Le Covid peut tout ruiner sur le Tour », déclarait Tadej Pogacar après l’arrivée de la 8e étape, samedi 9 juillet à Lausanne. Le Slovène avait des raisons d’être inquiet. Coéquipier du double tenant du titre, George Bennett a dû quitter ce Tour de France 2022 après un test positif au Covid-19, a annoncé la formation UAE avant le départ de la 10e étape, mardi 12 juillet, à Morzine (Haute-Savoie).            « Lundi soir, George a présenté certains symptômes et, selon notre protocole, il a été testé [avec] un résultat positif. Par conséquent, il ne prendra pas le départ [ce mardi] », a fait savoir Adrian Rotunno, directeur médical de l’équipe.            Sadly our rider @georgenbennett tested positive for Covid-19 and will not continue today in the #TDF2022.


<article-nb="2022/07/14/19-20">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Au lendemain de la deuxième journée de repos, le peloton a repris la route avec la 10ᵉ étape entre Morzine-Portes du soleil et Megève. Les manifestants ont voulu alerter sur le dérèglement climatique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤     kopiste de tjrs          Quand c’est demandé comme ça, comment refuser ?                                        Le programme       Live  animé par Denis Ménétrier et Arthur Verdelet          Bienvenue dans ce direct consacré à la 10e étape du Tour de France 2022, 109e édition.         Quoi ? Une étape assez courte (148,1 kilomètres), au lendemain du deuxième jour de repos, avec une arrivée marquée par un col de deuxième catégorie, la longue montée (19,2 kilomètres) vers l’altiport de Megève.         Où ? Le peloton va sillonner les routes de Haute-Savoie depuis le départ de Morzine jusqu’à l’arrivée à Megève. Un court passage sur les bords du lac Léman est prévu, les coureurs passant du côté de Thonon-les-Bains.         Quand ? Le départ réel a été donné à 13 h 40 et l’arrivée devrait être jugée aux alentours de 17 h 07, si les coureurs filent à 43 km/h de moyenne.         Sur quelle chaîne ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime le live ? Denis Ménétrier et Arthur Verdelet, des cimes d’Austerlitz, avec Aude Lasjaunias et Alexandre Pedro sur les routes du Tour.         Quel est le classement général ?         1. Tadej Pogacar (UAE Team Emirates)         2. Jonas Vingegaard (Jumbo-Visma), à 39 s         3. Geraint Thomas (Ineos Grenadiers), à 1 min 17 s         4. Adam Yates (Ineos Grenadiers), à 1 min 25 s         5. David Gaudu (Groupama-FDJ), à 1 min 38 s         6. Romain Bardet (Team DSM), à 1 min 39 s         7. Thomas Pidcock (Ineos Grenadiers), à 1 min 46 s         8. Enric Mas (Movistar Team), à 1 min 50 s         9. Neilson Powless (EF Education - EasyPost), à 1 min 55 s         10. Nairo Quintana (Arkéa-Samsic), à 2 min 13 s         Qui porte les maillots distinctifs ?         Maillot jaune : Tadej Pogacar         Maillot vert (classement par points) : Wout van Aert (Jumbo-Visma)         Maillot à pois (meilleur grimpeur) : Simon Geschke (Cofidis)         Maillot blanc (meilleur jeune) : Tadej Pogacar         Ce dont on ne parlera pas ?         Tequila et mezcal, le duo gagnant du Mexique         A lire en attendant         Aucun coureur positif au Covid-19, mais le peloton redoute que le virus « ruine » la course         Le grand numéro de Bob Jungels, le sursaut d’orgueil de Thibaut Pinot         Le Covid-19 force Guillaume Martin à quitter le Tour de France         Entre engueulades, polémiques et échappées, le prix de la combativité anime aussi la course         Le Centre mondial du cyclisme, rampe de lancement des coureurs de pays émergents                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","coverageStartTime":"2022-07-12T16:17:32+00:00","coverageEndTime":"2022-07-12T16:20:03+00:00","headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","description":"Au lendemain de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de repos, le peloton a repris la route avec la 10\u1d49\u00a0\u00e9tape entre Morzine-Portes du soleil et Meg\u00e8ve. Les manifestants ont voulu alerter sur le d\u00e9r\u00e8glement climatique.","articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Sport","Cyclisme","Tour de France 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Denis Ménétrier et Arthur Verdelet"},"about":{"@type":"Event","name":"Tour de France 2022 : Magnus Cort Nielsen vainqueur à Megève, Tadej Pogacar toujours en jaune","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Au lendemain de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e de repos, le peloton a repris la route avec la 10\u1d49\u00a0\u00e9tape entre Morzine-Portes du soleil et Meg\u00e8ve. Les manifestants ont voulu alerter sur le d\u00e9r\u00e8glement climatique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5616/3744/1342/894/3/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Denis Ménétrier et Arthur Verdelet"
,"startDate":"2022-07-12T16:17:32+00:00"
,"endDate":"2022-07-12T16:20:03+00:00"
         Le Danois Magnus Cort Nielsen c\u00e9l\u00e8bre son succ\u00e8s au terme de la 10e \u00e9tape du Tour de France 2022, le mardi 12 juillet 2022. ALEX BROADWAY \/ AFP          Le r\u00eave se poursuit pour Magnus Cort Nielsen. Le coureur danois de l\u2019\u00e9quipe EF Education-EasyPost l\u2019a emport\u00e9 mardi d\u2019un boyau au sprint face \u00e0 l\u2019Australien Nicholas Schultz (BikeExchange-Jayco) au sommet de l\u2019altiport de Meg\u00e8ve, th\u00e9\u00e2tre du final de la 10e \u00e9tape du Tour de France 2022. Celui qui a \u00e9t\u00e9 le maillot blanc \u00e0 pois rouges de meilleur grimpeur pendant sept jours, port\u00e9 par le d\u00e9part de la course dans son pays, a rappel\u00e9 \u00e0 tout le monde qu\u2019il est avant tout un puncheur arm\u00e9 d\u2019une belle pointe de vitesse. Luis Leon Sanchez (Bahrain-Victorious) compl\u00e8te de son c\u00f4t\u00e9 le podium apr\u00e8s avoir tent\u00e9 de s\u2019en aller dans les pentes les plus raides du final du jour.          Les trois hommes composant le podium faisaient partie d\u2019une \u00e9chapp\u00e9e de 25 coureurs partis au bout de 64 kilom\u00e8tres de bagarre avec le peloton. R\u00e9guli\u00e8rement secou\u00e9 par des attaques, le groupe de t\u00eate a d\u00fb cravacher derri\u00e8re l\u2019Italien Alberto Bettiol (EF Education-Easy Post), parti seul \u00e0 41 kilom\u00e8tres du terme. Pourtant bien lanc\u00e9, l\u2019Italien et le reste du peloton ont \u00e9t\u00e9 interrompus dans leur effort cinq kilom\u00e8tres plus tard par une neutralisation de la course li\u00e9e \u00e0 la manifestation de militants climatiques dispos\u00e9s sur la chauss\u00e9e, accompagn\u00e9s de fumig\u00e8nes rouges troublant la visibilit\u00e9. Apr\u00e8s douze minutes d\u2019arr\u00eat, les trois \u00e9chelons de la course ont repris leur chemin tour \u00e0 tour, repartant au gr\u00e9 des \u00e9carts en place au moment o\u00f9 est survenu cet \u00e9v\u00e8nement inattendu.          Apr\u00e8s avoir longtemps cru pouvoir rev\u00eatir le maillot jaune pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, l\u2019Allemand Lennard K\u00e4mna (Bora-Hansgrohe) n\u2019a pas pu dissimuler sa d\u00e9ception. Le grimpeur, 21e au g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 8m43s du leader au d\u00e9part de l\u2019\u00e9tape, a dans un premier temps profit\u00e9 du large \u00e9cart laiss\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9chapp\u00e9e par le peloton, mais a finalement \u00e9chou\u00e9 \u00e0 11 secondes de son but. Le coureur de 25 ans qui visait avant tout la victoire d\u2019\u00e9tape r\u00e9cup\u00e8re tout de m\u00eame une deuxi\u00e8me place provisoire au classement g\u00e9n\u00e9ral au terme de cette journ\u00e9e frustrante \u00e0 l\u2019avant de la course.          De plus en plus esseul\u00e9, Tadej Pogacar ne s\u2019inqui\u00e8te pas pour autant. En d\u00e9pit du \u00ab\u00a0stress\u00a0\u00bb g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par le forfait de George Bennett, second coureur de l\u2019\u00e9quipe UAE-Emirates \u00e0 quitter le Tour apr\u00e8s un test positif au Covid-19, et de l\u2019attitude peu rassurante de ses autres co\u00e9quipiers, le Slov\u00e8ne pointe un \u00ab\u00a0bon bilan\u00a0\u00bb au terme de cette 10e \u00e9tape. Le maillot jaune a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9 de peu en fin d\u2019\u00e9tape sans que l\u2019on sache si c\u2019\u00e9tait r\u00e9ellement l\u2019envie du jour, et le sprint du peloton remport\u00e9 par Pogacar a calm\u00e9 ses concurrents au classement g\u00e9n\u00e9ral. Les deux \u00e9tapes de haute montagne \u00e0 venir mercredi et jeudi s\u2019annoncent d\u00e9cisives pour la suite de ce Tour de France. Difficile de ne pas imaginer des tentatives d\u2019attaques des poursuivants du Slov\u00e8ne.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/4fa21bd_5688399-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Pogacar reste maillot jaune d\u2019un rien","dateModified":"2022-07-12T16:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#573027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T16:09:04+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis aujourd\u2019hui pour cette 10\u1d49 \u00e9tape bien mouvement\u00e9e. On aura tout eu, dont un final haletant et une victoire du sympathique moustachu Magnus Cort Nielsen. Demain, pr\u00e9parez-vous parce qu\u2019on s\u2019attaquera avec le peloton \u00e0 de la tr\u00e8s haute montagne avec une \u00e9tape entre Albertville et le col du Granon. On s\u2019attend \u00e9videmment \u00e0 une \u00e9tape tr\u00e8s agit\u00e9e, des attaques de partout pour aller chercher le maillot jaune Tadej Pogacar.          On se retrouve donc demain pour cette \u00e9tape. Encore merci, passez une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de cette journ\u00e9e de v\u00e9lo\u00a0!","dateModified":"2022-07-12T16:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#573007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T16:07:03+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019ordre\u00a0: Magnus Cort Nielsen, vainqueur de l\u2019\u00e9tape du jour, Alberto Bettiol, combatif du jour, Tadej Pogacar, maillot jaune et blanc, Simon Geschke, maillot \u00e0 pois et Wout van Aert, maillot vert.                Magnus Cort Nielsen a remport\u00e9 la 10e \u00e9tape du Tour de France entre Morzine et Meg\u00e8ve, le 12 juillet. THIBAULT CAMUS \/ AP                 Alberto Bettiol \u00e9lu coureur le plus combatif de la 10e \u00e9tape du Tour de France entre Morzine et Meg\u00e8ve, le 12 juillet. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 Le maillot jaune Tadej Pogacar \u00e0 l\u2019issue de la 10e \u00e9tape du Tour de France entre Morzine et Meg\u00e8ve, le 12 juillet. THIBAULT CAMUS \/ AP                 Le maillot blanc Tadej Pogacar \u00e0 l\u2019issue de la 10e \u00e9tape du Tour de France entre Morzine et Meg\u00e8ve, le 12 juillet. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 Le maillot \u00e0 pois Simon Geschke \u00e0 l\u2019issue de la 10e \u00e9tape du Tour de France entre Morzine et Meg\u00e8ve, le 12 juillet. THIBAULT CAMUS \/ AP                 Le maillot vert Wout van Aert \u00e0 l\u2019issue de la 10e \u00e9tape du Tour de France entre Morzine et Meg\u00e8ve, le 12 juillet. ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On termine par les clich\u00e9s des heureux du jour","dateModified":"2022-07-12T16:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:57:23+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0\u00c7a a bataill\u00e9 pendant une heure et demi, \u00e7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tranquille. Pas forc\u00e9ment une \u00e9tape de tout repos, avec la chaleur. Le plus important \u00e9tait de passer aujourd\u2019hui, et le plus important, \u00e7a sera demain et apr\u00e8s-demain. Mentalement, je n\u2019y \u00e9tais pas forc\u00e9ment aujourd\u2019hui parce que j\u2019avais les deux prochaines \u00e9tapes en t\u00eate.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de David Gaudu, qui a recul\u00e9 \u00e0 la 6\u1d49 place du g\u00e9n\u00e9ral","dateModified":"2022-07-12T15:57:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:54:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un gros d\u00e9part, une grosse \u00e9chapp\u00e9e devant. M\u00eame quand il [Tadej Pogacar] veut le l\u00e2cher [le maillot jaune], il n\u2019y arrive pas. Et ensuite, \u00e7a a \u00e9t\u00e9. Tout le monde a les yeux riv\u00e9s sur les deux prochaines \u00e9tapes.\u00a0\u00bb          Sur l\u2019interruption de la course\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai eu du mal \u00e0 y croire, j\u2019ai cru qu\u2019il y avait un train. Apr\u00e8s, on a compris. C\u2019\u00e9tait assez in\u00e9dit, parce que pour d\u00e9jouer la s\u00e9curit\u00e9 du Tour, il faut quand m\u00eame... C\u2019est un peu dommage pour la course et je pense que \u00e7a a pu fausser les choses devant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Romain Bardet","dateModified":"2022-07-12T15:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:52:15+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019issue de cette 10\u1d49 \u00e9tape, avec le bond en avant de K\u00e4mna","dateModified":"2022-07-12T15:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:51:49+00:00","articleBody":"    Classement complet     Jacques          Le classement de cette \u00e9tape, ici-m\u00eame\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:51:21+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr que \u00e7a cause du stress. Je suis vraiment triste qu\u2019ils soient partis parce que ce sont deux grands co\u00e9quipiers, l\u2019un pour le plat et l\u2019autre pour la montagne. Le moral est encore l\u00e0 et on va continuer \u00e0 se battre.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar sur le fait de devoir se passer de ses co\u00e9quipiers, positifs au Covid-19","dateModified":"2022-07-12T15:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:50:10+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Non, \u00e7a n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me de perdre le maillot jaune aujourd\u2019hui. K\u00e4mna a montr\u00e9 aujourd\u2019hui qu\u2019il est tr\u00e8s performant, il aurait pu le prendre pour quelques secondes mais \u00e7a n\u2019aurait pas \u00e9t\u00e9 un drame pour moi.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du maillot jaune Tadej Pogacar","dateModified":"2022-07-12T15:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:48:47+00:00","articleBody":"     Le co\u00e9quipier de Magnus Cort Nielsen portera le maillot rouge demain, lui qui a \u00e9t\u00e9 en t\u00eate pendant un bon moment lors de cette \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le prix du combatif du jour pour Alberto Bettiol","dateModified":"2022-07-12T15:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:47:25+00:00","articleBody":"      \u00ab Jusqu\u2019\u00e0 maintenant, la chaleur, \u00e7a va. Il y a toujours un peu de vent dans les montagnes, mais dans les jours qui viennent, \u00e7a va \u00eatre plus chaud et \u00e7a va \u00eatre un peu plus compliqu\u00e9.\u00a0On s\u2019est dit que Tadej allait donner le maillot jaune mais il a fini par rouler plus vite avec les efforts de l\u2019\u00e9quipe UAE pour garder le maillot. Je crois que c\u2019est toujours important de se mettre dans les bonnes positions parce qu\u2019il part en sprint, c\u2019est pour \u00e7a que j\u2019\u00e9tais aux avants-postes. \u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action de Wout van Aert, le maillot vert","dateModified":"2022-07-12T15:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:45:44+00:00","articleBody":"    Baston en vue entre les cadors demain en montagne \u00e0 votre avis ? Ou ils vont attendre les Pyr\u00e9n\u00e9es la semaine prochaine ?     Nicolas         Si ce n\u2019est pas demain, on ne sait pas quand \u00e7a pourrait \u00eatre. Il va falloir attaquer \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre Tadej Pogacar, pour esp\u00e9rer le d\u00e9stabiliser, lui qui g\u00e8re tranquillement depuis qu\u2019il a pris le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:44:53+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Je ne m\u2019arr\u00eaterai jamais. Pour l\u2019instant, c\u2019est un Tour incroyable. C\u2019\u00e9tait une \u00e9tape de montagne importante pour moi. C\u2019est incroyable. La priorit\u00e9 au d\u00e9part, c\u2019\u00e9tait \u00e7a, d\u2019\u00e9conomiser mes jambes pour le grand final. Et quand on n\u2019a plus le maillot \u00e0 pois, on n\u2019a pas de gens qui sont \u00e0 nos trousses, donc il faut avoir des objectifs en t\u00eate. On a chang\u00e9 de tactique, aller chercher des \u00e9tapes et \u00e7a a march\u00e9 pour nous aujourd\u2019hui.\u00a0J\u2019ai un peu perdu la roue des autres, et heureusement ce n\u2019\u00e9tait pas trop pentu et j\u2019ai pu relancer. Mais j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 la limite plusieurs fois mais j\u2019ai su revenir dans la roue des autres et dans le final, j\u2019ai su me redonner du courage. \u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du vainqueur de l\u2019\u00e9tape, Magnus Cort Nielsen","dateModified":"2022-07-12T15:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:42:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuel est le profil de l\u2019etape de demain ?     Nathan         On s\u2019attaque demain \u00e0 la tr\u00e8s haute montagne, avec deux \u00e9tapes de suite qui vont permettre aux leaders de s\u2019expliquer sur les routes du Tour.          Demain, les coureurs affronteront quatre difficult\u00e9s dont deux cols hors cat\u00e9gorie\u00a0: le col du Galibier par son versant le plus difficile puis le terrible col du Granon en fin d\u2019\u00e9tape. Peut-\u00eatre LE moment pour les adversaires de Pogacar d\u2019aller le titiller.          Et apr\u00e8s-demain, le peloton encha\u00eenera pas une deuxi\u00e8me \u00e9tape tout aussi compliqu\u00e9, avec trois cols hors-cat\u00e9gorie\u00a0: le col du Galibier par un versant plus simple, le col de la Croix de Fer et les 21 virages de l\u2019Alpe d\u2019Huez pour terminer l\u2019\u00e9tape.          \u00c7a promet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:40:21+00:00","articleBody":"    Pogacar n'est pas maillot blanc ? Il est pourtant encore tr\u00e8s jeune.    Curieux         Pogacar est th\u00e9oriquement le maillot blanc, puisqu\u2019il est en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral. Mais comme il porte le maillot jaune, c\u2019est Tom Pidcock, le deuxi\u00e8me meilleur jeune de ce Tour de France, qui porte le maillot blanc en course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:38:06+00:00","articleBody":"    Pauvre Kamna .......il lui manque 15sec \u00e0 la Planche pour l'\u00e9tape et l\u00e0, 11 sec pour le maillot jaune    Lo\u00efc        Et K\u00e4mma est donc 2e au g\u00e9n\u00e9ral ?     Cyclotouriste de la semaine des 4 jeudis         Lennard K\u00e4mna a loup\u00e9 le maillot jaune \u00e0 11 secondes. Mais \u00e0 d\u00e9faut de d\u00e9tr\u00f4ner Tadej Pogacar, l\u2019Allemand chipe donc la deuxi\u00e8me place du classement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Jonas Vingegaard, 28 secondes derri\u00e8re lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:37:04+00:00","articleBody":"                \u00ab\u00a0Je n\u2019\u00e9tais plus lucide \u00e0 1 kilom\u00e8tre. K\u00e4mna a fait un gros effort, je suis rentr\u00e9 avec lui et je me suis souvenu de Lausanne o\u00f9 j\u2019avais attendu. J\u2019avais des crampes de partout, je n\u2019avais pas la force de sprinter. C\u2019\u00e9tait une \u00e9tape courte mais tr\u00e8s difficile.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action du Fran\u00e7ais Benjamin Thomas, 7e \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T15:37:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:35:14+00:00","articleBody":"    OU SONT PINOT ET BARDET ?    DID         Romain Bardet a termin\u00e9 \u00e0 la 26\u1d49 place, juste derri\u00e8re David Gaudu, \u00e0 8 minutes et 54 secondes de Magnus Cort Nielsen. Thibaut Pinot a de son c\u00f4t\u00e9 fini \u00e0 la 45\u1d49 place, \u00e0 9 minutes et 5 secondes du Danois vainqueur de l\u2019\u00e9tape \u00e0 Meg\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:35:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:32:58+00:00","articleBody":"    Kamna est assez jeune pour le maillot blanc  ou c\u2019est toujours piddcock qui le portera demain ?    Curieuse         Tom Pidcock va bien rester maillot blanc demain. Puisque Lennard K\u00e4mna a 25 ans, mais est n\u00e9 en 1996. Un an de trop pour pr\u00e9tendre \u00e0 ce maillot distinctif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:32:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:30:56+00:00","articleBody":"    Trop d\u00e9\u00e7ue pour Alexandre... Et pour K\u00e4mna ! \r\nMais on peut lancer un TUUT TUUT \u00e0 Magnus, \u00e0 tous les coureurs, et au Live !\r\n    kopiste de tjrs          Quand c\u2019est demand\u00e9 comme \u00e7a, comment refuser\u00a0?                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:30:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:27:52+00:00","articleBody":"     Le sprint du peloton en termine, men\u00e9 par Tadej Pogacar, le plus fort au sprint. Lennard K\u00e4mna ne r\u00e9cup\u00e8re pas le maillot jaune apr\u00e8s y avoir longtemps cru au cours de l\u2019\u00e9tape du jour.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pogacar reste en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:26:07+00:00","articleBody":"    Contente pour Cort Nielsen ! Apr\u00e8s tout le temps qu\u2019il aura pass\u00e9 en \u00e9chapp\u00e9e depuis le d\u00e9but, parfois m\u00eame seul, il m\u00e9ritait bien une victoire d\u2019\u00e9tape ! R\u00e9cup\u00e8re-t-il le maillot \u00e0 pois ?    Claire         Une victoire d\u2019\u00e9tape mais pas de maillot \u00e0 pois pour Cort Nielsen. C\u2019est Simon Geschke qui le conserve \u00e0 l\u2019issue de cette \u00e9tape. Mais c\u2019est un beau lot de consolation pour le Danois que de gagner \u00e0 Meg\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:25:50+00:00","articleBody":"     L\u2019infatigable Magnus Cort Nielsen signe sa deuxi\u00e8me victoire sur le Tour de France.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le vainqueur savoure","dateModified":"2022-07-12T15:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:25:17+00:00","articleBody":"    Bon alors keskispasse dans le peloton ?    Impatiente         Tout simplement pas grand-chose. Ce n\u2019est s\u00fbrement pas aujourd\u2019hui que \u00e7a va se jouer entre les leaders. Mais le peloton acc\u00e9l\u00e8re et K\u00e4mna pourrait finalement ne pas r\u00e9cup\u00e9rer le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:25:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:23:27+00:00","articleBody":"               Bel effort pour le Fran\u00e7ais, qui a su revenir dans le groupe de t\u00eate avant de tenter sa chance \u00e0 500 m\u00e8tres de la ligne d\u2019arriv\u00e9e. Mais le coureur de la Cofidis \u00e9tait trop court pour aller battre Cort Nielsen.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"7\u1d49 place pour Benjamin Thomas sur la ligne d\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T15:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:22:33+00:00","articleBody":"     Le groupe du maillot jaune grimpe la mont\u00e9e de l\u2019altiport de Meg\u00e8ve au train. Aucun favori n\u2019a \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9, mais de nombreux co\u00e9quipiers l\u00e2chent prise. Les cadors se disputeront sans doute la gagne demain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton \u00e0 3 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T15:22:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:22:11+00:00","articleBody":"    ENCort Nielsen !! C'est lui la vraie star du Tour    nin         Une victoire m\u00e9rit\u00e9e pour le Danois, qui \u00e9tait de toutes les \u00e9chapp\u00e9es au d\u00e9but de ce Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:20:32+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e serr\u00e9e en vid\u00e9o","dateModified":"2022-07-12T15:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:19:19+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemand boucle sa journ\u00e9e avec 23s de retard sur les coureurs de t\u00eate. On lance le chrono jusqu\u2019\u00e0 l\u2019arriv\u00e9e du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna en termine","dateModified":"2022-07-12T15:19:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:19:14+00:00","articleBody":"     Le Danois, que l\u2019on a \u00e9norm\u00e9ment vu lors du d\u00e9but du Tour de France, s\u2019impose \u00e0 Meg\u00e8ve devant Nick Schultz apr\u00e8s n\u2019avoir rien l\u00e2ch\u00e9. Alors qu\u2019on le croyait loin \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ligne d\u2019arriv\u00e9e, Cort Nielsen est parvenu \u00e0 revenir dans les derniers hectom\u00e8tres pour remporter sa deuxi\u00e8me \u00e9tape sur la Grande Boucle apr\u00e8s Carcassonne en 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire pour Cort Nielsen\u00a0!","dateModified":"2022-07-12T15:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:18:24+00:00","articleBody":"     Impossible de savoir pour le moment qui l\u2019a emport\u00e9 entre Magnus Cort Nielsen et Nick Schultz. Quel final haletant\u00a0\u00e0 Meg\u00e8ve\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a va se jouer \u00e0 la photo-finish\u00a0!","dateModified":"2022-07-12T15:18:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:17:21+00:00","articleBody":"     Longtemps en lice pour un doubl\u00e9 victoire d\u2019\u00e9tape-maillot jaune, l\u2019Allemand est pr\u00e9sent \u00e0 un second \u00e9chelon de la course. Il ne gagnera donc pas aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna ne fera pas coup double","dateModified":"2022-07-12T15:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:17:14+00:00","articleBody":"     Neuf coureurs pour la gagne, avec Benjamin Thomas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a se rejoint en t\u00eate \u00e0 400m de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T15:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:16:14+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais est revenu et attaque dans le dernier kilom\u00e8tre, Jorgenson parvient \u00e0 le suivre pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier kilom\u00e8tre, avec le retour de Van Baarle\u00a0!","dateModified":"2022-07-12T15:16:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:15:34+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricain rejoint Sanchez et Schultz en t\u00eate de la course. Encore 1,5 kilom\u00e8tre \u00e0 parcourir. Dylan van Baarle n\u2019est pas tr\u00e8s loin, attention au N\u00e9erlandais d\u2019Ineos Grenadiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson recolle maintenant","dateModified":"2022-07-12T15:15:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572763","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:15:22+00:00","articleBody":"              O\u00f9 se situe Bardet    Colnago         Toujours avec le groupe maillot jaune, encore loin du sommet de la c\u00f4te finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:14:44+00:00","articleBody":"              A la t\u00e9l\u00e9, ils disent que Fred Wright, co\u00e9quipier de Sanchez, l'aide beaucoup en suivant les attaques. J'ai jamais compris pourquoi suivre un contre-attaquant le ralentit. Vous savez, vous ?    Antonin         En collant le principal poursuivant de son co\u00e9quipier en t\u00eate et refusant de passer un relai, Fred Wright coupe l\u2019effort de celui-ci. La g\u00eane caus\u00e9e fait perdre quelques pr\u00e9cieuses secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:14:12+00:00","articleBody":"     Schultz a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9poser Jorgenson et rejoint l\u2019Espagnol \u00e0 deux kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. La victoire d\u2019\u00e9tape va peut-\u00eatre se jouer entre les deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanchez attend Schultz \u00e0 deux kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T15:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:12:57+00:00","articleBody":"     Matteo Jorgenson vient de relancer et de sortir seul du groupe de poursuivants, pour tenter d\u2019aller chercher Sanchez. Nick Schultz l\u2019a rejoint pour l\u2019aider \u00e0 revenir sur Sanchez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jorgenson vient de partir pour aller chercher Sanchez","dateModified":"2022-07-12T15:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:12:01+00:00","articleBody":"    Quelle pronostic pour Benjamin Thomas ?    Coureur         \u00c7a se complique pour Thomas, qui est dans le groupe des poursuivants, \u00e0 25 secondes de la t\u00eate. Le Fran\u00e7ais de la Cofidis est \u00e0 l\u2019arri\u00e8re et semble moins bien par rapport aux autres coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:11:13+00:00","articleBody":"    Qui va gagner selon vous \r\n    Axelus         Sanchez la joue bien en ce moment, et profite de son co\u00e9quipier de la Bahrain Victorious, Fred Wright, pr\u00e9sent dans le groupe de poursuivants, pour creuser son avance en t\u00eate de la course, \u00e0 3,5 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. 24 secondes d\u2019avance pour Sanchez en ce moment.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:09:35+00:00","articleBody":"    Qu elle avance sur le peloton du maillot jaune ?    Claudine         Actuellement 9 minutes et 13 secondes d\u2019avance pour le groupe en t\u00eate. Lennard K\u00e4mna a un petit peu de marge, \u00e7a va se jouer \u00e0 quelques secondes pr\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:09:33+00:00","articleBody":"     C\u2019est dur pour de nombreux coureurs \u00e0 l\u2019avant, incapables d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer pour suivre Luis Leon Sanchez. La m\u00e9sentente joue en faveur de l\u2019Espagnol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les poursuivants ralentissent","dateModified":"2022-07-12T15:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:08:22+00:00","articleBody":"    On y crois pour THOMAS ?    L'apresmidiestlongue         On y croit fort avec ce dicton douteux mais appr\u00e9ciable.         Si la Saint Olivier tombe un 12 juillet, Benjamin Thomas va gagner (proverbe douteux mais proverbe quand m\u00eame)    Ren\u00e9     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:07:09+00:00","articleBody":"    Depuis quand un Allemand n'a pas \u00e9t\u00e9 en jaune sur le tour ?     Bob          Sept ans qu\u2019un Allemand n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 maillot jaune sur le Tour de France. Le dernier, avant peut-\u00eatre Lennard K\u00e4mna ce soir \u00e0 Meg\u00e8ve, \u00e9tait Tony Martin en 2015. Il avait alors tenu le maillot jaune pendant trois jours avant d\u2019abandonner lors de la 7\u1d49 \u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:07:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:06:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Espagnol Luis Leon Sanchez s\u2019extrait du groupe de t\u00eate dans les pentes les plus dures du col final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanchez \u00e0 l\u2019attaque","dateModified":"2022-07-12T15:06:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:05:30+00:00","articleBody":"    Et les fran\u00e7ais?    Balou        Les fran\u00e7ais sont o\u00f9 ?    Alain         Benjamin Thomas fait partie des onze premiers, actuellement en sixi\u00e8me position. Les trois autres pr\u00e9sents dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e de vingt-cinq coureurs (Hofstetter, Rolland et Laporte) ont l\u00e2ch\u00e9 il y a plusieurs kilom\u00e8tres d\u00e9j\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:04:09+00:00","articleBody":"     A peine repris, l\u2019Italien vient de l\u00e2cher dans une nouvelle mont\u00e9e. Bel effort pour Bettiol qui va peut-\u00eatre aller chercher le prix du combatif du jour. Plus que onze hommes en t\u00eate pour aller chercher la victoire d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bettiol s\u2019est \u00e9cart\u00e9","dateModified":"2022-07-12T15:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:03:20+00:00","articleBody":"     Le duo Bettiol-Zimmermann a \u00e9t\u00e9 repris par les dix coureurs lanc\u00e9s \u00e0 leur poursuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze hommes en t\u00eate","dateModified":"2022-07-12T15:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:01:41+00:00","articleBody":"     Le groupe de six coureurs comptant notamment Lennard K\u00e4mna rejoint le quatuor qui aper\u00e7oit lui le duo Bettiol-Zimmermann.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regroupement derri\u00e8re le duo de t\u00eate","dateModified":"2022-07-12T15:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T15:01:24+00:00","articleBody":"    combien de km reste-t-il avant l'arriv\u00e9e ?    au boulot         Encore 8,5 kilom\u00e8tres avant de voir Meg\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T15:01:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:59:20+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien ne l\u00e2che pas l\u2019affaire et tente de repartir seul \u00e0 l\u2019avant. Zimmermann tente de le suivre, alors que le groupe a rapidement \u00e9clat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bettiol relance un coup","dateModified":"2022-07-12T14:59:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:58:54+00:00","articleBody":"    Kamna toujours maillot jaune ?    je roule pour Alexandre          Pour l\u2019instant, oui puisque le groupe de l\u2019Allemand poss\u00e8de plus de 9 minutes d\u2019avance sur Tadej Pogacar. Ca se jouera \u00e0 quelques secondes en fin d\u2019\u00e9tape.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:58:39+00:00","articleBody":"    Savez vous comment va Peter Sagan ?     Velix                   \u00c7a a l\u2019air d\u2019aller, merci pour lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:56:48+00:00","articleBody":"     Bettiol est repris par Thomas, Wright et Zimmermann. Un deuxi\u00e8me groupe de quatre coureurs (Van Baarle, Jorgenson, Cort Nielsen, Velasco), rejoint les quatre premiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Regroupement en t\u00eate de course","dateModified":"2022-07-12T14:57:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:54:27+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais d\u2019Ineos Grenadiers relance dans le deuxi\u00e8me groupe des poursuivants, \u00e0 13 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Suffisant pour rattraper Bettiol\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Van Baarle lance le contre","dateModified":"2022-07-12T14:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:53:59+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en sont les meilleurs fran\u00e7ais Bardet et Gaudu ?    Mouze34         Toujours avec le groupe des favoris, en compagnie du maillot jaune Tadej Pogacar.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:53:27+00:00","articleBody":"    Effectivement, votre choix du coeur Victor La(pas)fay :(    Antonin         Peut-\u00eatre que celui de la raison nous consolera un peu. On va bien finir par tomber juste \u00e0 un moment donn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:53:15+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe Cofidis a bouch\u00e9 l\u2019\u00e9cart entre le groupe K\u00e4mna (52s) et le duo 20s derri\u00e8re Alberto Bettiol, toujours en t\u00eate de la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Benjamin Thomas en forme","dateModified":"2022-07-12T14:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:52:17+00:00","articleBody":"    niveau classement du meilleur grimpeur, aurons-nous du changement ce soir?    ld         Non, Simon Geschke va conserver son maillot \u00e0 pois, m\u00eame si Magnus Corte Nielsen \u00e9tait dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e du jour et que l\u2019Allemand est  actuellement l\u00e2ch\u00e9 par le peloton dans la mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Meg\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:52:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:50:49+00:00","articleBody":"    y-a-t-il un astana dans l'\u00e9chapp\u00e9e?    Tomcatters         Oui, l\u2019Italien Simone Velasco est dans le groupe de poursuivants point\u00e9 \u00e0 30 secondes de son compatriote Alberto Bettiol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:50:27+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien a 25 secondes d\u2019avance sur Wright et Zimmermann. Et \u00e0 35 secondes d\u2019avance se trouve le deuxi\u00e8me groupe de poursuivants, avec K\u00e4mna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"25 secondes d\u2019avance pour Bettiol \u00e0 15 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T14:50:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:49:07+00:00","articleBody":"     Une trentaine de coureurs sont distanc\u00e9s par le groupe maillot jaune. On retrouve notamment Marc Hirschi, Victor Lafay (notre choix du coeur, aie), le champion de France Florian S\u00e9n\u00e9chal ou encore le sprinteur n\u00e9erlandais Fabio Jakobsen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des l\u00e2ch\u00e9s \u00e0 l\u2019arri\u00e8re du peloton","dateModified":"2022-07-12T14:49:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:47:38+00:00","articleBody":"    Les fran\u00e7ais pr\u00e9sents dans l'\u00e9chapp\u00e9e subissent. La moiti\u00e9 du tour est presque pass\u00e9e, rien pour les fran\u00e7ais \u00e0 part 2 places d'honneur au classement provisoire...    Vince         Pas simple pour le moment en effet, mais le Tour est encore long. Pr\u00e8s de deux semaines de course sont encore au programme\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:47:03+00:00","articleBody":"    on peut faire le point au niveau des \u00e9carts svp?    ld         Alberto Bettiol est en t\u00eate de la course, avec 30 secondes d\u2019avance sur ses poursuivants, men\u00e9 en ce moment m\u00eame par Dylan van Baarle. A 9 minutes et 28 secondes de Bettiol se trouve d\u00e9sormais le peloton qui vient d\u2019entamer la mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Meg\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:45:59+00:00","articleBody":"     Au tour des deux coureurs fran\u00e7ais de l\u00e2cher prise dans la mont\u00e9e de l\u2019altiport de Meg\u00e8ve. Le groupe de contre derri\u00e8re Bettiol s\u2019envole sans eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laporte et Rolland distanc\u00e9s","dateModified":"2022-07-12T14:45:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:44:39+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si Jack Bauer va mettre 24 heures.    Dr\u00e9sienne         Ce serait malheureusement le hors-d\u00e9lai assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:44:05+00:00","articleBody":"    Qui disait que cette \u00e9tape ne donnerait pas d'\u00e9chapp\u00e9e \u00e0 10' ?    Ccc         L\u2019\u00e9chapp\u00e9e aura mis du temps \u00e0 se former mais elle aura finalement fait la diff\u00e9rence et pourrait m\u00eame d\u00e9loger le maillot jaune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:43:33+00:00","articleBody":"     Les deux coureurs ont \u00e9t\u00e9 distanc\u00e9s par le groupe de poursuivants, \u00e0 dix-huit kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Gilbert et Jack Bauer, les premi\u00e8res victimes de la mont\u00e9e vers l\u2019altiport","dateModified":"2022-07-12T14:43:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:42:42+00:00","articleBody":"    Est-ce int\u00e9ressant pour Pogi de laisser filer le maillot jaune aujourd'hui ?    Bleblebzh        Est-ce que le peloton se met \u00e0 rouler avec un concurrent qui menace de bousculer le top ten ?    Laristote         Pas de mouvement pour le moment du c\u00f4t\u00e9 du peloton, m\u00eame si la UAE-Emirates roule en t\u00eate afin de ne pas voir l\u2019\u00e9cart avec les \u00e9chapp\u00e9s grandir. Tadej Pogacar a pu \u00eatre tent\u00e9 pendant l\u2019arr\u00eat de laisser s\u2019en aller K\u00e4mna afin de profiter de quelques jours plus tranquilles avant de tenter de reprendre la tunique de leader. La strat\u00e9gie n\u2019est pas invraisemblable en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:42:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:42:38+00:00","articleBody":"     Alors que le groupe de 24 coureurs \u00e9tait revenu \u00e0 une dizaine de secondes de Bettiol, l\u2019Italien a repris pr\u00e8s de quarante secondes d\u2019avance d\u00e9sormais dans la mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Meg\u00e8ve. C\u2019est peut-\u00eatre son jour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bettiol reprend un nouveau matelas d\u2019avance sur les \u00e9chapp\u00e9s","dateModified":"2022-07-12T14:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:40:34+00:00","articleBody":"    Est-ce que ces manifestations ont eu lieu dans d\u2019autres sports\/pays ? O\u00f9 est-ce r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la France ?    Claire         Si les manifestants cherchaient \u00e0 faire passer un message \u00e9cologique, d\u2019autres protestations similaires ont eu lieu r\u00e9cemment lors du Grand Prix de Formule 1 de Silverstone (Angleterre), de la demi-finale de Roland-Garros entre Marin Cilic et Casper Ruud, ou encore d\u2019\u00e9v\u00e8nements sportifs aux Etats-Unis dont les finales NBA.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:38:15+00:00","articleBody":"     On est parti pour 19 kilom\u00e8tres de mont\u00e9e, \u00e0 4,1% de moyenne. Bettiol vient d\u2019attaquer cette ascension jusqu\u2019\u00e0 l\u2019altiport de Meg\u00e8ve, difficult\u00e9 de deuxi\u00e8me cat\u00e9gorie, qui doit mener \u00e0 la ligne d\u2019arriv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le d\u00e9but de la derni\u00e8re difficult\u00e9 de la journ\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T14:38:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:37:16+00:00","articleBody":"              Vous n'avez m\u00eame pas profit\u00e9 de cet arr\u00eat pour nous pr\u00e9senter le patrimoine de la ville travers\u00e9e. Alors que Cluse poss\u00e9de un patrimoine in\u00e9gal\u00e9 comme le si\u00e9ge social de Somfy ou son aire d'autoroute exceptionnelle !    loob         C\u2019est vrai, bien dommage. Nos plus plates excuses...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:37:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:36:55+00:00","articleBody":"     On y est. A 21 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e, l\u2019Allemand a assez d\u2019avance sur Pogacar pour lui chiper le maillot jaune. Mais il va falloir que \u00e7a tienne jusqu\u2019\u00e0 la fin de la course. Son groupe revient d\u2019ailleurs sur Bettiol qui, apr\u00e8s un gros effort, ne compte plus que 15 secondes d\u2019avance sur l\u2019\u00e9chapp\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"K\u00e4mna maillot jaune virtuel","dateModified":"2022-07-12T14:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:35:02+00:00","articleBody":"    Je m'ennuie un peu, va se passer quelque chose \u00e0 un moment ?    DansMonHamac          Vous \u00eates dur, il s\u2019est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 quelques petits trucs depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e9tape. Dont une manifestation, rien que \u00e7a, qui a interrompu la course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:32:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien compte 27 secondes d\u2019avance sur les 24 coureurs qui le pourchassent, donc K\u00e4mna. Et c\u2019est l\u00e0 que \u00e7a devient int\u00e9ressant\u00a0: ce groupe poss\u00e8de d\u00e9sormais 8 minutes et 25 secondes d\u2019avance sur le peloton. Et K\u00e4mna n\u2019a \u00ab\u00a0que\u00a0\u00bb 8 minutes et 43 secondes de retard au g\u00e9n\u00e9ral sur Pogacar. Et si Alexandre avait vu juste et que l\u2019Allemand allait chercher le maillot jaune \u00e0 l\u2019issue de cette \u00e9tape\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de neuf minutes d\u2019avance pour Bettiol sur le peloton","dateModified":"2022-07-12T14:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:31:16+00:00","articleBody":"    c'est appr\u00e9ci\u00e9 par les concurrents de partir seul \u00e0 bloc d\u00e8s que c'est re-ti-par ?    fair play         Il faudra leur demander \u00e0 la fin de la course. Mais Hofstetter a rapidement \u00e9t\u00e9 repris. A moins qu\u2019il n\u2019ait r\u00e9alis\u00e9 qu\u2019il avait fait une petite erreur en profitant du nouveau d\u00e9part de la sorte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:31:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:28:40+00:00","articleBody":"    Si seulement une manif pouvait interrompre ma r\u00e9union Teams \u00e0 distance...    Teletravailleur         Il y a plus simple\u00a0: un bouton raccrocher en bas de l\u2019appel. Mais il ne faut vraiment pas aimer son travail pour tenter ce coup-l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:27:33+00:00","articleBody":"     Le groupe maillot jaune reprend d\u00e9sormais sa route apr\u00e8s un arr\u00eat un peu plus long que pour les coureurs \u00e9chapp\u00e9s. La bonne humeur r\u00e9gnait au sein de rangs d\u00e9tendus et intrigu\u00e9s par cet \u00e9v\u00e8nement inattendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour du peloton de s\u2019\u00e9lancer","dateModified":"2022-07-12T14:27:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:27:09+00:00","articleBody":"           Tadej Pogacar lors de la suspension de la 10e \u00e9tape entre Morzine et Meg\u00e8ve apr\u00e8s une manifestation, le 12 juillet. MARCO BERTORELLO \/ AFP           Le maillot jaune a l\u2019air d\u2019appr\u00e9cier sa journ\u00e9e, en d\u00e9pit de l\u2019arr\u00eat de la course.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/95d5380_5687905-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:25:26+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne humeur au sein du peloton malgr\u00e9 l\u2019arr\u00eat de la course","dateModified":"2022-07-12T14:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:25:13+00:00","articleBody":"     Le coureur fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9quipe Ark\u00e9a-Samsic a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9 par le groupe de 23 coureurs qui s\u2019est lanc\u00e9 \u00e0 la poursuite d\u2019Alberto Bettiol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hofstetter repris par l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T14:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:24:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien est bien reparti et compte d\u00e9sormais 47 secondes d\u2019avance sur les vingt-quatre coureurs qui le pourchassent. Pendant ce temps, le peloton est toujours \u00e0 l\u2019arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bettiol augmente son avance","dateModified":"2022-07-12T14:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:24:04+00:00","articleBody":"    Mais vous avez piqu\u00e9 l animation des matchs de foot  ?? C est retipar    Au voleur         On a assez peu l\u2019occasion de le faire sur les courses cyclistes. Pour une fois qu\u2019on peut se le permettre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:24:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:22:26+00:00","articleBody":"     Le peloton doit attendre plus de 7 minutes avant de repartir, puisque la direction de course veut recr\u00e9er l\u2019\u00e9cart en vigueur entre les trois \u00e9chelons de course avant l\u2019arr\u00eat inattendu de la course.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le peloton patiente","dateModified":"2022-07-12T14:23:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:20:10+00:00","articleBody":"     Alberto Bettiol repart \u00e0 bloc devant l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. Hugo Hofstetter (Arkea-Samsic) se lance \u00e0 sa poursuite tandis que Magnus Cort Nielsen conna\u00eet un probl\u00e8me m\u00e9canique.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course repart","dateModified":"2022-07-12T14:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:14:34+00:00","articleBody":"    Quels sont les motifs de cette manifestation ?    cyril        C\u2019est quoi la revendication ? Uber ?    Prout         Il s\u2019agirait de la m\u00eame revendication que lors de la demi-finale de Roland-Garros entre Marin Cilic et Casper Ruud\u00a0: l\u2019\u00e9cologie. Sur l\u2019une des images des manifestants pr\u00e9sents sur la route du Tour, on aper\u00e7oit une manifestante avec un t-shirt o\u00f9 il est inscrit\u00a0: \u00ab\u00a0We have 989 days left\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Il ne nous reste que 989 jours\u00a0\u00bb), comme la manifestante lors de Roland. Un message cherchant \u00e0 alerter sur les d\u00e9r\u00e8glements climatiques, pour inciter \u00e0 agir avant qu\u2019il ne soit trop tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T14:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:14:29+00:00","articleBody":"     Une fois la chauss\u00e9e d\u00e9gag\u00e9e, les trois \u00e9chelons de la course (Alberto Bettiol, l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, et le peloton) repartiront avec les \u00e9carts cr\u00e9\u00e9s au moment de l\u2019arr\u00eat temporaire des coureurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les coureurs repartiront avec les \u00e9carts","dateModified":"2022-07-12T14:14:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:06:47+00:00","articleBody":"     On a aper\u00e7u Alberto Bettiol, l\u2019homme de t\u00eate, \u00eatre g\u00ean\u00e9 par des manifestants pr\u00e9sents sur la route, avec un fumig\u00e8ne d\u00e9pos\u00e9 au milieu du bitume. L\u2019Italien a d\u00fb s\u2019arr\u00eater apr\u00e8s intervention d\u2019une moto \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s. Le peloton va ralentir et la course va \u00eatre neutralis\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019elle puisse repartir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La course est neutralis\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T14:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:04:40+00:00","articleBody":"    #JSUL Un gros gla\u00e7on pour le p'tit jaune !    Antonin        Quand on vous dit qu'il roule \u00e0 l'eau claire #JSUL    pasdop\u00e9        \"Ils ont bien dit que le froid neutralisait le covid,non ?\"    Vilologue                         Tadej Pogacar DANIEL COLE \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/11d6612_5190d7ff251c46c58d33e2f341d32004-5190d7ff251c46c58d33e2f341d32004-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les grands vainqueurs du #JSUL sont...","dateModified":"2022-07-12T14:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:01:09+00:00","articleBody":"     Pierre Rolland et Fred Wright sont de retour dans le groupe de t\u00eate. L\u2019Italien Alberto Bettiol est quant \u00e0 lui parti seul en t\u00eate, \u00e0 42 kilom\u00e8tres de l\u2019arriv\u00e9e. Un exploit en solitaire \u00e0 Meg\u00e8ve\u00a0?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour de Bettiol de prendre la t\u00eate de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e","dateModified":"2022-07-12T14:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T14:01:04+00:00","articleBody":"     Images rares aujourd\u2019hui\u00a0: le Danois Magnus Cort Nielsen la joue en filou au sein de l\u2019\u00e9chapp\u00e9e, passant des relais moins appuy\u00e9s que lors de ses pr\u00e9c\u00e9dents raids \u00e0 l\u2019avant et ne jouant pas les points au sommet des cols. Une id\u00e9e derri\u00e8re la t\u00eate pour le coureur d\u2019EF Education-Easy Post\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cort Nielsen se m\u00e9nage","dateModified":"2022-07-12T14:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:55:35+00:00","articleBody":"     ...l\u2019acc\u00e8s au paddock consid\u00e9rablement restreint dor\u00e9navant, avec les r\u00e9cents cas de Covid au sein du peloton. ASO, l\u2019organisateur de la course, a annonc\u00e9 cette d\u00e9cision apr\u00e8s demande faite par plusieurs \u00e9quipes. Les journalistes et les invit\u00e9s de diff\u00e9rentes \u00e9quipes seront ainsi gard\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9cart de cette zone.          \u00ab\u00a0Seuls les repr\u00e9sentants de l\u2019Union cycliste internationale (jury, commissaires, agents antidopage), le staff des \u00e9quipes, et le personnel de l\u2019organisation encadrant les \u00e9quipes y auront d\u00e9sormais acc\u00e8s\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la direction du Tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et pendant ce temps...","dateModified":"2022-07-12T13:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:54:42+00:00","articleBody":"     Le manager de l\u2019\u00e9quipe AG2R-Citro\u00ebn f\u00eate son 600e jour de course sur le Tour de France. Une histoire d\u00e9but\u00e9e en 1993 et qui se poursuit sans interruption depuis. HB\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jour de 600e pour Vincent Lavenu","dateModified":"2022-07-12T13:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:52:46+00:00","articleBody":"     Les deux coureurs comptent d\u00e9sormais douze secondes d\u2019avance sur les 23 poursuivants avec qui ils composaient l\u2019\u00e9chapp\u00e9e. A voir jusqu\u2019o\u00f9 ils pourront aller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fred Wright et Pierre Rolland ne se sont pas relev\u00e9s","dateModified":"2022-07-12T13:52:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:51:23+00:00","articleBody":"     Le Fran\u00e7ais marque encore un point, cette fois en haut de la c\u00f4te de Ch\u00e2tillon-sur-Cluses. Fred Wright a pass\u00e9 la ligne en deuxi\u00e8me position. C\u2019est d\u00e9sormais la derni\u00e8re ligne droite, avec la prochaine difficult\u00e9 de la journ\u00e9e qui sera la mont\u00e9e vers l\u2019altiport de Meg\u00e8ve.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Rolland passe encore en t\u00eate en haut du col","dateModified":"2022-07-12T13:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:49:03+00:00","articleBody":"           \u00a0? DANIEL COLE \/ AP           Il est l\u2019heure de se r\u00e9veiller\u00a0! Fini la sieste sur votre canap\u00e9. A votre tour de vous creuser les m\u00e9ninges pour l\u00e9gender cette photo captur\u00e9e plus t\u00f4t au cours de l\u2019\u00e9tape. Vous avez 20 minutes, chrono en main. #JSUL      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/11d6612_5190d7ff251c46c58d33e2f341d32004-5190d7ff251c46c58d33e2f341d32004-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je suis une l\u00e9gende\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-12T13:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:46:24+00:00","articleBody":"    Entre la sieste et le go\u00fbter, comment faites-vous pour suivre ?    Jean         Nous aussi, on se relaie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Magnus Cort Nielsen vainqueur \u00e0 Meg\u00e8ve, Tadej Pogacar toujours en jaune","dateModified":"2022-07-12T13:46:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html#572259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/07/12/tour-de-france-2022-suivez-la-10-etape-en-direct_6134479_3242.html","datePublished":"2022-07-12T13:45:25+00:00","articleBody":"               L\u2019Espagnol avait remport\u00e9 la 20\u1d49 \u00e9tape du Tour de France 2016, entre Morzine et Meg\u00e8ve, d\u00e9j\u00e0. Et si Izagirre, pr\u00e9sent dans l\u2019\u00e9chapp\u00e9e aujourd\u2019hui, remettait \u00e7a dans une grosse heure\u00a0? Dans ce cas, \u00e7a serait Aude qui aurait raison.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ion Izagirre s\u2019est d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 \u00e0 Meg\u00e8ve","dateModified":"2022-07-12T13:45:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/0/0/5616/3744/1342/894/3/0/ab609ac_822b74a84b3449639fc823bad93a990e-822b74a84b3449639fc823bad93a990e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
