<FILE-date="2022/07/14/19">

<article-nb="2022/07/14/19-1">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Le chef de l’Etat, en dépit d’une situation politique complexe, n’a rien cédé sur ses projets de réformes, concernant notamment les retraites et le travail. Et a annoncé un plan de sobriété énergétique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Emmanuel Macron             Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions      Le chef de l’Etat, en dépit d’une situation politique complexe, n’a rien cédé sur ses projets de réformes, concernant notamment les retraites et le travail. Et a annoncé un plan de sobriété énergétique.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 18h44, mis à jour à 19h40    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron, à la fin du défilé de la fête nationale, sur les Champs-Elysées, à Paris, jeudi 14 juillet 2022  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR "LE MONDE"               Emmanuel Macron a longtemps trouvé l’exercice trop convenu et trop contraignant pour dérouler le fil de sa « pensée complexe ». Mais, à l’heure où l’autorité du président de la République est mise à mal, restreinte par la majorité relative du camp présidentiel à l’Assemblée nationale, le solennel de l’entretien télévisé du 14-Juillet a soudain repris du sens aux yeux d’un chef de l’Etat que ses contempteurs disent fatigué et en manque d’inspiration. Jeudi, peu après 13 heures, une fois la parade militaire achevée, Emmanuel Macron s’est donc plié à la tradition, en répondant aux questions, dans les jardins de l’Elysée, des journalistes de TF1, Anne-Claire Coudray, et de France 2, Caroline Roux.                           Lire aussi :  Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été                 « Ça me touche qu’on s’inquiète pour moi », s’est amusé le chef de l’Etat lors de l’échange, pour mieux démonter les soupçons de faiblesse suggérés par l’opposition. Pugnace, résolument confiant dans sa capacité à mener à bien son projet en dépit des obstacles qui s’accumulent sur son chemin, Emmanuel Macron a tenté en une heure à peine de clarifier son cap pour les cinq années à venir, soucieux de laisser une « trace dans l’histoire » sans toutefois prétendre « écrire [cette] histoire avant de la faire ».            A la fin, celui qui, en décembre 2021, affirmait « avoir appris » de son premier mandat, regrettant certaines maladresses, semble aujourd’hui assumer pleinement son personnage, résolument libéral sur le plan économique et au-dessus de la mêlée. Certes, « Jupiter » n’est plus. « Je n’ai jamais revendiqué cette comparaison mythologique même si certains avaient voulu me voir comme tel. C’est plus Vulcain, c’est-à-dire à la forge », explique-t-il. Mais le chef de l’Etat ne regrette rien. Surtout pas son propos, tenu en 2018, devant un jeune horticulteur, assurant qu’il lui suffisait de traverser la rue pour trouver du travail. « C’est une vérité », lâche-t-il.                           Lire aussi :  Après l’interview d’Emmanuel Macron, lors du 14-Juillet, les partis d’opposition critiquent la méthode et les réformes annoncées                 Le travail sera, de fait, l’une des valeurs cardinales de ce second quinquennat, avec en ligne de mire l’objectif du plein-emploi, à savoir un taux de chômage à 5 %. A l’heure où l’inflation, liée en partie au conflit en Ukraine, dévore le budget des ménages, Emmanuel Macron voit dans « le travail et les salaires » la meilleure réponse à cette question du pouvoir d’achat. Sur les salaires, il reviendra avant tout aux entreprises de faire un effort. Sur le travail, « il n’y a pas de fatalité », a-t-il expliqué, réitérant l’idée à la rentrée d’une refonte de l’assurance-chômage, évoquant une réforme de « France Travail » et l’idée d’un revenu de solidarité active (RSA) qui serait assorti de dispositifs visant à inciter plus fermement le retour à l’emploi.        Il vous reste 62.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/allocution-du-14-juillet-emmanuel-macron-campe-sur-ses-positions_6134814_823448.html"},"headline":"Pour son entretien du 14-Juillet, Emmanuel Macron campe sur ses positions","dateCreated":"2022-07-14T18:44:41+02:00","datePublished":"2022-07-14T18:44:41+02:00","dateModified":"2022-07-14T19:40:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Pixels","Uber Files","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Le chef de l\u2019Etat, en d\u00e9pit d\u2019une situation politique complexe, n\u2019a rien c\u00e9d\u00e9 sur ses projets de r\u00e9formes, concernant notamment les retraites et le travail. Et a annonc\u00e9 un plan de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/68/0/3600/1800/1342/671/60/0/573fb37_1657813235984-14-juillet-2022-14.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-2">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ La droite, la gauche et l’extrême droite se sont montrées unanimes dans leurs critiques de la prestation et des promesses du chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Emmanuel Macron             Après l’interview d’Emmanuel Macron, lors du 14-Juillet, les partis d’opposition critiquent la méthode et les réformes annoncées      La droite, la gauche et l’extrême droite se sont montrées unanimes dans leurs critiques de la prestation et des promesses du chef de l’Etat.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h11, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il ne lui aura pas fallu prononcer un mot de plus pour déclencher l’ire des oppositions. Alors qu’Emmanuel Macron est revenu, jeudi 14 juillet, lors de sa première longue interview télévisée depuis sa réélection, sur les réformes qu’il souhaite lancer dans les prochains mois, la droite, la gauche et l’extrême droite se sont montrées unanimes dans leurs critiques.                             Lire aussi :  Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été                   « Non, Emmanuel Macron, le vote de la représentation nationale n’est jamais un “coup de chaud nocturne”, c’est la voix des Français dans leur diversité », a répondu Olivier Marleix, le président du groupe des Républicains (LR) à l’Assemblée nationale sur Twitter, reprenant les propos du chef de l’Etat sur le rejet par les partis d’opposition, mardi soir, de l’article 2 du projet de loi sanitaire visant à la réintroduction du passe sanitaire aux frontières.              Alors que, durant son entretien, M. Macron a également estimé qu’« il n’y a majorité contre le gouvernement qu’avec [un] attelage baroque » au sein de l’Hémicycle des forces d’opposition, le député de droite lui a rétorqué : « Apprenez à l’entendre, apprenez ce “respect de chacun” auquel vous invitez. C’est la condition de la réussite pour la France. »            Dans un communiqué, le sénateur LR Bruno Retailleau a jugé Emmanuel Macron « déloyal vis-à-vis des Français », car « il [a] passé son interview à tordre la vérité pour masquer ses échecs ». « Pour réussir, Macron 2 doit impérativement faire l’inventaire de Macron 1. Le président de la République ne peut pas rester bloqué dans son premier quinquennat », a-t-il fait savoir.                             Lire aussi :  Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été                   « Où est la nouvelle méthode promise ? », demande Boris Vallaud            A gauche, les critiques ne sont pas moins virulentes et s’articulent aussi bien sur la forme et la méthode que sur le fond des réformes annoncées par le chef de l’Etat. Pour Olivier Faure, député de la Nupes et premier secrétaire du Parti socialiste, le « cap » d’Emmanuel Macron « est clair » et « sa main tendue ne concerne pas » la gauche, en raison de ses positions au sujet des « salaires, [de l’]assurance-chômage, [des] retraites, [de l’]ubérisation du travail, [ainsi que de la] taxe sur les superprofits ».              Le président du groupe des députés socialistes Boris Vallaud a lui aussi estimé que cet entretien sonnait comme « un disque rayé ou un aveu d’échec » de la part du chef de l’Etat. Il a également déploré l’expression de M. Macron sur la défaite du camp présidentiel concernant le projet de loi sanitaire. « L’Assemblée nationale met en défaut Emmanuel Macron sur son projet de loi… et il appelle ça un “coup de chaud nocturne”. Où est la nouvelle méthode promise ? », s’interroge le député des Landes.            « Grande prouesse d’Emmanuel Macron capable de discourir sur les difficultés de recrutement dans les métiers en tension sans dire un mot sur l’obligation d’augmentation des salaires et d’améliorer les mauvaises conditions de travail », a raillé, quant à lui, le député Julien Bayou, secrétaire national d’Europe Ecologie-Les Verts. Fabien Roussel, député et secrétaire national du Parti communiste français, a répondu sur ce volet : « Macron choisi encore le travailler PLUS, payé au lance-pierre. Nous préférons le travailler TOUS et mieux payé ! »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la Nupes échoue à renverser le gouvernement mais conforte son opposition frontale à la majorité                   Emmanuel Macron ne « changera jamais », tance Laurent Jacobelli            Au micro de BFM-TV, le député « insoumis » Alexis Corbière a, de son côté, dénoncé : « Sur les retraites, il maintient le cap, malgré le fait qu’il n’a pas de majorité à l’Assemblée. » Réfutant toute alliance entre les députés de l’intergroupe de la Nupes et ceux du Rassemblement national (RN) sur le projet de loi sanitaire, il a également réagi à l’expression « attelage baroque » employée par le président de la République pour désigner l’opposition : « C’est vous qui êtes baroque, M. Macron, de ne pas entendre ce qui a eu lieu à l’occasion des élections législatives. »              A l’extrême droite, Laurent Jacobelli, député RN, invité de BFM-TV, a fait valoir que « ceux qui pensaient qu’Emmanuel Macron pouvait changer se sont trompés ». « Il est obtus, têtu, il ne changera jamais. Il continue sa volonté de casse sociale, avec la réforme des indemnités chômage et la reforme des retraites, et une politique d’austérité », a-t-il affirmé, avant d’ajouter : « C’est un président de la République hors sol qui n’a rien compris. » Nicolas Dupont-Aignan, député et président de Debout la France, a également dénoncé une « interview totalement surréaliste d’un Emmanuel Macron bavard et dépassé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/interview-d-emmanuel-macron-les-partis-d-opposition-critiquent-la-methode-et-les-mots-du-chef-de-l-etat-autant-que-les-reformes-annoncees_6134808_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron, lors du 14-Juillet, les partis d\u2019opposition critiquent la m\u00e9thode et les r\u00e9formes annonc\u00e9es","dateCreated":"2022-07-14T17:11:28+02:00","datePublished":"2022-07-14T17:11:28+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:59:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Rassemblement national","Nupes","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"La droite, la gauche et l\u2019extr\u00eame droite se sont montr\u00e9es unanimes dans leurs critiques de la prestation et des promesses du chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/104/0/2000/1000/1342/671/60/0/e1acbbf_1657804120819-14-juillet-2022-web-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-3">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ A quelques jours du vote du projet de loi de finances rectificative par le Parlement, les organisations de solidarité internationale interpellent, dans une tribune au « Monde », le gouvernement et les parlementaires sur les risques d’une « priorisation injustifiée entre les crises dans le monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Guerre en Ukraine : « Ne mettons pas en concurrence les crises ! »   Tribune        Collectif        A quelques jours du vote du projet de loi de finances rectificative par le Parlement, les organisations de solidarité internationale interpellent, dans une tribune au « Monde », le gouvernement et les parlementaires sur les risques d’une « priorisation injustifiée entre les crises dans le monde ».   Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Solidaires avec le peuple ukrainien et toutes les personnes souffrant de ce conflit, les organisations de solidarité internationale apportent activement leur soutien en Ukraine et dans les pays limitrophes. La crise ukrainienne est complexe et entraîne des conséquences au-delà des frontières européennes.          Cette guerre touche en premier lieu les territoires sous le contrôle de l’armée russe et leur environnement immédiat en Ukraine et dans les pays frontaliers. Comme dans toute situation de conflit armé, elle génère un afflux de réfugiés et prend les populations civiles pour cible, notamment les femmes, premières victimes des violences basées sur le genre, alors même que les services d’aide aux victimes sont affaiblis.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sous-alimentation : près d’une personne sur dix souffre de la faim dans le monde, un chiffre en forte hausse depuis deux ans                 Au-delà des territoires directement affectés par le conflit, cette crise est à l’origine d’une inflation massive des prix des matières premières, avec des conséquences catastrophiques dans les zones en insécurité alimentaire, déjà durement affectées par les conséquences du changement climatique et de la crise du Covid-19.          Risque de détournement des financements          Le Mali, par exemple – subissant la conjugaison de l’insécurité croissante, de sécheresses récurrentes et du Covid-19 –, a vu un nombre record de 1,2 million de personnes plonger dans une crise alimentaire sans précédent. Les femmes et les filles, cumulant souvent la responsabilité de l’alimentation familiale et les charges domestiques, sont les premières touchées et les premières à subir des diminutions de ration au profit de leur famille.            Face à ces crises multiples aggravées par la guerre en Ukraine, les ONG s’inquiètent du risque de détournement des financements nécessaires au soutien de régions comme le Sahel – ou plus largement, des pays les moins avancés. Le président du Niger a lui-même évoqué sa préoccupation, redoutant que la réponse aux « conséquences européennes » de la crise ukrainienne ne prenne le pas sur des crises plus lointaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la crise alimentaire dans la Corne de l’Afrique risque de s’aggraver                 Les situations de crise et de fragilité ne peuvent être mises en concurrence, ni les réponses être priorisées selon leur proximité géographique. Ces craintes se matérialisent déjà. Certains pays, comme le Danemark ou la Suède, ont indiqué qu’ils procéderaient à une réduction massive de leurs financements vers les pays les moins avancés pour les réorienter vers des opérations en Ukraine, ou pour l’accueil des réfugiés sur leur territoire.          Addition des crises          Selon les chiffres de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE) publiés en avril, l’aide de la France à destination des pays en développement est en hausse depuis quatre ans, et atteint un niveau sans précédent. Cette aide dispose désormais de son propre cadre légal et d’une programmation budgétaire visant à ce que, en 2025, 0,7 % de notre richesse nationale soit consacrée à l’aide publique au développement.          Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/14/guerre-en-ukraine-ne-mettons-pas-en-concurrence-les-crises_6134798_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ne mettons pas en concurrence les crises\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-14T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-14T16:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Politique","Solidarit\u00e9 et progr\u00e8s","International","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"A quelques jours du vote du projet de loi de finances rectificative par le Parlement, les organisations de solidarit\u00e9 internationale interpellent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le gouvernement et les parlementaires sur les risques d\u2019une \u00ab\u00a0priorisation injustifi\u00e9e entre les crises dans le monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/05/77/0/500/250/1342/671/60/0/ae2f3b7_axA5-o4cs5478b_rNdJ5BOFw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-4">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Interrogé à propos des « Uber Files », le président de la République a réaffirmé qu’il ne regrettait rien de ses échanges avec l’entreprise de VTC et du soutien qu’il lui a apporté lorsqu’il était ministre de l’économie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                         Politique       Uber Files             Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »      vidéo   Interrogé à propos des « Uber Files », le président de la République a réaffirmé qu’il ne regrettait rien de ses échanges avec l’entreprise de VTC et du soutien qu’il lui a apporté lorsqu’il était ministre de l’économie.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 15h55       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Je défendais totalement cette ouverture du marché et je la défendrai demain », a soutenu Emmanuel Macron à propos des « Uber Files », lors d’une interview donnée à TF1 et France 2. « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence », a-t-il dit, également en référence aux critiques sur sa proximité avec le lobby des plates-formes à l’époque, avant de considérer que l’action du gouvernement avait « ouvert le marché de manière équilibrée ». Le président ne s’est pas exprimé sur le manque de transparence des échanges qu’il a entretenu avec Uber.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : révélations sur le deal secret entre Uber et Emmanuel Macron à Bercy                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/video/2022/07/14/emmanuel-macron-sur-les-uber-files-je-n-ai-pas-un-temperament-a-etre-sous-influence_6134796_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron sur les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas un temp\u00e9rament \u00e0 \u00eatre sous influence\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-14T15:55:04+02:00","datePublished":"2022-07-14T15:55:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Uber Files"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Emmanuel Macron","Politique","Pixels","Uber Files"],"description":"Interrog\u00e9 \u00e0 propos des \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a r\u00e9affirm\u00e9 qu\u2019il ne regrettait rien de ses \u00e9changes avec l\u2019entreprise de VTC et du soutien qu\u2019il lui a apport\u00e9 lorsqu\u2019il \u00e9tait ministre de l\u2019\u00e9conomie.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/532/0/7600/3800/1342/671/60/0/11f2283_5701760-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Emmanuel Macron sur les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas un temp\u00e9rament \u00e0 \u00eatre sous influence\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-07-14T15:55:04+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cgyoe?pubtool=oembed","duration":"01:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/532/0/7600/3800/1342/671/60/0/11f2283_5701760-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Uber Files","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/uber-files/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-5">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le chef de l’Etat a abordé les sujets qui borderont les prochains mois de son mandat, alors qu’il n’a qu’une majorité relative à l’Assemblée pour son second mandat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Emmanuel Macron             Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été      Le chef de l’Etat a abordé les sujets qui borderont les prochains mois de son mandat, alors qu’il n’a qu’une majorité relative à l’Assemblée pour son second mandat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il ne s’était prêté à l’exercice qu’une seule fois : le 14 juillet 2020. Réélu en avril à la présidence de la République, Emmanuel Macron a accordé sa deuxième interview télévisée à l’occasion de la fête nationale, renouant ainsi avec une tradition observée par ses prédécesseurs depuis Valéry Giscard D’Estaing. Après le défilé militaire, c’est depuis les jardins de l’Elysée, en début d’après-midi, que le chef de l’Etat a répondu aux questions des journalistes Caroline Roux (France 2) et Anne-Claire Coudray (TF1).                             Lire aussi :  14-Juillet : guerre en Ukraine, prix de l’énergie, « Uber Files »… Retrouvez l’entretien d’Emmanuel Macron                   Il s’agissait de son premier long entretien télévisé depuis le début de son second quinquennat, près de cinq mois après le déclenchement de la guerre en Ukraine, dans un contexte économique délicat, et alors qu’il n’a pas obtenu de majorité absolue à l’Assemblée nationale lors des élections législatives de juin.            Voici ce qu’il faut retenir de sa prise de parole :            Guerre en Ukraine, défense : « le budget des armées ne va pas diminuer, au contraire »            « Nous avons une armée forte, nous avons la première armée d’Europe », a voulu rassurer Emmanuel Macron au sujet des moyens militaires français alors que la guerre est revenue sur le sol européen depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie en février dernier. « Nous n’avons pas attendu la guerre. Le choix que j’ai fait, dès 2017, c’est qu’on a ajouté à notre budget 26 milliards d’euros durant le quinquennat passé. Et nous allons prendre une nouvelle loi de programmation militaire jusqu’à 2030 », a-t-il avancé.              « On doit absolument réinvestir tous nos stocks et nos capacités, continuer d’embaucher et de former et continuer d’avoir une armée encore plus forte. » « Le budget des armées ne va pas diminuer, au contraire », a-t-il poursuivi, annonçant que ces moyens « seront au service d’une stratégie ». Il a également annoncé avoir demandé « au chef d’état-major des armées et au ministre des armées » d’établir une évaluation « des nouvelles menaces » pour que l’armée soit prête à y faire face.                             Lire aussi :  Emmanuel Macron exhorte les armées à développer le Service national universel                   Le chef de l’Etat a par ailleurs redit son « admiration » pour « les Ukrainiens et Ukrainiennes » et leur « armée qui se défend, qui, malgré les pertes, tient, repousse l’assaillant », avant d’affirmer qu’il faut que l’Europe se « prépare » au fait la guerre dure, et que « l’été et le début de l’automne » seront « très durs ».            Energies : l’Etat va préparer dès cet été « un plan de sobriété » énergétique            Au sujet de la coupure totale de gaz russe qui se fait de jour en jour plus probable et menace l’Europe en matière d’approvisionnement énergétique d’ici l’automne, le président de la République a admis que « la Russie utilise l’énergie comme elle l’utilise pour l’alimentation, comme une arme de guerre ». Il a ainsi affirmé : « Je pense que nous devons aujourd’hui nous préparer à un scénario où il nous faut nous passer en totalité du gaz russe. »              « Je vais demander dès à présent aux administrations publiques et à toutes les entreprises qui le peuvent que l’on se mette en situation de consommer moins. On va construire un plan et on va essayer de faire attention à l’éclairage le soir. On va faire un plan de sobriété et de délestage » dès cet été, a par ailleurs annoncé M. Macron, affirmant : « On doit rentrer collectivement dans une logique de sobriété. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   Il a également insisté sur l’énergie nucléaire, gage selon lui d’indépendance pour la France, avant d’annoncer son souhait que le pays soit à la manœuvre au sein de l’Union européenne pour « réformer le marché européen de l’électricité ». M. Macron a ensuite annoncé qu’il avait « demandé au gouvernement à ce que la fiscalité qu’on touche dans cette période sur le pétrole aille complètement financer l’accélération de cette transition énergétique ».            Interrogé sur une taxe sur les « superprofits » des grands groupes pétroliers et de transports en raison du conflit en Ukraine et de la crise de l’inflation, réclamée par les oppositions, il a affirmé : « Oui, il y aura une contribution mais elle ne sera pas dans la démagogie. »            Emploi : une nouvelle réforme du marché du travail dès la rentrée            « Le cœur de la bataille que je veux mener ces prochaines années, c’est le plein-emploi », a ensuite défendu le président de la République. Alors qu’il a mis l’accent sur la pénurie de main-d’œuvre touchant certains secteurs, le chef de l’Etat, questionné par Caroline Roux sur le fait que certains jeunes refusent aujourd’hui un emploi quand les conditions de travail, de logement ou de rémunération sont précaires voire difficiles, a répondu :            Je vais vous dire, s’ils peuvent trouver et aller vers un autre métier, je l’entends très bien. Si derrière, la réponse, c’est,  “je vais bénéficier de la solidarité nationale pour réfléchir à ma vie”, j’ai du mal à l’entendre. Parce que cette solidarité nationale, c’est ceux qui bossent qui la payent. Une nation, c’est un tout organique. Je le dis, il n’y a pas de modèle social s’il n’y a pas de travail pour le financer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : le gouvernement prépare la fin des aides généralisées                   Il a poursuivi en affirmant qu’« il faut qu’on améliore nos réponses, c’est ça “France Travail” », en référence à la réforme de Pôle emploi qu’il avait annoncée pendant sa campagne présidentielle. Le président de la République a annoncé vouloir qu’une réforme du travail voit le jour à la rentrée parlementaire, en septembre, afin de réformer notamment l’assurance-chômage, le revenu de solidarité active (RSA) – pour le conditionner à une activité d’accompagnement vers l’emploi –, l’emploi des seniors, l’apprentissage et les lycées professionnels.              Quant au « conseil national de la refondation », instance consultative dont il avait annoncé l’initiative au lendemain de la présidentielle, il souhaite que cette dernière voit le jour « dès la fin de l’été » et s’intéresse aux possibles augmentations des salaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne tente un discours de la méthode devant l’Assemblée nationale                   « UberFiles » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »            Interrogé ensuite au sujet des « Uber files », Emmanuel Macron a de nouveau fermement affirmé ne rien regretter quant à la réforme du marché des taxis mise en place entre 2014 et 2016, pendant laquelle l’actuel président, alors ministre de l’économie, avait soutenu et échangé avec le groupe américain de VTC Uber. « Je défendais totalement cette ouverture du marché et je la défendrai demain », a-t-il répondu, avant d’ajouter : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence. »            Il a considéré que l’action du gouvernement à l’époque « a ouvert le marché de manière équilibrée ». « Je serai toujours pour qu’on ouvre des nouvelles possibilités dans notre économie et pas qu’on laisse des chasses gardées », a poursuivi le président de la République. Mardi, lors de son premier commentaire sur cette affaire, il avait dit s’être attaqué à la « rente » des sociétés de taxis. « Quand j’entends les cris d’orfraies, qui, en ce moment sur le sujet des VTC, se fichent totalement de savoir si pour les jeunes qui sont dans des quartiers difficiles et qui ne trouvent pas assez de réponses à leur CV, on crée suffisamment d’emplois ou pas… C’est ça le combat », a-t-il asséné.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  « Uber Files » : révélations sur le « deal secret » entre Uber et Emmanuel Macron à Bercy                   Retraite : le chef de l’Etat maintient le cap d’une entrée en vigueur « dès l’été 2023 »            Emmanuel Macron s’est ensuite exprimé au sujet de cette question épineuse de la réforme des retraites. « Ce sur quoi je me suis engagé, c’est de dire qu’on doit progressivement décaler l’âge de départ légal jusqu’à 65 ans à l’horizon des années 2030, ce qui veut dire un peu moins de deux ans d’ici la fin du quinquennat. On doit travailler plus et plus longtemps », a-t-il répété, arguant : « On travaille moins longtemps que nos voisins. »              Il a souhaité que soit augmentée la durée légale du travail « en respectant chacune et chacun et en étant unis » et a affirmé que « la discussion doit commencer à la rentrée ». « Il y aura un travail avec les forces syndicales et patronales. Est-ce qu’on fera les choses en plusieurs étapes ?, s’est interrogé le locataire de l’Elysée. On doit améliorer la qualité du travail, le travail des seniors et en travaillant plus longtemps. Je pense que dès l’été 2023, il faut qu’on ait une première entrée en vigueur. Il faut bâtir des compromis responsables. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Retraites : Elisabeth Borne maintient le cap… et un certain flou                   Assemblée nationale : la « responsabilité collective prévaudra » estime M. Macron            « Est-ce que vous avez peur de passer un quinquennat à voir vos projets retoqués ? », a demandé Anne-Claire Coudray au président de la République. « Non », a immédiatement répondu Emmanuel Macron, considérant que le rejet par l’Assemblée nationale, mardi soir, d’une possibilité de restauration du passe sanitaire aux frontières et pour les mineurs en cas de rebond épidémique a été « un coup de chaud nocturne ». Le chef de l’Etat a ensuite affirmé qu’« il n’y a majorité contre le gouvernement qu’avec [un] attelage baroque », en faisant référence au vote commun des groupes de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), des Républicains (LR) et du Rassemblement national (RN) contre cet article.            A propos du choix des députés de droite, qui ont aussi voté en majorité contre malgré un accord entre le président du groupe, Olivier Marleix, et le camp présidentiel, Emmanuel Macron a dit être optimiste sur le fait que cela ne se reproduirait pas sur des textes importants, estimant que « les LR auront du mal à expliquer devant leurs électeurs ce qu’ils ont fait l’autre soir » et disant croire « dans la sagesse de ces mêmes parlementaires pour les textes qui viennent ». « Donc oui, je pense qu’il y aura une responsabilité collective qui prévaudra », a-t-il annoncé au sujet de l’Assemblée nationale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/reforme-du-travail-plan-de-sobriete-energetique-uber-files-reformes-des-retraites-ce-qu-il-faut-retenir-de-l-interview-du-14-juillet-d-emmanuel-macron_6134794_823448.html"},"headline":"Les principaux points de l\u2019entretien d\u2019Emmanuel Macron pour le 14-Juillet\u00a0: r\u00e9formes des retraites, r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie et plan de \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-07-14T15:40:16+02:00","datePublished":"2022-07-14T15:40:16+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:41:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a abord\u00e9 les sujets qui borderont les prochains mois de son mandat, alors qu\u2019il n\u2019a qu\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pour son second mandat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/810fa96_1657790157062-14-juillet-2022-web-09.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-6">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le chef de l’Etat a accordé un entretien à TF1 et à France 2 pour la première fois depuis 2020 à l’occasion de la fête nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    14-Juillet : guerre en Ukraine, prix de l’énergie, « Uber Files »… Retrouvez l’entretien d’Emmanuel Macron Le chef de l’Etat a accordé un entretien à TF1 et à France 2 pour la première fois depuis 2020 à l’occasion de la fête nationale.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                17:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct        Merci à toutes et à tous de nous avoir suivis à l’occasion de ce direct consacré à l’interview du chef de l’Etat. Nous vous donnons rendez-vous demain, à 9 heures, pour un nouveau direct consacré à l’actualité politique. Excellente fin de journée sur Lemonde.fr !                    17:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A droite comme à gauche, l’interview du chef de l’Etat à l’occasion du 14-juillet a provoqué des réactions très critiques.                    Lire aussi :  Après l’interview d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet, les oppositions critiquent autant la méthode que les réformes annoncées                       16:49   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi est il encore question de réformer encore l'assurance chômage? Ça vient d'être fait!    chomeuse intermittente         Bonjour,          Emmanuel Macron souhaite « aller plus loin » que ce qui a déjà été fait au cours de son premier quinquennat. Il a notamment exposé sa volonté de changer Pôle emploi en « France Travail » ou encore de conditionner le RSA à une quinzaine d’heures d’activité pour les demandeurs d’emploi.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron met en avant une nouvelle réforme de l’assurance-chômage parmi ses propositions sur l’emploi                       16:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Au cours son interview télévisée, le chef de l’Etat est revenu sur les sujets qu’il abordera durant les prochains mois de son mandat, alors qu’il n’a qu’une majorité relative à l’Assemblée pour son second mandat.                    Lire aussi :  Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été                       15:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La droite et l’extrême droite se montrent aussi critiques envers Emmanuel Macron         Au micro de BFM-TV, Laurent Jacobelli, député du Rassemblement national, a déclaré : « Ceux qui pensaient qu’Emmanuel Macron pouvait changer se sont trompés. Il est obtus, têtu, il ne changera jamais. Il continue sa volonté de casse sociale, avec la réforme des indemnités chômage et la reforme des retraites, et une politique d’austérité ». « C’est un président de la république hors-sol qui n’a rien compris. »          Nicolas Dupont-Aignan, député et président de Debout la France, a déclaré sur Twitter : « Interview totalement surréaliste d’un Emmanuel Macron bavard et dépassé ! Comment les Français pourront-ils supporter cela encore cinq ans ? »          Dans un communiqué, Bruno Retailleau, le président du groupe des sénateurs Les Républicains, a qualifié Emmanuel Macron de « déloyal vis-à-vis des Français » car « il aura passé son interview à tordre la vérité pour masquer ses échecs ». « Pour réussir, Macron 2 doit impérativement faire l’inventaire de Macron 1. Le président de la République ne peut pas rester bloqué dans son premier quinquennat. »                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Un disque rayé ou un aveu d’échec », critique Boris Vallaud après l’interview d’Emmanuel Macron         Le chef de file des députés socialistes à l’Assemblée nationale a lui aussi commenté l’interview présidentielle. Sur Twitter, l’ancien secrétaire général adjoint de l’Elysée sous François Hollande a estimé que le discours d’Emmanuel Macron était un « disque rayé ou un aveu d’échec ». En cause, selon lui, le projet présidentiel qui consiste à « refaire les ordonnances travail [de 2017], la réforme de l’apprentissage, la réforme de l’assurance-chômage et celle des retraites ».          Par ailleurs, le député des Landes a aussi déploré l’expression du président de la République sur la défaite de sa majorité à l’Assemblée sur le projet de loi sanitaire. « L’Assemblée nationale met en défaut Emmanuel Macron sur son projet de loi… et il appelle ça un “coup de chaud nocturne”. Où est la nouvelle méthode promise ? », s’interroge-t-il.          De son côté, Olivier Faure, le premier secrétaire du Parti socialiste, a dit avoir « vainement essayé de saisir toutes les occasions de compromis avec E. Macron. » « Salaires, assurance-chômage, retraites, uberisation du temps de travail, taxe sur les superprofits : son cap est clair. Sa main tendue ne nous concerne pas », a-t-il tranché.          Fabien Roussel, député et secrétaire national du Parti communiste français, a insisté sur l’inflation dans sa réaction. « Crise énergétique et alimentaire : le président prépare les Français à de nouvelles difficultés. Il faut surtout restaurer notre souveraineté et s’attaquer à la spéculation ! Investir et investir pour retrouver notre indépendance, protéger la nation et les Français. »                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alexis Corbière réagit aux propos d’Emmanuel Macron sur l’Assemblée nationale : « Ce n’est pas la manière embrouillée dont le président de la République l’a présenté »        Réfutant toute alliance entre les groupes de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national pour s’opposer à l’article 2 du projet de loi de veille sanitaire à l’Assemblée nationale, le député de La France insoumise de Seine-Saint-Denis, Alexis Corbière, a déclaré sur BFM-TV, jeudi, que ce qui s’est passé « n’est pas la manière embrouillée dont le président de la République l’a présenté ».          « Nous avons refusé le principe que s’il y a des décisions importantes face à la circulation du virus qui doivent être prises et qui concernent notamment la mobilité des Français, c’est le Parlement qui doit les prendre et non pas une délégation de pouvoirs de l’exécutif », a affirmé M. Corbière, écartant toute prise de position sur le fond de l’article, c’est-à-dire la possibilité donnée à l’exécutif de rétablir un passe sanitaire à l’entrée et à la sortie du territoire en cas de rebond épidémique. « Les Français doivent comprendre que nous avons raison, et c’est sain que nous ayons fait ça contre l’avis des amis du président », a poursuivi le député. Commentant l’utilisation de l’expression « attelage baroque » par Emmanuel Macron pour désigner ce vote commun, Alexis Corbière a répondu : « C’est vous qui êtes baroque, M. Macron, de ne pas entendre ce qui a eu lieu à l’occasion des élections législatives ».                    14:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plan de sobriété, réforme du travail, recherche de compromis à l’Assemblée… Ce qu’il faut retenir de l’interview d’Emmanuel Macron         Emmanuel Macron a appelé à la « mobilisation générale » pour réduire la consommation d’énergie dans les prochains mois, notamment pour anticiper l’hiver prochain, et a annoncé que le gouvernement présentera un « plan de sobriété » énergétique cet été dans cet objectif. « Nous devons aujourd’hui nous préparer à un scénario où il nous faut nous passer en totalité du gaz russe », a affirmé le président de la République.        « Le cœur de la bataille que je veux mener ces prochaines années, c’est le plein-emploi », a déclaré plus tard dans l’entretien le président de la République. Emmanuel Macron a dit souhaiter qu’un projet de loi sur le travail soit discuté à la rentrée parlementaire, qui inclurait « l’assurance-chômage, la valorisation des acquis d’expérience, la qualification ». Le chef de l’Etat veut que le « conseil national de la refondation », instance consultative qu’il veut voir à l’œuvre « dès la fin de l’été », s’intéresse aux possibilités d’augmentation des salaires.        Emmanuel Macron a de nouveau fermement affirmé ne rien regretter de la réforme du marché des taxis entre 2014 et 2016, pendant laquelle l’actuel président, alors ministre de l’économie, avait soutenu et échangé avec le groupe américain de VTC Uber. « Je défendais totalement cette ouverture du marché et je la défendrai demain », déclare M. Macron. « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence », a-t-il dit, également en référence aux critiques sur sa proximité avec le lobby des plates-formes à l’époque, avant de considérer que l’action du gouvernement à l’époque « a ouvert le marché de manière équilibrée ».        A propos de la réforme des retraites, le président a martelé sa conviction de la nécessité de « travailler plus longtemps ». « Il y aura un travail avec les forces syndicales et patronales », a déclaré Emmanuel Macron à propos du projet de loi qu’il souhaite voir adopter. « On doit améliorer la qualité du travail, le travail des seniors, et en travaillant plus longtemps. Je pense que dès l’été 2023, il faut qu’on ait une première entrée en vigueur. Il faut bâtir des compromis responsables », a-t-il estimé.        « Est-ce que vous avez peur de passer un quinquennat à voir vos projets retoqués ? » a demandé Anne-Claire Coudray au président de la République, en référence à la fin de la majorité absolue dont disposait le camp présidentiel pendant le premier quinquennat. « Non », a immédiatement répondu Emmanuel Macron. Le chef de l’Etat a estimé qu’« il n’y a majorité contre le gouvernement qu’avec [un] attelage baroque », référence au vote commun des groupes de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et du Rassemblement national contre un article du texte sur la crise sanitaire, mardi soir.                     14:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Non, Emmanuel Macron, le vote de la représentation nationale n’est jamais un “coup de chaud nocturne” », réagit Olivier Marleix        Le président du groupe LR à l’Assemblée nationale a répondu sur Twitter à Emmanuel Macron au sujet du vote des Républicains avec LFI et le RN pour supprimer l’article 2 du projet de loi sanitaire cette semaine lors d’un vote dans l’Hémicycle. « Non, Emmanuel Macron, le vote de la représentation nationale n’est jamais un “coup de chaud nocturne”. C’est la voix des Français dans leur diversité », a-t-il estimé, avant d’ajouter :           « Apprenez à l’entendre, apprenez ce “respect de chacun” auquel vous invitez. C’est la condition de la réussite pour la France »           Dans son interview tout à l’heure, le chef de l’Etat a estimé que la mise en minorité de la coalition présidentielle dans la nuit de mardi à mercredi sur ce projet de loi était « un coup de chaud nocturne ». Le chef de l’Etat a ensuite estimé qu’« il n’y a majorité contre le gouvernement qu’avec [un] attelage baroque », en faisant référence au vote commun des groupes de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et du Rassemblement national contre cet article.                    14:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’interview du 14-Juillet d’Emmanuel Macron est terminée        L’échange entre le président de la République et les journalistes Anne-Claire Coudray et Caroline Roux a duré environ une heure. Nous reviendrons sur les principales informations de cette prise de parole dans la suite de ce direct.                    14:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Le pic de la 7ᵉ vague est en train d’être passé », selon Emmanuel Macron         « Cela me pousse à être plus exigeant avec moi-même », a estimé Emmanuel Macron, interrogé sur l’action de son dernier mandat. On n’écrit pas l’histoire avant de la faire, a-t-il dit concernant ce qu’il souhaite qu’on retienne de lui. « Président et chef des armées donne une responsabilité insigne », a-t-il dit, visiblement ému. « Nous sommes un pays fort et nous allons y arriver. Parce qu’on a beaucoup de force que nos aînés ont su bâtir. »          Sur le Covid-19, M. Macron a déclaré que « le pic est en train d’être passé ».  « On prépare la campagne de rappel pour les plus fragiles », a-t-il également fait savoir.                    14:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Il n’y a majorité contre le gouvernement qu’avec [un] attelage baroque », estime Emmanuel Macron quant aux rapports de force à l’Assemblée nationale        « Est-ce que vous avez peur de passer un quinquennat à voir vos projets retoqués ? », a demandé Anne-Claire Coudray au président de la République. « Non », a immédiatement répondu Emmanuel Macron, considérant que le rejet par l’Assemblée nationale, mardi soir, d’une éventuelle réinstauration du passe sanitaire aux frontières et pour les mineurs en cas de rebond épidémique a été « un coup de chaud nocturne ». Le chef de l’Etat a ensuite estimé qu’« il n’y a majorité contre le gouvernement qu’avec [un] attelage baroque », en faisant référence au vote commun des groupes de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et du Rassemblement national contre cet article.          A propos du choix des députés Les Républicains, qui ont aussi voté contre malgré un accord entre le président du groupe, Olivier Marleix, et le camp présidentiel, Emmanuel Macron a dit être optimiste sur le fait que cela ne se reproduirait pas sur des textes importants :           Je pense que les LR auront du mal à expliquer devant leurs électeurs ce qu’ils ont fait l’autre soir. Je crois d’ailleurs dans la sagesse de ces mêmes parlementaires pour les textes qui viennent et dans la sagesse des sénateurs. Le gouvernement saura rétablir un texte qui nous permettra d’aller au bout. Donc oui, je pense qu’il y aura une responsabilité collective qui prévaudra.                                         14:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite une entrée en vigueur de la réforme des retraites « dès l’été 2023 »        Emmanuel Macron s’exprime désormais au sujet des retraites. « Ce sur quoi je me suis engagé, c’est de dire qu’on doit progressivement décaler l’âge de départ légal jusqu’à 65 ans à l’horizon des années 2030, ce qui veut dire un peu moins de deux ans d’ici la fin du quinquennat. On doit travailler plus et plus longtemps. »          « On travaille mois longtemps que nos voisins », a déclaré Emmanuel Macron, comparant les temps de travail en France et en Europe. Pour lui, il faut augmenter la durée légale du travail « en respectant chacune et chacun et en étant unis ». « La discussion doit commencer à la rentrée. »           J’ai vu tous les partenaires sociaux ces dernières semaines, cela ne vous aura pas échappé. Ils ne voulaient pas que la réforme soit discutée cet été. Les 65 ans ne sont pas sous ce quinquennat. Je sais que nous devons travailler plus longtemps. On doit faire cette réforme.           « Il y aura un travail avec les forces syndicales et patronales. Est-ce qu’on fera les choses en plusieurs étapes ?, s’est interrogé le locataire de l’Elysée. On doit améliorer la qualité du travail, le travail des seniors et en travaillant plus longtemps. Je pense que dès l’été 2023, il faut qu’on ait une première entrée en vigueur. Il faut bâtir des compromis responsables. »                    14:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Emmanuel Macron face aux journalistes Anne-Claire Coudray et Caroline Roux, dans les jardins de l’Elysée, jeudi 14 juillet 2022. LUDOVIC MARIN / AFP                     14:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »        Emmanuel Macron a de nouveau fermement affirmé ne rien regretter de la réforme du marché des taxis entre 2014 et 2016, pendant laquelle l’actuel président, alors ministre de l’économie, avait soutenu et échangé avec le groupe américain de VTC Uber. « Je défendais totalement cette ouverture du marché et je la défendrai demain », déclare M. Macron. « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence », a-t-il dit, également en référence aux critiques sur sa proximité avec le lobby des plates-formes à l’époque, avant de considérer que l’action du gouvernement à l’époque « a ouvert le marché de manière équilibrée ».          « Je serai toujours pour qu’on ouvre des nouvelles possibilités dans notre économie et pas qu’on laisse des chasses gardées », a poursuivi le président de la République. Mardi, lors de son premier commentaire sur cette affaire, il avait dit qu’il s’était alors attaqué à la « rente » des sociétés de taxis. « Quand j’entends les cris d’orfraies, qui, en ce moment sur le sujet des VTC, se fichent totalement de savoir si pour les jeunes qui sont dans des quartiers difficiles et qui ne trouvent pas assez de réponses à leur CV, on crée suffisamment d’emplois ou pas… C’est ça, le combat », a-t-il asséné.                    14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Oui, il y aura une contribution » des grandes entreprises qui font des superprofits pendant la guerre en Ukraine        « Les superprofits, ce n’est pas l’inflation, estime Emmanuel Macron concernant une éventuelle taxe sur les superprofits faite par des entreprises pétrolières ou de transports. On essaye de faire des choses intelligentes et qui sont économiques. »          « Nous, on a des grands groupes pétroliers qui font des profits mais pas en France. Ensuite, on mobilise les grands groupes de transporteurs pour qu’ils nous aident à baisser les prix et même réparer une partie des hausses. Donc oui, il y aura une contribution mais elle ne sera pas dans la démagogie », a fait savoir le chef de l’Etat.                              14:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite que soit lancée une réforme du travail (RSA, emploi des seniors, apprentissage…) à la fin de l’été et affirme que sa priorité est « le plein-emploi »        « J’ai demandé au gouvernement à ce que la fiscalité qu’on touche dans cette période sur le pétrole aille complètement financer l’accélération de cette transition énergétique », a déclaré Emmanuel Macron en déroulant les mesures qu’il souhaite mettre en place dans la lutte contre le réchauffement climatique. L’échange avec Caroline Roux et Anne-Claire Coudray bascule ensuite sur la question du travail. « Le cœur de la bataille que je veux mener ces prochaines années, c’est le plein-emploi », dit le président de la République.          Le chef de l’Etat aborde la question de la pénurie de main-d’œuvre dans certains secteurs, Caroline Roux l’amenant à donner son avis sur le fait que certains jeunes refusent aujourd’hui un emploi quand les conditions de travail, de logement ou de rémunération sont précaires, voire difficiles. Emmanuel Macron lui répond :           Je vais vous dire, s’ils peuvent trouver et aller vers un autre métier, je l’entends très bien. Si derrière, la réponse c’est :  “Je vais bénéficier de la solidarité nationale pour réfléchir à ma vie”, j’ai du mal à l’entendre. Parce que cette solidarité nationale, c’est ceux qui bossent qui la payent. Une nation, c’est tout, organique. Je le dis, il n’y a pas de modèle social s’il n’y a pas de travail pour le financer.           « Ce sont des choses très concrètes », admet Emmanuel Macron, avant de poursuivre : « il faut qu’on améliore nos réponses, c’est ça “France travail” », évoquant ainsi la réforme de Pôle emploi qu’il avait annoncée pendant la campagne pour l’élection présidentielle. M. Macron met ensuite en avant la nécessité d’une réforme du lycée professionnel, du développement de l’apprentissage, qui est un de ses dossiers prioritaires depuis plusieurs années, ainsi que d’améliorer l’emploi des seniors. Le chef de l’Etat dit souhaiter qu’un projet de loi de réforme du marché du travail soit discuté à la rentrée parlementaire et veut que le « conseil national de la refondation », instance consultative qu’il voir à l’œuvre « dès la fin de l’été », s’intéresse aux possibilités d’augmentation des salaires.                    13:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron souhaite que la France soit à la manœuvre pour « réformer le marché européen de l’électricité »        Le chef de l’Etat s’exprime désormais sur le bouclier tarifaire énergétique mis en place par le gouvernement. « Les parlementaires auront à voter un texte dans les jours qui viennent ; ce que le gouvernement propose, c’est de continuer le bouclier tarifaire (...) On va évaluer les capacités. Est-ce qu’on pourra prendre la totalité des hausses ? Non (...) Le contribuable paye à la place du consommateur mais c’est nous tous qui payons par nos impôts à la fin. Quand c’est la mobilisation générale, on doit tous partager l’effort », a estimé le chef de l’Etat.          « On va réformer le marché européen de l’électricité », a déclaré M. Macron. « Nous achetons l’électricité car on a des problèmes techniques sur notre sol. Sans l’Europe, vous auriez des coupures d’électricité depuis des semaines (…) On va négocier un changement du prix de l’électricité (...) On continuera d’accompagner, et ensuite, en transparence, voir comment on partage la charge. Il y a une partie de l’équation qui ne dépend pas de nous, donc on va se battre pour que ça s’améliore », avant d’ajouter :           On va continuer de protéger sur l’utilisation de l’essence et du gasoil avec un mécanisme qui va s’adapter sans doute pour les gros rouleurs, mais ça sera le fruit de la discussion au Parlement.           « On va plus cibler par exemple pour l’essence, a avancé le chef de l’Etat concernant le plan de l’exécutif pour venir en aide aux rouleurs. Ça n’est pas possible que l’Etat prenne la totalité des conséquences pour tout le monde (...) On ne va pas laisser sur le bord de la route sans possibilité de se chauffer des ménages français. Je veux qu’on utilise l’argent public pour rénover les logements, changer de véhicule. Un euro d’argent public est mieux utilisé à vous aider à acheter plus vite votre voiture hybride plutôt qu’une voiture à essence qui pollue. »                     13:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Je commence toujours par les gros avant de demander aux gens », dit Emmanuel Macron à propos de la sobriété énergétique        Après avoir insisté sur le fait que, selon lui, la réduction de la consommation d’énergie dans le cadre de la guerre en Ukraine participe du « même combat » que ceux pour l’indépendance énergétique de la France et la transition écologique, Emmanuel Macron a dit vouloir « organiser différemment nos vies pour lisser les pics » de consommation, qui mettent sous tensions les réseaux d’énergie. « Je commence toujours par les gros avant de demander aux gens », affirme-t-il, en annonçant vouloir solliciter les administrations publiques et les groupes privés sur leur consommation d’énergie autant que les particuliers.          Interrogé par Caroline Roux sur le paradoxe de la réouverture d’une centrale à charbon pour supporter ces pics de consommation, Emmanuel Macron a expliqué que les deux centrales restantes en France, après la fermeture de deux autres depuis son arrivée au pouvoir, sont maintenues – celle de Cordemais (Loire-Atlantique), dans l’attente de l’ouverture de l’EPR de Flamanville et de la centrale gaz de Landivisiau en Bretagne, et celle de Saint-Avold (Moselle) – « pour qu’il n’y ait de coupures » dans les prochaines semaines. « Cela va durer quelques mois », avant leur fermeture, a assuré le président de la République.                    13:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron appelle à la « mobilisation générale » pour réduire la consommation d’énergie et annonce que le gouvernement présentera un « plan de sobriété » énergétique cet été         Emmanuel Macron répond désormais aux questions liées à la crise énergétique en raison de la guerre en Ukraine. « Je considère que les sanctions touchent d’abord l’économie russe (…) . Nous ne voulons pas d’une guerre mondiale. C’est pour cela qu’on veut stopper la guerre sans faire la guerre, a-t-il énoncé. Dans ce contexte-là, les prix de l’énergie ont monté avant la guerre et, du fait de cette guerre, ont continué à le faire. »          « Le vrai changement des derniers jours, et je pense qu’on en a trop peu parlé, c’est la décision russe de commencer à couper le gaz (…). Nous sommes dans une guerre hybride. Ce n’est pas une conséquence de nos sanctions. La Russie utilise l’énergie comme une arme de guerre. Nous devons aujourd’hui nous préparer à un scénario où il nous faut nous passer en totalité du gaz russe » », a concédé le président de la République.          « Face à cela, mobilisation générale, a dit Emmanuel Macron. D’abord, les Etats, nous tous. La France, grâce à son modèle, est peu dépendante du gaz russe. En Européens, nous nous diversifions pour aller chercher du gaz ailleurs. La Norvège nous fournit beaucoup. Le Qatar, l’Algérie, les Etats-Unis d’Amérique… On a beaucoup moins de stock que d’autres, ensuite, on doit rentrer collectivement dans une logique de sobriété. » « Nous sommes en train de reconstituer nos stocks pour être à 100 % de nos capacités de stockage à l’automne », a assuré le chef de l’Etat.          « Je vais demander dès à présent aux administrations publiques et à toutes les entreprises qui le peuvent que l’on se mette en situation de consommer moins. On va construire un plan et on va essayer de faire attention à l’éclairage le soir. On va faire un plan de sobriété et de délestage », cet été, a déclaré M. Macron en évoquant l’action du gouvernement.                                         Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   LUDOVIC MARIN / AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme aujourd’hui         Pour la première fois depuis 2020, Emmanuel Macron participe à l’entretien télévisé du 14-Juillet, tenu cette année par les journalistes Caroline Roux (France 2) et Anne-Claire Coudray (TF1). A la suite du défilé militaire sur les Champs-Elysées à l’occasion de la fête nationale, l’échange a commencé à 13 h 10 pour une quarantaine de minutes, de l’Elysée.L’entretien est le premier du président, face aux journalistes et à la télévision, depuis le début de son second quinquennat. Presque cinq mois après le déclenchement de la guerre en Ukraine, dans un contexte économique délicat et sans majorité absolue à l’Assemblée nationale depuis les élections législatives, M. Macron devrait être interrogé sur la stratégie politique qu’il souhaite adopter pour les prochains mois.         Nos articles pour approfondir         Avant le départ des derniers soldats français du Mali, Paris cherche à redéfinir sa stratégie en AfriqueLe budget des armées suspendu à des arbitrages serrésLa guerre en Ukraine interroge les modes opératoires des forces spéciales françaisesEmmanuel Macron souhaite une « réévaluation » de la loi de programmation militaireLes leçons de la guerre en Ukraine pour le renseignement militaire françaisDéfilé du 14-Juillet : quelle expérience la France a-t-elle de la victoire ?         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-14T15:38:06+00:00","coverageEndTime":"2022-07-14T15:38:06+00:00","headline":"14-Juillet\u00a0: guerre en Ukraine, prix de l\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u2026 Retrouvez l\u2019entretien d\u2019E...","description":"Le chef de l\u2019Etat a accord\u00e9 un entretien \u00e0 TF1 et \u00e0 France 2 pour la premi\u00e8re fois depuis 2020 \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale.","articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"14-Juillet : guerre en Ukraine, prix de l’énergie, « Uber Files »… Retrouvez l’entretien d’Emmanuel Macron","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le chef de l\u2019Etat a accord\u00e9 un entretien \u00e0 TF1 et \u00e0 France 2 pour la premi\u00e8re fois depuis 2020 \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/7557/4938/1342/876/3/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-14T15:38:06+00:00"
,"endDate":"2022-07-14T15:38:06+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis \u00e0 l\u2019occasion de ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019interview du chef de l\u2019Etat. Nous vous donnons rendez-vous demain, \u00e0 9\u00a0heures, pour un nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Excellente fin de journ\u00e9e sur Lemonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct","dateModified":"2022-07-14T15:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T15:15:11+00:00","articleBody":"     A droite comme \u00e0 gauche, l\u2019interview du chef de l\u2019Etat \u00e0 l\u2019occasion du 14-juillet a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions tr\u00e8s critiques.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron pour le 14-Juillet, les oppositions critiquent autant la m\u00e9thode que les r\u00e9formes annonc\u00e9es         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14-Juillet\u00a0: guerre en Ukraine, prix de l\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u2026 Retrouvez l\u2019entretien d\u2019E...","dateModified":"2022-07-14T15:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T14:49:03+00:00","articleBody":"    Pourquoi est il encore question de r\u00e9former encore l'assurance ch\u00f4mage? \u00c7a vient d'\u00eatre fait!    chomeuse intermittente         Bonjour,          Emmanuel Macron souhaite \u00ab\u00a0aller plus loin\u00a0\u00bb que ce qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait au cours de son premier quinquennat. Il a notamment expos\u00e9 sa volont\u00e9 de changer P\u00f4le emploi en \u00ab\u00a0France Travail\u00a0\u00bb ou encore de conditionner le RSA \u00e0 une quinzaine d\u2019heures d\u2019activit\u00e9 pour les demandeurs d\u2019emploi.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron met en avant une nouvelle r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage parmi ses propositions sur l\u2019emploi         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14-Juillet\u00a0: guerre en Ukraine, prix de l\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u2026 Retrouvez l\u2019entretien d\u2019E...","dateModified":"2022-07-14T15:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T14:00:18+00:00","articleBody":"     Au cours son interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, le chef de l\u2019Etat est revenu sur les sujets qu\u2019il abordera durant les prochains mois de son mandat, alors qu\u2019il n\u2019a qu\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e pour son second mandat.                    Lire aussi :  Les principaux points de l\u2019entretien d\u2019Emmanuel Macron pour le 14-Juillet\u00a0: r\u00e9formes des retraites, r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie et plan de \u00ab\u00a0sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14-Juillet\u00a0: guerre en Ukraine, prix de l\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u2026 Retrouvez l\u2019entretien d\u2019E...","dateModified":"2022-07-14T14:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T13:34:15+00:00","articleBody":"     Au micro de BFM-TV, Laurent Jacobelli, d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ceux qui pensaient qu\u2019Emmanuel Macron pouvait changer se sont tromp\u00e9s. Il est obtus, t\u00eatu, il ne changera jamais. Il continue sa volont\u00e9 de casse sociale, avec la r\u00e9forme des indemnit\u00e9s ch\u00f4mage et la reforme des retraites, et une politique d\u2019aust\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un pr\u00e9sident de la r\u00e9publique hors-sol qui n\u2019a rien compris.\u00a0\u00bb          Nicolas Dupont-Aignan, d\u00e9put\u00e9 et pr\u00e9sident de Debout la France, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Interview totalement surr\u00e9aliste d\u2019un Emmanuel Macron bavard et d\u00e9pass\u00e9\u00a0! Comment les Fran\u00e7ais pourront-ils supporter cela encore cinq ans\u00a0?\u00a0\u00bb          Dans un communiqu\u00e9, Bruno Retailleau, le pr\u00e9sident du groupe des s\u00e9nateurs Les R\u00e9publicains, a qualifi\u00e9 Emmanuel Macron de \u00ab\u00a0d\u00e9loyal vis-\u00e0-vis des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0il aura pass\u00e9 son interview \u00e0 tordre la v\u00e9rit\u00e9 pour masquer ses \u00e9checs\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour r\u00e9ussir, Macron\u00a02 doit imp\u00e9rativement faire l\u2019inventaire de Macron\u00a01. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne peut pas rester bloqu\u00e9 dans son premier quinquennat.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La droite et l\u2019extr\u00eame droite se montrent aussi critiques envers Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-07-14T14:10:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T13:17:43+00:00","articleBody":"     Le chef de file des d\u00e9put\u00e9s socialistes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a lui aussi comment\u00e9 l\u2019interview pr\u00e9sidentielle. Sur Twitter, l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Elys\u00e9e sous Fran\u00e7ois Hollande a estim\u00e9 que le discours d\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait un \u00ab\u00a0disque ray\u00e9\u00a0ou un aveu d\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb. En cause, selon lui, le projet pr\u00e9sidentiel qui consiste \u00e0 \u00ab\u00a0refaire les ordonnances travail [de 2017], la r\u00e9forme de l\u2019apprentissage, la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage et celle des retraites\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, le d\u00e9put\u00e9 des Landes a aussi d\u00e9plor\u00e9 l\u2019expression du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur la d\u00e9faite de sa majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sur le projet de loi sanitaire. \u00ab\u00a0L\u2019Assembl\u00e9e nationale met en d\u00e9faut Emmanuel Macron sur son projet de loi\u2026 et il appelle \u00e7a un \u201ccoup de chaud nocturne\u201d. O\u00f9 est la nouvelle m\u00e9thode promise\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge-t-il.          De son c\u00f4t\u00e9, Olivier Faure, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, a dit avoir \u00ab\u00a0vainement essay\u00e9 de saisir toutes les occasions de compromis avec E. Macron.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Salaires, assurance-ch\u00f4mage, retraites, uberisation du temps de travail, taxe sur les superprofits\u00a0: son cap est clair. Sa main tendue ne nous concerne pas\u00a0\u00bb, a-t-il tranch\u00e9.          Fabien Roussel, d\u00e9put\u00e9 et secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais, a insist\u00e9 sur l\u2019inflation dans sa r\u00e9action. \u00ab\u00a0Crise \u00e9nerg\u00e9tique et alimentaire\u00a0: le pr\u00e9sident pr\u00e9pare les Fran\u00e7ais \u00e0 de nouvelles difficult\u00e9s. Il faut surtout restaurer notre souverainet\u00e9 et s\u2019attaquer \u00e0 la sp\u00e9culation\u00a0! Investir et investir pour retrouver notre ind\u00e9pendance, prot\u00e9ger la nation et les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un disque ray\u00e9 ou un aveu d\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb, critique Boris Vallaud apr\u00e8s l\u2019interview d\u2019Emmanuel Ma...","dateModified":"2022-07-14T13:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T13:17:10+00:00","articleBody":"     R\u00e9futant toute alliance entre les groupes de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et le Rassemblement national pour s\u2019opposer \u00e0 l\u2019article\u00a02 du projet de loi de veille sanitaire \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise de Seine-Saint-Denis, Alexis Corbi\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 sur BFM-TV, jeudi, que ce qui s\u2019est pass\u00e9 \u00ab\u00a0n\u2019est pas la mani\u00e8re embrouill\u00e9e dont le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a pr\u00e9sent\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons refus\u00e9 le principe que s\u2019il y a des d\u00e9cisions importantes face \u00e0 la circulation du virus qui doivent \u00eatre prises et qui concernent notamment la mobilit\u00e9 des Fran\u00e7ais, c\u2019est le Parlement qui doit les prendre et non pas une d\u00e9l\u00e9gation de pouvoirs de l\u2019ex\u00e9cutif\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Corbi\u00e8re, \u00e9cartant toute prise de position sur le fond de l\u2019article, c\u2019est-\u00e0-dire la possibilit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de r\u00e9tablir un passe sanitaire \u00e0 l\u2019entr\u00e9e et \u00e0 la sortie du territoire en cas de rebond \u00e9pid\u00e9mique. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais doivent comprendre que nous avons raison, et c\u2019est sain que nous ayons fait \u00e7a contre l\u2019avis des amis du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, a poursuivi le d\u00e9put\u00e9. Commentant l\u2019utilisation de l\u2019expression \u00ab\u00a0attelage baroque\u00a0\u00bb par Emmanuel Macron pour d\u00e9signer ce vote commun, Alexis Corbi\u00e8re a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est vous qui \u00eates baroque, M.\u00a0Macron, de ne pas entendre ce qui a eu lieu \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexis Corbi\u00e8re r\u00e9agit aux propos d\u2019Emmanuel Macron sur l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas...","dateModified":"2022-07-14T13:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T12:52:38+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron a appel\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie dans les prochains mois, notamment pour anticiper l\u2019hiver prochain, et a annonc\u00e9 que le gouvernement pr\u00e9sentera un \u00ab\u00a0plan de sobri\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique cet \u00e9t\u00e9 dans cet objectif. \u00ab\u00a0Nous devons aujourd\u2019hui nous pr\u00e9parer \u00e0 un sc\u00e9nario o\u00f9 il nous faut nous passer en totalit\u00e9 du gaz russe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          \u00ab\u00a0Le c\u0153ur de la bataille que je veux mener ces prochaines ann\u00e9es, c\u2019est le plein-emploi\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 plus tard dans l\u2019entretien le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Emmanuel Macron a dit souhaiter qu\u2019un projet de loi sur le travail soit discut\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e parlementaire, qui inclurait \u00ab\u00a0l\u2019assurance-ch\u00f4mage, la valorisation des acquis d\u2019exp\u00e9rience, la qualification\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat veut que le \u00ab\u00a0conseil national de la refondation\u00a0\u00bb, instance consultative qu\u2019il veut voir \u00e0 l\u2019\u0153uvre \u00ab\u00a0d\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019int\u00e9resse aux possibilit\u00e9s d\u2019augmentation des salaires.          Emmanuel Macron a de nouveau fermement affirm\u00e9 ne rien regretter de la r\u00e9forme du march\u00e9 des taxis entre 2014 et 2016, pendant laquelle l\u2019actuel pr\u00e9sident, alors ministre de l\u2019\u00e9conomie, avait soutenu et \u00e9chang\u00e9 avec le groupe am\u00e9ricain de VTC Uber. \u00ab\u00a0Je d\u00e9fendais totalement cette ouverture du march\u00e9 et je la d\u00e9fendrai demain\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Macron. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas un temp\u00e9rament \u00e0 \u00eatre sous influence\u00a0\u00bb, a-t-il dit, \u00e9galement en r\u00e9f\u00e9rence aux critiques sur sa proximit\u00e9 avec le lobby des plates-formes \u00e0 l\u2019\u00e9poque, avant de consid\u00e9rer que l\u2019action du gouvernement \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00ab\u00a0a ouvert le march\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb.          A propos de la r\u00e9forme des retraites, le pr\u00e9sident a martel\u00e9 sa conviction de la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0travailler plus longtemps\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y aura un travail avec les forces syndicales et patronales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron \u00e0 propos du projet de loi qu\u2019il souhaite voir adopter. \u00ab\u00a0On doit am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du travail, le travail des seniors, et en travaillant plus longtemps. Je pense que d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2023, il faut qu\u2019on ait une premi\u00e8re entr\u00e9e en vigueur. Il faut b\u00e2tir des compromis responsables\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          \u00ab\u00a0Est-ce que vous avez peur de passer un quinquennat \u00e0 voir vos projets retoqu\u00e9s\u00a0?\u00a0\u00bb a demand\u00e9 Anne-Claire Coudray au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la fin de la majorit\u00e9 absolue dont disposait le camp pr\u00e9sidentiel pendant le premier quinquennat. \u00ab\u00a0Non\u00a0\u00bb, a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu Emmanuel Macron. Le chef de l\u2019Etat a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a majorit\u00e9 contre le gouvernement qu\u2019avec [un] attelage baroque\u00a0\u00bb, r\u00e9f\u00e9rence au vote commun des groupes de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et du Rassemblement national contre un article du texte sur la crise sanitaire, mardi soir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plan de sobri\u00e9t\u00e9, r\u00e9forme du travail, recherche de compromis \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u2026 Ce qu\u2019il faut reten...","dateModified":"2022-07-14T13:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T12:51:42+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale a r\u00e9pondu sur Twitter \u00e0 Emmanuel Macron au sujet du vote des R\u00e9publicains avec LFI et le RN pour supprimer l\u2019article\u00a02 du projet de loi sanitaire cette semaine lors d\u2019un vote dans l\u2019H\u00e9micycle. \u00ab\u00a0Non, Emmanuel Macron, le vote de la repr\u00e9sentation nationale n\u2019est jamais un \u201ccoup de chaud nocturne\u201d. C\u2019est la voix des Fran\u00e7ais dans leur diversit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           \u00ab\u00a0Apprenez \u00e0 l\u2019entendre, apprenez ce \u201crespect de chacun\u201d auquel vous invitez. C\u2019est la condition de la r\u00e9ussite pour la France\u00a0\u00bb           Dans son interview tout \u00e0 l\u2019heure, le chef de l\u2019Etat a estim\u00e9 que la mise en minorit\u00e9 de la coalition pr\u00e9sidentielle dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi sur ce projet de loi \u00e9tait \u00ab\u00a0un coup de chaud nocturne\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat a ensuite estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a majorit\u00e9 contre le gouvernement qu\u2019avec [un] attelage baroque\u00a0\u00bb, en faisant r\u00e9f\u00e9rence au vote commun des groupes de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et du Rassemblement national contre cet article.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Non, Emmanuel Macron, le vote de la repr\u00e9sentation nationale n\u2019est jamais un \u201ccoup de chaud noctu...","dateModified":"2022-07-14T13:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T12:27:40+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9change entre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et les journalistes Anne-Claire Coudray et Caroline Roux a dur\u00e9 environ une heure. Nous reviendrons sur les principales informations de cette prise de parole dans la suite de ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019interview du 14-Juillet d\u2019Emmanuel Macron est termin\u00e9e","dateModified":"2022-07-14T12:31:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T12:27:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cela me pousse \u00e0 \u00eatre plus exigeant avec moi-m\u00eame\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Emmanuel Macron, interrog\u00e9 sur l\u2019action de son dernier mandat. On n\u2019\u00e9crit pas l\u2019histoire avant de la faire, a-t-il dit concernant ce qu\u2019il souhaite qu\u2019on retienne de lui. \u00ab\u00a0Pr\u00e9sident et chef des arm\u00e9es donne une responsabilit\u00e9 insigne\u00a0\u00bb, a-t-il dit, visiblement \u00e9mu. \u00ab\u00a0Nous sommes un pays fort et nous allons y arriver. Parce qu\u2019on a beaucoup de force que nos a\u00een\u00e9s ont su b\u00e2tir.\u00a0\u00bb          Sur le Covid-19, M.\u00a0Macron a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0le pic est en train d\u2019\u00eatre pass\u00e9\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0On pr\u00e9pare la campagne de rappel pour les plus fragiles\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement fait savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pic de la 7\u1d49 vague est en train d\u2019\u00eatre pass\u00e9\u00a0\u00bb, selon Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-07-14T12:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T12:20:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Est-ce que vous avez peur de passer un quinquennat \u00e0 voir vos projets retoqu\u00e9s\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 Anne-Claire Coudray au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Non\u00a0\u00bb, a imm\u00e9diatement r\u00e9pondu Emmanuel Macron, consid\u00e9rant que le rejet par l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mardi soir, d\u2019une \u00e9ventuelle r\u00e9instauration du passe sanitaire aux fronti\u00e8res et pour les mineurs en cas de rebond \u00e9pid\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0un coup de chaud nocturne\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat a ensuite estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019y a majorit\u00e9 contre le gouvernement qu\u2019avec [un] attelage baroque\u00a0\u00bb, en faisant r\u00e9f\u00e9rence au vote commun des groupes de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et du Rassemblement national contre cet article.          A propos du choix des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, qui ont aussi vot\u00e9 contre malgr\u00e9 un accord entre le pr\u00e9sident du groupe, Olivier Marleix, et le camp pr\u00e9sidentiel, Emmanuel Macron a dit \u00eatre optimiste sur le fait que cela ne se reproduirait pas sur des textes importants\u00a0:           Je pense que les LR auront du mal \u00e0 expliquer devant leurs \u00e9lecteurs ce qu\u2019ils ont fait l\u2019autre soir. Je crois d\u2019ailleurs dans la sagesse de ces m\u00eames parlementaires pour les textes qui viennent et dans la sagesse des s\u00e9nateurs. Le gouvernement saura r\u00e9tablir un texte qui nous permettra d\u2019aller au bout. Donc oui, je pense qu\u2019il y aura une responsabilit\u00e9 collective qui pr\u00e9vaudra.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il n\u2019y a majorit\u00e9 contre le gouvernement qu\u2019avec [un] attelage baroque\u00a0\u00bb, estime Emmanuel Macro...","dateModified":"2022-07-14T12:43:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T12:19:07+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019exprime d\u00e9sormais au sujet des retraites. \u00ab\u00a0Ce sur quoi je me suis engag\u00e9, c\u2019est de dire qu\u2019on doit progressivement d\u00e9caler l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part l\u00e9gal jusqu\u2019\u00e0 65\u00a0ans \u00e0 l\u2019horizon des ann\u00e9es 2030, ce qui veut dire un peu moins de deux ans d\u2019ici la fin du quinquennat. On doit travailler plus et plus longtemps.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0On travaille mois longtemps que nos voisins\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, comparant les temps de travail en France et en Europe. Pour lui, il faut augmenter la dur\u00e9e l\u00e9gale du travail \u00ab\u00a0en respectant chacune et chacun et en \u00e9tant unis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La discussion doit commencer \u00e0 la rentr\u00e9e.\u00a0\u00bb           J\u2019ai vu tous les partenaires sociaux ces derni\u00e8res semaines, cela ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9. Ils ne voulaient pas que la r\u00e9forme soit discut\u00e9e cet \u00e9t\u00e9. Les 65\u00a0ans ne sont pas sous ce quinquennat. Je sais que nous devons travailler plus longtemps. On doit faire cette r\u00e9forme.           \u00ab\u00a0Il y aura un travail avec les forces syndicales et patronales. Est-ce qu\u2019on fera les choses en plusieurs \u00e9tapes\u00a0?, s\u2019est interrog\u00e9 le locataire de l\u2019Elys\u00e9e. On doit am\u00e9liorer la qualit\u00e9 du travail, le travail des seniors et en travaillant plus longtemps. Je pense que d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2023, il faut qu\u2019on ait une premi\u00e8re entr\u00e9e en vigueur. Il faut b\u00e2tir des compromis responsables.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite une entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9forme des retraites \u00ab\u00a0d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2023\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T12:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#577028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T12:12:50+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron face aux journalistes Anne-Claire Coudray et Caroline Roux, dans les jardins de l\u2019Elys\u00e9e, jeudi 14 juillet 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/11f2283_5701760-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14-Juillet\u00a0: guerre en Ukraine, prix de l\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u2026 Retrouvez l\u2019entretien d\u2019E...","dateModified":"2022-07-14T12:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T12:11:33+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a de nouveau fermement affirm\u00e9 ne rien regretter de la r\u00e9forme du march\u00e9 des taxis entre 2014 et 2016, pendant laquelle l\u2019actuel pr\u00e9sident, alors ministre de l\u2019\u00e9conomie, avait soutenu et \u00e9chang\u00e9 avec le groupe am\u00e9ricain de VTC Uber. \u00ab\u00a0Je d\u00e9fendais totalement cette ouverture du march\u00e9 et je la d\u00e9fendrai demain\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M. Macron. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas un temp\u00e9rament \u00e0 \u00eatre sous influence\u00a0\u00bb, a-t-il dit, \u00e9galement en r\u00e9f\u00e9rence aux critiques sur sa proximit\u00e9 avec le lobby des plates-formes \u00e0 l\u2019\u00e9poque, avant de consid\u00e9rer que l\u2019action du gouvernement \u00e0 l\u2019\u00e9poque \u00ab\u00a0a ouvert le march\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je serai toujours pour qu\u2019on ouvre des nouvelles possibilit\u00e9s dans notre \u00e9conomie et pas qu\u2019on laisse des chasses gard\u00e9es\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Mardi, lors de son premier commentaire sur cette affaire, il avait dit qu\u2019il s\u2019\u00e9tait alors attaqu\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0rente\u00a0\u00bb des soci\u00e9t\u00e9s de taxis. \u00ab\u00a0Quand j\u2019entends les cris d\u2019orfraies, qui, en ce moment sur le sujet des VTC, se fichent totalement de savoir si pour les jeunes qui sont dans des quartiers difficiles et qui ne trouvent pas assez de r\u00e9ponses \u00e0 leur CV, on cr\u00e9e suffisamment d\u2019emplois ou pas\u2026 C\u2019est \u00e7a, le combat\u00a0\u00bb, a-t-il ass\u00e9n\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron sur les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas un temp\u00e9rament \u00e0 \u00eatre sous influence\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-14T12:28:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T12:05:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les superprofits, ce n\u2019est pas l\u2019inflation, estime Emmanuel Macron concernant une \u00e9ventuelle taxe sur les superprofits faite par des entreprises p\u00e9troli\u00e8res ou de transports. On essaye de faire des choses intelligentes et qui sont \u00e9conomiques.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous, on a des grands groupes p\u00e9troliers qui font des profits mais pas en France. Ensuite, on mobilise les grands groupes de transporteurs pour qu\u2019ils nous aident \u00e0 baisser les prix et m\u00eame r\u00e9parer une partie des hausses. Donc oui, il y aura une contribution mais elle ne sera pas dans la d\u00e9magogie\u00a0\u00bb, a fait savoir le chef de l\u2019Etat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Oui, il y aura une contribution\u00a0\u00bb des grandes entreprises qui font des superprofits pendant la guerr...","dateModified":"2022-07-14T12:11:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T12:00:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 au gouvernement \u00e0 ce que la fiscalit\u00e9 qu\u2019on touche dans cette p\u00e9riode sur le p\u00e9trole aille compl\u00e8tement financer l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration de cette transition \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron en d\u00e9roulant les mesures qu\u2019il souhaite mettre en place dans la lutte contre le r\u00e9chauffement climatique. L\u2019\u00e9change avec Caroline Roux et Anne-Claire Coudray bascule ensuite sur la question du travail. \u00ab\u00a0Le c\u0153ur de la bataille que je veux mener ces prochaines ann\u00e9es, c\u2019est le plein-emploi\u00a0\u00bb, dit le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          Le chef de l\u2019Etat aborde la question de la p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre dans certains secteurs, Caroline Roux l\u2019amenant \u00e0 donner son avis sur le fait que certains jeunes refusent aujourd\u2019hui un emploi quand les conditions de travail, de logement ou de r\u00e9mun\u00e9ration sont pr\u00e9caires, voire difficiles. Emmanuel Macron lui r\u00e9pond\u00a0:           Je vais vous dire, s\u2019ils peuvent trouver et aller vers un autre m\u00e9tier, je l\u2019entends tr\u00e8s bien. Si derri\u00e8re, la r\u00e9ponse c\u2019est\u00a0:  \u201cJe vais b\u00e9n\u00e9ficier de la solidarit\u00e9 nationale pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ma vie\u201d, j\u2019ai du mal \u00e0 l\u2019entendre. Parce que cette solidarit\u00e9 nationale, c\u2019est ceux qui bossent qui la payent. Une nation, c\u2019est tout, organique. Je le dis, il n\u2019y a pas de mod\u00e8le social s\u2019il n\u2019y a pas de travail pour le financer.           \u00ab\u00a0Ce sont des choses tr\u00e8s concr\u00e8tes\u00a0\u00bb, admet Emmanuel Macron, avant de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0il faut qu\u2019on am\u00e9liore nos r\u00e9ponses, c\u2019est \u00e7a \u201cFrance travail\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9voquant ainsi la r\u00e9forme de P\u00f4le emploi qu\u2019il avait annonc\u00e9e pendant la campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. M.\u00a0Macron met ensuite en avant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une r\u00e9forme du lyc\u00e9e professionnel, du d\u00e9veloppement de l\u2019apprentissage, qui est un de ses dossiers prioritaires depuis plusieurs ann\u00e9es, ainsi que d\u2019am\u00e9liorer l\u2019emploi des seniors. Le chef de l\u2019Etat dit souhaiter qu\u2019un projet de loi de r\u00e9forme du march\u00e9 du travail soit discut\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e parlementaire et veut que le \u00ab\u00a0conseil national de la refondation\u00a0\u00bb, instance consultative qu\u2019il voir \u00e0 l\u2019\u0153uvre \u00ab\u00a0d\u00e8s la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019int\u00e9resse aux possibilit\u00e9s d\u2019augmentation des salaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0souhaite que soit lanc\u00e9e une r\u00e9forme du travail (RSA, emploi des seniors, apprentissage...","dateModified":"2022-07-14T13:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T11:59:16+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat s\u2019exprime d\u00e9sormais sur le bouclier tarifaire \u00e9nerg\u00e9tique mis en place par le gouvernement. \u00ab\u00a0Les parlementaires auront \u00e0 voter un texte dans les jours qui viennent\u00a0; ce que le gouvernement propose, c\u2019est de continuer le bouclier tarifaire (...) On va \u00e9valuer les capacit\u00e9s. Est-ce qu\u2019on pourra prendre la totalit\u00e9 des hausses\u00a0? Non (...) Le contribuable paye \u00e0 la place du consommateur mais c\u2019est nous tous qui payons par nos imp\u00f4ts \u00e0 la fin. Quand c\u2019est la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, on doit tous partager l\u2019effort\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0On va r\u00e9former le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Macron. \u00ab\u00a0Nous achetons l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 car on a des probl\u00e8mes techniques sur notre sol. Sans l\u2019Europe, vous auriez des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 depuis des semaines (\u2026) On va n\u00e9gocier un changement du prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (...) On continuera d\u2019accompagner, et ensuite, en transparence, voir comment on partage la charge. Il y a une partie de l\u2019\u00e9quation qui ne d\u00e9pend pas de nous, donc on va se battre pour que \u00e7a s\u2019am\u00e9liore\u00a0\u00bb, avant d\u2019ajouter\u00a0:           On va continuer de prot\u00e9ger sur l\u2019utilisation de l\u2019essence et du gasoil avec un m\u00e9canisme qui va s\u2019adapter sans doute pour les gros rouleurs, mais \u00e7a sera le fruit de la discussion au Parlement.           \u00ab\u00a0On va plus cibler par exemple pour l\u2019essence, a avanc\u00e9 le chef de l\u2019Etat concernant le plan de l\u2019ex\u00e9cutif pour venir en aide aux rouleurs. \u00c7a n\u2019est pas possible que l\u2019Etat prenne la totalit\u00e9 des cons\u00e9quences pour tout le monde (...) On ne va pas laisser sur le bord de la route sans possibilit\u00e9 de se chauffer des m\u00e9nages fran\u00e7ais. Je veux qu\u2019on utilise l\u2019argent public pour r\u00e9nover les logements, changer de v\u00e9hicule. Un euro d\u2019argent public est mieux utilis\u00e9 \u00e0 vous aider \u00e0 acheter plus vite votre voiture hybride plut\u00f4t qu\u2019une voiture \u00e0 essence qui pollue.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite que la France soit \u00e0 la man\u0153uvre pour \u00ab\u00a0r\u00e9former le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9l...","dateModified":"2022-07-14T12:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T11:46:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir insist\u00e9 sur le fait que, selon lui, la r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie dans le cadre de la guerre en Ukraine participe du \u00ab\u00a0m\u00eame combat\u00a0\u00bb que ceux pour l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique de la France et la transition \u00e9cologique, Emmanuel Macron a dit vouloir \u00ab\u00a0organiser diff\u00e9remment nos vies\u00a0pour lisser les pics\u00a0\u00bb de consommation, qui mettent sous tensions les r\u00e9seaux d\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Je commence toujours par les gros avant de demander aux gens\u00a0\u00bb, affirme-t-il, en annon\u00e7ant vouloir solliciter les administrations publiques et les groupes priv\u00e9s sur leur consommation d\u2019\u00e9nergie autant que les particuliers.          Interrog\u00e9 par Caroline Roux sur le paradoxe de la r\u00e9ouverture d\u2019une centrale \u00e0 charbon pour supporter ces pics de consommation, Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 que les deux centrales restantes en France, apr\u00e8s la fermeture de deux autres depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, sont maintenues \u2013 celle de Cordemais (Loire-Atlantique), dans l\u2019attente de l\u2019ouverture de l\u2019EPR de Flamanville et de la centrale gaz de Landivisiau en Bretagne, et celle de Saint-Avold (Moselle) \u2013 \u00ab\u00a0pour qu\u2019il n\u2019y ait de coupures\u00a0\u00bb dans les prochaines semaines. \u00ab\u00a0Cela va durer quelques mois\u00a0\u00bb, avant leur fermeture, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je commence toujours par les gros avant de demander aux gens\u00a0\u00bb, dit Emmanuel Macron \u00e0 propos de la so...","dateModified":"2022-07-14T11:54:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T11:41:24+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron r\u00e9pond d\u00e9sormais aux questions li\u00e9es \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique en raison de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re que les sanctions touchent d\u2019abord l\u2019\u00e9conomie russe (\u2026) . Nous ne voulons pas d\u2019une guerre mondiale. C\u2019est pour cela qu\u2019on veut stopper la guerre sans faire la guerre, a-t-il \u00e9nonc\u00e9. Dans ce contexte-l\u00e0, les prix de l\u2019\u00e9nergie ont mont\u00e9 avant la guerre et, du fait de cette guerre, ont continu\u00e9 \u00e0 le faire.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Le vrai changement des derniers jours, et je pense qu\u2019on en a trop peu parl\u00e9, c\u2019est la d\u00e9cision russe de commencer \u00e0 couper le gaz (\u2026). Nous sommes dans une guerre hybride. Ce n\u2019est pas une cons\u00e9quence de nos sanctions. La Russie utilise l\u2019\u00e9nergie comme une arme de guerre.\u00a0Nous devons aujourd\u2019hui nous pr\u00e9parer \u00e0 un sc\u00e9nario o\u00f9 il nous faut nous passer en totalit\u00e9 du gaz russe\u00a0\u00bb\u00a0\u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 cela, mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, a dit Emmanuel Macron. D\u2019abord, les Etats, nous tous. La France, gr\u00e2ce \u00e0 son mod\u00e8le, est peu d\u00e9pendante du gaz russe. En Europ\u00e9ens, nous nous diversifions pour aller chercher du gaz ailleurs. La Norv\u00e8ge nous fournit beaucoup. Le Qatar, l\u2019Alg\u00e9rie, les Etats-Unis\u00a0d\u2019Am\u00e9rique\u2026 On a beaucoup moins de stock que d\u2019autres, ensuite, on doit rentrer collectivement dans une logique de sobri\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous sommes en train de reconstituer nos stocks pour \u00eatre \u00e0 100\u00a0% de nos capacit\u00e9s de stockage \u00e0 l\u2019automne\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Je vais demander d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent aux administrations publiques et \u00e0 toutes les entreprises qui le peuvent que l\u2019on se mette en situation de consommer moins. On va construire un plan et on va essayer de faire attention \u00e0 l\u2019\u00e9clairage le soir. On va faire un plan de sobri\u00e9t\u00e9 et de d\u00e9lestage\u00a0\u00bb, cet \u00e9t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 M. Macron en \u00e9voquant l\u2019action du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb pour r\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie e...","dateModified":"2022-07-14T11:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T11:30:28+00:00","articleBody":"     L\u2019entretien du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique commence par une r\u00e9ponse sur la strat\u00e9gie arm\u00e9e fran\u00e7aise, dont Emmanuel Macron a salu\u00e9 l\u2019engagement en Ukraine et insist\u00e9 sur les moyens suppl\u00e9mentaires que le gouvernement souhaite allouer \u00e0 la d\u00e9fense dans le cadre de la prochaine loi de programmation militaire. Le retour d\u2019un conflit \u00ab\u00a0de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb, comme l\u2019a qualifi\u00e9 le chef de l\u2019Etat, a bouscul\u00e9 la strat\u00e9gie militaire fran\u00e7aise\u00a0: \u00ab\u00a0On doit absolument r\u00e9investir tous nos stocks et nos capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, en \u00e9cho \u00e0 des inqui\u00e9tudes des acteurs sur ce sujet apr\u00e8s les dons de capacit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019Ukraine.          Apr\u00e8s avoir insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre l\u2019augmentation des investissements dans l\u2019arm\u00e9e, Emmanuel Macron a fix\u00e9 comme priorit\u00e9s pour les prochaines ann\u00e9es les domaines de l\u2019espace, du cyber et de la marine, tout en relevant l\u2019attention op\u00e9rationnelle \u00e0 porter sur les th\u00e9\u00e2tres d\u2019actions actuels, notamment dans la lutte contre le terrorisme au Sahel et au Moyen-Orient. Le chef de l\u2019Etat a ensuite affirm\u00e9, comme depuis plusieurs mois, l\u2019importance qu\u2019il souhaite accorder au d\u00e9veloppement d\u2019une d\u00e9fense europ\u00e9enne dans le cadre de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Cette guerre va durer\u00a0\u00bb, a-t-il enfin comment\u00e9 quant aux perspectives en Ukraine pour ces prochains mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0sur la strat\u00e9gie militaire fran\u00e7aise\u00a0: \u00ab\u00a0On doit absolument r\u00e9investir tous nos sto...","dateModified":"2022-07-14T11:38:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T11:23:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est interrog\u00e9 par les journalistes Caroline Roux (France\u00a02) et Anne-Claire Coudray (TF1) dans les jardins de l\u2019Elys\u00e9e. L\u2019entretien, qui a commenc\u00e9 avec un peu de retard, doit durer une quarantaine de minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entretien accord\u00e9 par Emmanuel Macron \u00e0 TF1 et France\u00a02 commence","dateModified":"2022-07-14T11:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T11:04:40+00:00","articleBody":"     Quelque 200\u00a0aum\u00f4niers militaires, catholiques, musulmans, protestants et juifs, officient au sein de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, \u00e0 l\u2019honneur en ce 14-Juillet. Ils s\u2019efforcent d\u2019y garantir l\u2019acc\u00e8s au culte, sur base ou en op\u00e9ration ext\u00e9rieure. Mais leur mission va bien au-del\u00e0.                    Lire aussi :  Ni (vraiment) psys, ni soldats\u2026 Le r\u00f4le complexe des aum\u00f4niers militaires fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre 15 et 125\u00a0aum\u00f4niers, en fonction des cultes","dateModified":"2022-07-14T11:26:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T10:43:10+00:00","articleBody":"           La Patrouille de France lors du d\u00e9fil\u00e9 de la f\u00eate nationale \u00e0 Paris, jeudi 14 juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE\u00bb                 La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, se rend \u00e0 la tribune pr\u00e9sidentielle avant le d\u00e9but du d\u00e9fil\u00e9 du 14-Juillet, sur les Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lors de la traditionnelle revue des troupes, sur les Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris, jeudi 14 juillet. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE \/ JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/c7427f4_1657790207129-14-juillet-2022-web-14-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fil\u00e9 du 14-Juillet a pris fin sur les Champs-Elys\u00e9es","dateModified":"2022-07-14T11:19:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T10:30:01+00:00","articleBody":"    Bonjour. Qui seront les intervieweurs ? Peut-on s'attendre \u00e0 une exceptionnelle pugnacit\u00e9 de leur part ?     HG         Bonjour HG,          Les intervieweurs seront\u2026 des intervieweuses\u00a0! Caroline Roux pour France T\u00e9l\u00e9visions et Anne-Claire Coudray pour TF1 auront en effet la t\u00e2che de mener l\u2019entretien avec Emmanuel Macron \u00e0 partir de 13\u00a0h\u00a010. L\u2019entretien devrait durer au moins sur une demi-heure avec au programme un volet international, l\u2019inflation et le pouvoir d\u2019achat ainsi qu\u2019une s\u00e9rie de questions sur le \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, certainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14-Juillet\u00a0: guerre en Ukraine, prix de l\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u2026 Retrouvez l\u2019entretien d\u2019E...","dateModified":"2022-07-14T11:15:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T10:12:22+00:00","articleBody":"     Ils sont 329 \u00e0 avoir re\u00e7u la plus \u00e9lev\u00e9e des distinctions nationales fran\u00e7aises pour la promotion du 14-Juillet parue ce jeudi au Journal officiel.          Serge Klarsfeld, historien et avocat, cofondateur de l\u2019association Fils et filles des d\u00e9port\u00e9s juifs de France, est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la plus haute distinction, celle de grand-croix. Son \u00e9pouse, Beate Klarsfeld, de tous ses combats, dont le plus notoire celui pour la traque des anciens nazis, est promue de son c\u00f4t\u00e9 grand officier. La chanteuse Line Renaud acc\u00e8de, elle aussi, au rang de grand-croix, de m\u00eame que Jean-Pierre Raffarin, ancien premier ministre (2002-2005).          Parmi les r\u00e9cipiendaires, figurent \u00e9galement l\u2019immunologue Alain Fischer, pr\u00e9sident du conseil d\u2019orientation de la strat\u00e9gie vaccinale, qui est fait grand officier\u00a0; la journaliste Claire Chazal qui devient officier\u00a0; Jean Castex, ancien premier ministre (2020-2022), ainsi que Roselyne Bachelot et Jean-Pierre Chev\u00e8nement, anciens ministres, qui sont faits commandeurs. Le titre d\u2019officier est quant \u00e0 lui attribu\u00e9 aux anciens ministres Jean-Michel Blanquer, Florence Parly et Jean-Yves Le Drian.                    Lire aussi :  Serge Klarsfeld, Line Renaud, Alain Fischer\u2026 D\u00e9couvrez la promotion du 14-Juillet de la L\u00e9gion d\u2019honneur         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9poux Klarsfeld, Line Renaud, Jean Castex, Claire Chazal, Jean-Michel Blanquer, Alain Fischer, Rosely...","dateModified":"2022-07-14T11:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T10:00:05+00:00","articleBody":"      Philippe Juvin r\u00e9p\u00e8te sa volont\u00e9 de voir LR former un gouvernement de coalition avec le camp pr\u00e9sidentiel. Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) des Hauts-de-Seine Philippe Juvin continue de tendre la main \u00e0 Emmanuel Macron. Au micro de Cnews, jeudi matin, ce partisan d\u2019un accord de coalition entre la droite et le camp pr\u00e9sidentiel, a fait savoir qu\u2019il avait bien sollicit\u00e9 personnellement le chef de l\u2019Etat pour entrer au gouvernement. \u00ab\u00a0Depuis des mois et des mois j\u2019explique sur tous les plateaux de t\u00e9l\u00e9visions que je souhaite que nous entrions, nous les R\u00e9publicains, Philippe Juvin ou d\u2019autres, au gouvernement (\u2026). Je souhaite simplement que cela se fasse sur la base d\u2019une discussion intellectuelle et d\u2019un programme\u00a0\u00e9crit\u00a0\u00bb, et non pas sur \u00ab\u00a0des prises de guerre\u00a0\u00bb comme celles de Damien Abad et d\u2019Eric Woerth, a-t-il argument\u00e9.          Cl\u00e9ment Beaune condamne fermement les propos \u00ab\u00a0maintenus\u00a0\u00bb par la nouvelle ministre Caroline Cayeux sur le mariage pour tous. Alors qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9e farouchement au mariage pour tous en\u00a02014 lorsqu\u2019elle \u00e9tait s\u00e9natrice et avait \u00e0 l\u2019\u00e9poque parl\u00e9 de \u00ab\u00a0dessein qui va contre la nature\u00a0\u00bb, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, venue de la droite, a affirm\u00e9 mardi sur Public S\u00e9nat maintenir \u00ab\u00a0\u00e9videmment\u00a0\u00bb ses propos et tent\u00e9 de rassurer sur ses positions avec une formule plus que bancale\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup d\u2019amis parmi ces gens-l\u00e0 et c\u2019est un mauvais proc\u00e8s qu\u2019on me fait.\u00a0\u00bb Elle a ensuite tent\u00e9 de se rattraper par un tweet d\u2019excuses, alors que ses paroles ont choqu\u00e9 et fait r\u00e9agir sur les r\u00e9seaux sociaux. Questionn\u00e9 \u00e0 ce sujet mercredi sur LCI, le ministre des transports, Cl\u00e9ment Beaune, qui a fait son coming out en\u00a02020, a qualifi\u00e9 les propos de sa coll\u00e8gue \u00ab\u00a0d\u2019extr\u00eamement blessants\u00a0\u00bb et pr\u00e9cis\u00e9 le lui avoir dit. \u00ab\u00a0Je fais partie de \u201cces gens-l\u00e0\u201d. (\u2026) Et je ne me tairai pas sur ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. A la question de savoir si elle doit d\u00e9missionner, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a, ce n\u2019est pas \u00e0 moi de le dire.\u00a0\u00bb Plusieurs associations luttant contre l\u2019homophobie ont annonc\u00e9 mercredi avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte contre la ministre en raison du maintien de ses propos\u00a0pass\u00e9s.          Renaud Muselier lance son parti en Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur. Ancien membre des R\u00e9publicains, le pr\u00e9sident de droite de la r\u00e9gion Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur, Renaud Muselier, a lanc\u00e9 un parti r\u00e9gional, appelant au rassemblement de tout \u00ab\u00a0l\u2019arc d\u00e9mocrate et r\u00e9publicain\u00a0\u00bb apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives o\u00f9 l\u2019extr\u00eame droite a remport\u00e9 la moiti\u00e9 des circonscriptions de la r\u00e9gion. Le parti, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Cap sur l\u2019avenir \u2013 Nos territoires d\u2019abord\u00a0\u00bb, sera officiellement pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la rentr\u00e9e et sera destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9fendre politiquement les int\u00e9r\u00eats de tous les territoires, de tous les habitants\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Muselier dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 ses \u00ab\u00a0amis\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale, jeudi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le reste de l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-07-14T10:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T09:52:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour la qualit\u00e9 vos directs...\r\nA quand remonte la tradition des entretiens t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s pour notre f\u00eate nationale ? Merci     Cathodique          Bonjour,          Le premier entretien \u00e0 avoir fait date est celui de Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, en direct des jardins de l\u2019Elys\u00e9e le 14\u00a0juillet\u00a01978 \u2013 nous vous laissons admirer, sur la photo ci-dessous, la paire de lunettes d\u2019Yves Mourousi, qui d\u00e9tonnerait face \u00e0 un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique aujourd\u2019hui. A l\u2019exception du 14 juillet 1981, Fran\u00e7ois Mitterand, puis Jacques Chirac n\u2019ont pas manqu\u00e9 une seule fois ce rendez-vous.          Nicolas Sarkozy n\u2019appr\u00e9ciait pas du tout cet usage, qu\u2019il n\u2019a pas suivi de tout son mandat. Fran\u00e7ois Hollande a accord\u00e9 un entretien annuel le 14 juillet pendant ses cinq ann\u00e9es \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique. Emmanuel Macron, lui, a refus\u00e9 tout entretien au d\u00e9but de son premier mandat, avant de faire une exception en\u00a02020, quelques semaines apr\u00e8s la fin du premier confinement. Celui d\u2019aujourd\u2019hui, accord\u00e9 \u00e0 TF1 et France\u00a02, est le deuxi\u00e8me depuis son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. Si vous \u00eates passionn\u00e9s par ces entretiens, ils sont disponibles en int\u00e9gralit\u00e9 \u00e0 cette adresse.                Lors de l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 de Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, dans les jardins de l\u2019Elys\u00e9e, le 14 juillet 1978. GEORGES PAVUNIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/d963430_1657791818016-000-arp2586101.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"14-Juillet\u00a0: guerre en Ukraine, prix de l\u2019\u00e9nergie, \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u2026 Retrouvez l\u2019entretien d\u2019E...","dateModified":"2022-07-14T09:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576389","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T09:17:52+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron et le chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e, Thierry Burkhard, passent en revue les troupes de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise sur les Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, jeudi 14 juillet. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Emmanuel Macron a pass\u00e9 en revue, jeudi matin, les troupes de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise sur l\u2019avenue des Champs-Elys\u00e9es. Environ neuf mille personnes sont mobilis\u00e9es pour la parade, et quelque 6\u00a0300 militaires ont d\u00e9fil\u00e9 pendant deux heures.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9 cette ann\u00e9e mettre \u00e0 l\u2019honneur les nations de l\u2019est de l\u2019Europe en faisant d\u00e9filer des troupes des Pays baltes, de Pologne, R\u00e9publique tch\u00e8que, Slovaquie, Roumanie, Bulgarie et de Hongrie. Elles \u00e9taient suivies de troupes fran\u00e7aises, qui ont pris part \u00e0 la mission de r\u00e9assurance sur le flanc oriental de l\u2019Europe.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air a \u00e9galement fait voler pour la premi\u00e8re fois au-dessus de Paris un avion pilot\u00e9 \u00e0 distance, le drone Reaper. L\u2019arm\u00e9e de terre a pr\u00e9sent\u00e9, pour sa part, ses nouveaux blind\u00e9s, le Griffon \u2013 successeur du v\u00e9hicule de l\u2019avant blind\u00e9 (VAB) \u2013 et un engin de reconnaissance, le Jaguar. Soixante-cinq avions ont vol\u00e9 au-dessus de la capitale, ainsi que vingt-cinq h\u00e9licopt\u00e8res.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/810fa96_1657790157062-14-juillet-2022-web-09.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fil\u00e9 militaire marqu\u00e9 par la pr\u00e9sence de militaires d\u2019Europe orientale","dateModified":"2022-07-14T09:26:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T09:17:06+00:00","articleBody":"      Pour la premi\u00e8re fois depuis 2020, Emmanuel Macron participe \u00e0 l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du 14-Juillet, tenu cette ann\u00e9e par les journalistes Caroline Roux (France 2) et Anne-Claire Coudray (TF1). A la suite du d\u00e9fil\u00e9 militaire sur les Champs-Elys\u00e9e, \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale, l\u2019\u00e9change d\u00e9butera \u00e0 13\u00a0h\u00a010 pour une quarantaine de minutes, depuis l\u2019Elys\u00e9e, et devrait largement d\u00e9passer les questions de d\u00e9fense.          L\u2019entretien est le premier du pr\u00e9sident, face aux journalistes et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, depuis le d\u00e9but de son second quinquennat. Pr\u00e8s de cinq mois apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, dans un contexte \u00e9conomique d\u00e9licat et sans majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale depuis les \u00e9lections l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron devrait \u00eatre interrog\u00e9 sur la strat\u00e9gie politique qu\u2019il souhaite adopter pour les prochains mois.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-07-14T09:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html#576371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/14/les-principaux-points-de-l-entretien-d-emmanuel-macron-pour-le-14-juillet-reformes-des-retraites-reduction-de-la-consommation-d-energie-uber-files_6134747_823448.html","datePublished":"2022-07-14T09:15:05+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans notre direct politique quotidien, aujourd\u2019hui consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019entretien que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, va accorder \u00e0 TF1 et France 2 \u00e0 l\u2019occasion de la f\u00eate nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/580/0/7557/3778/1342/671/60/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique","dateModified":"2022-07-14T09:23:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/0/0/7557/4938/1342/876/3/0/4ea1220_5701831-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/14/19-7">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Elle pourrait être la commune témoin des classes moyennes françaises : des ménages propriétaires de leur maison, en grande majorité salariés dans la grande ville voisine, très souvent dans la fonction publique ou dans la santé. Et des piscines, par dizaines, qui ont poussé comme des champignons depuis vingt ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                      SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »                        Politique       Pouvoir d'achat         A Douelle, village de 840 habitants, les piscines sont plus nombreuses que les enfants de moins de 10 ans   Par Elsa Conesa (Douelle (Lot), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h29     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageElle pourrait être la commune témoin des classes moyennes françaises : des ménages propriétaires de leur maison, en grande majorité salariés dans la grande ville voisine, très souvent dans la fonction publique ou dans la santé. Et des piscines, par dizaines, qui ont poussé comme des champignons depuis vingt ans.         Il y a celles qui sont hors-sol, pas toujours déclarées. Celles, plus chics, qui sont enterrées, ovales ou rectangulaires, celles avec un filtre UV pour les soucieux de la nature, celles avec un abri pour les jours de pluie, ou entourées d’un grillage pour la sécurité des enfants. Et celles qui ne sont pas encore là mais nourrissent les rêves. A Douelle, village du Lot de 840 habitants, dont certains n’ont pas toujours connu l’eau courante, les piscines sont plus nombreuses que les enfants de moins de 10 ans. Le cadastre en répertorie quatre-vingt-quatre. Pour celles qui sont déclarées.          Douelle, ce pourrait être la commune témoin des classes moyennes françaises : des ménages propriétaires de leur maison, en grande majorité salariés dans la grande ville voisine – Cahors, à vingt minutes en voiture –, très souvent dans la fonction publique ou dans la santé, avec un revenu médian de 1 880 euros, un peu supérieur à la médiane nationale. Et des piscines, par dizaines, qui ont poussé comme des champignons depuis vingt ans.          L’économiste Jean Fourastié avait d’ailleurs « choisi ce village pour présenter la France », en 1979, dans son célèbre ouvrage Les Trente Glorieuses (Fayard), racontant, à travers lui, l’irruption de la modernité et du confort dans les foyers français de l’après-guerre, et l’uniformisation des modes de vie. Depuis, Douelle a continué d’alimenter les manuels scolaires et les sujets de brevet des collèges sur l’invention de l’Etat-providence et la société de consommation.                                Au centre du village de Douelle (Lot), le 2 juin 2022.  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Quarante ans plus tard, ce village du Quercy lové au creux d’une boucle du Lot offre toujours un concentré du pays, du moins de cette France du milieu, moins étudiée que celle des extrêmes. L’agriculture, dominante en 1945, y poursuit son lent déclin, tandis que le village se peuple de retraités. Les néoruraux affluent, qui font bâtir leurs maisons cossues sur d’anciennes vignes, de l’autre côté du fleuve, tandis que les vieilles bâtisses en pierre du bourg restent occupées par les « anciens », qui regrettent « le temps où on jouait aux boules au bord du Lot », et où « les générations se mélangeaient ». Le temps, aussi, où « le village comptait 80 chevaux pour l’agriculture », rappelle, avec lucidité, Jean Soulayres, instituteur à la retraite et premier de sa famille à renoncer au dur travail des champs pour faire des études. On pourrait dire qu’en deux générations les chevaux de Douelle ont été remplacés par les piscines. Y compris chez des retraités qui confient ne pas les utiliser, faute d’avoir appris à nager.        Il vous reste 80.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/a-douelle-commune-temoin-des-classes-moyennes-en-2022-les-piscines-ont-remplace-les-chevaux-de-trait_6134764_823448.html"},"headline":"A Douelle, village de 840 habitants, les piscines sont plus nombreuses que les enfants de moins de 10\u00a0ans","dateCreated":"2022-07-14T12:00:16+02:00","datePublished":"2022-07-14T12:00:16+02:00","dateModified":"2022-07-14T16:29:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Elle pourrait \u00eatre la commune t\u00e9moin des classes moyennes fran\u00e7aises\u00a0: des m\u00e9nages propri\u00e9taires de leur maison, en grande majorit\u00e9 salari\u00e9s dans la grande ville voisine, tr\u00e8s souvent dans la fonction publique ou dans la sant\u00e9. Et des piscines, par dizaines, qui ont pouss\u00e9 comme des champignons depuis vingt ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa","description":"Douelle (Lot), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/1100/0/6595/3297/1342/671/60/0/4314621_1656602292161-15.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-8">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ En plus des trois grand-croix, la promotion du 14-Juillet compte 270 chevaliers, 39 officiers, 14 commandeurs et trois grands officiers.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                         Politique              Serge Klarsfeld, Line Renaud, Alain Fischer… Découvrez la promotion du 14-Juillet de la Légion d’honneur      En plus des trois grand-croix, la promotion du 14-Juillet compte 270 chevaliers, 39 officiers, 14 commandeurs et trois grands officiers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h21, mis à jour à 12h57    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Ils sont 329 à avoir reçu la plus élevée des distinctions nationales françaises pour la promotion du 14-Juillet dont la nouvelle promotion civile est parue jeudi 14 juillet au Journal officiel.            Serge Klarsfeld, cofondateur de l’association Fils et filles des déportés juifs de France, est élevé à la plus haute distinction, celle de grand-croix. Avocat et historien, il est aussi ambassadeur honoraire de l’Unesco pour l’enseignement de l’histoire de l’Holocauste. Son épouse, Beate Klarsfeld, de tous ses combats, y compris celui pour la traque des anciens nazis, est promue grand officier. Line Renaud accède, elle aussi, au rang de grand-croix, de même que Jean-Pierre Raffarin, ancien premier ministre.            En plus des trois grand-croix, cette promotion du 14-Juillet compte 270 chevaliers, 39 officiers, 14 commandeurs et trois grands officiers. L’immunologue Alain Fischer, président du conseil d’orientation de la stratégie vaccinale, est fait grand officier tandis que le titre de commandeur revient à Véronique Cayla, présidente de l’Académie des Césars.              La journaliste Claire Chazal devient officier, tout comme Catherine Pégard, présidente du Château de Versailles. La comédienne Marlène Jobert et la chanteuse Rhoda Scott se sont vu remettre le titre de chevalier. Celui de commandeur revient à Jean Castex, ancien premier ministre, ainsi qu’à Roselyne Bachelot et Jean-Pierre Chevènement, anciens ministres. Le titre d’officier est attribué aux anciens ministres Jean-Michel Blanquer, Françoise Parly et Jean-Yves Le Drian.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Légion d’honneur : les ambitions oubliées d’Emmanuel Macron                   Dans les sports, sont nommés chevalier Luis Fernandez, ancien footballeur international, Fabien Galthié, sélectionneur du XV de France, ou encore Annick Hayraud, manageuse de l’équipe de France féminine de rugby à XV.            Enfin, le pilote de moto Fabio Quartararo, pilote de moto champion du monde de vitesse, et le pilote automobile Sébastien Ogier, champion du monde de rallye, deviennent chevaliers à titre exceptionnel.                             Lire aussi notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Légion d’honneur, enquête sur un système opaque                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/serge-klarsfeld-line-renaud-alain-fischer-decouvrez-la-promotion-du-14-juillet-de-la-legion-d-honneur_6134749_823448.html"},"headline":"Serge Klarsfeld, Line Renaud, Alain Fischer\u2026 D\u00e9couvrez la promotion du 14-Juillet de la L\u00e9gion d\u2019honneur","dateCreated":"2022-07-14T11:21:55+02:00","datePublished":"2022-07-14T11:21:55+02:00","dateModified":"2022-07-14T12:57:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"En plus des trois grand-croix, la promotion du 14-Juillet compte 270 chevaliers, 39\u00a0officiers, 14\u00a0commandeurs et trois grands officiers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/163/0/1768/884/1342/671/60/0/0389de2_1657781534520-000-app2003011415455.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-9">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Décidée par l’exécutif, l’augmentation générale des fonctionnaires ne doit pas être entièrement assumée par l’Etat. Une hausse qui risque de mettre sous pression les finances des collectivités locales. Le débat doit avoir lieu lors de l’examen du projet de loi de finances rectificatif.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Dégel du point d’indice des fonctionnaires : les collectivités locales réclament un geste du gouvernement      Décidée par l’exécutif, l’augmentation générale des fonctionnaires ne doit pas être entièrement assumée par l’Etat. Une hausse qui risque de mettre sous pression les finances des collectivités locales. Le débat doit avoir lieu lors de l’examen du projet de loi de finances rectificatif.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 11h10, mis à jour à 14h14    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le dégel du point d’indice va-t-il plomber les finances des collectivités locales ? Décidée par le gouvernement, annoncée par le ministre de la transformation et de la fonction publiques, Stanislas Guerini, le 28 juin, l’augmentation générale des fonctionnaires de 3,5 % ne devrait pas, en principe, être entièrement assumée par l’Etat. Celui-ci ne déboursera « que » 3,2 milliards d’euros pour les agents publics qui dépendent directement de lui. Les collectivités locales devront assumer 2,3 milliards et les hôpitaux 2 milliards. L’Etat devra-t-il aider les communes, les départements et les régions à régler la facture ?          Oui, considèrent les députés de l’opposition, dorénavant assez nombreux pour imposer leur avis au gouvernement. Lors de l’examen, mercredi 13 juillet, du projet de loi de finances rectificatif, qui doit permettre de financer les mesures destinées à soutenir le pouvoir d’achat des Français, la commission des finances de l’Assemblée nationale a voté un amendement qui va en ce sens. Et ce, contre l’avis du représentant des députés macronistes. Le texte prévoit que l’Etat compensera l’effort des collectivités locales « à l’euro près », soit 1,14 milliard pour l’année 2022. L’amendement devra encore être voté lors de l’examen du projet de loi par tous les députés, à partir de jeudi 21 juillet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement met fin au gel du point d’indice des fonctionnaires avec une augmentation de 3,5 %                 Que fera le gouvernement ? « Nous serons au rendez-vous pour donner les moyens aux collectivités territoriales de faire face », avait assuré M. Guerini, le 29 juin. Mais, sans être tellement plus clair sur les intentions du gouvernement, il avait précisé, le 7 juillet : « Il n’y aura pas de compensation spécifique, mais nous aurons une discussion budgétaire à l’automne. Avec l’ambition de donner une visibilité aussi dans le long terme. » Quelques jours plus tard, la nouvelle ministre déléguée chargée des collectivités territoriales, Caroline Cayeux, a cependant déclaré : « Je suis pour une certaine compensation, comme il y en a eu pour la taxe d’habitation. »          « Il faudra une aide »          Comme la maire de Beauvais (Oise), d’autres voix s’élèvent, de tous bords, au sein des collectivités locales pour réclamer un geste du gouvernement. A la Ville de Paris, l’augmentation de 3,5 % des agents représentera 63 millions d’euros en année pleine, calcule l’adjoint d’Anne Hidalgo, Antoine Guillou, chargé des ressources humaines. « Vu l’ampleur des mesures, estime-t-il, il serait juste que l’Etat participe à leur financement. » Et « il y a urgence », précise-t-il, réclamant en outre « une discussion générale sur les leviers et l’autonomie des collectivités locales ».          Il vous reste 47.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/degel-du-point-d-indice-des-fonctionnaires-les-collectivites-locales-reclament-un-geste-du-gouvernement_6134745_823448.html"},"headline":"D\u00e9gel du point d\u2019indice des fonctionnaires\u00a0: les collectivit\u00e9s locales r\u00e9clament un geste du gouvernement","dateCreated":"2022-07-14T11:10:59+02:00","datePublished":"2022-07-14T11:10:59+02:00","dateModified":"2022-07-14T14:14:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"D\u00e9cid\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif, l\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale des fonctionnaires ne doit pas \u00eatre enti\u00e8rement assum\u00e9e par l\u2019Etat. Une hausse qui risque de mettre sous pression les finances des collectivit\u00e9s locales. Le d\u00e9bat doit avoir lieu lors de l\u2019examen du projet de loi de finances rectificatif.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/145/0/5195/2597/1342/671/60/0/918d2c4_1655872422075-cbi1052031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-10">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Environ 9 000 personnes ont été mobilisées pour la parade et quelque 6 300 militaires ont défilé pendant deux heures.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                       Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                      JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                      Politique          Le défilé du 14-Juillet en images   Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 17h41     Temps de Lecture 1 min.      Read in English            Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesEnviron 9 000 personnes ont été mobilisées pour la parade et quelque 6 300 militaires ont défilé pendant deux heures.                             Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE / JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Emmanuel Macron a donné le coup d’envoi du défilé du 14-Juillet en passant en revue les troupes de l’armée française sur l’avenue des Champs-Elysées. Peu après 10 h 30, la Patrouille de France a peint le ciel parisien en bleu-blanc-rouge, en ouverture du défilé militaire traditionnel, dans un contexte stratégique marqué par le retour de la guerre en Europe.                              Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE»               Le président avait auparavant passé en revue les troupes sur la prestigieuse avenue des Champs-Elysées à bord d’un véhicule militaire, sous un soleil radieux, avant de s’installer à la tribune sur la place de la Concorde en compagnie des plus hauts dignitaires de l’Etat. Au total, quelque 6 300 personnes ont défilé cette année, dont près de 5 000 à pied. Le spectacle a mobilisé 64 avions, 25 hélicoptères, 200 chevaux de la garde républicaine et 181 véhicules motorisés.                              Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               L’armée de l’air a également fait voler, pour la première fois, au-dessus de Paris un avion piloté à distance, le drone Reaper, employé au Sahel pour traquer les djihadistes, alors que la France est en plein recalibrage de sa présence militaire sur le continent africain. L’armée de terre a présenté, pour sa part, ses nouveaux blindés, le Griffon – successeur du véhicule de l’avant blindé (VAB) – et un engin de reconnaissance, le Jaguar.                              Emmanuel Macron et le chef d’état-major de l’armée, Thierry Burkhard, passent en revue les troupes de l’armée française sur les Champs-Elysées, à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Les nations de l’est de l’Europe à l’honneur          « Partager la flamme » était le thème du défilé 2022. Une triple référence au lien armée-nation, à la flamme de la Résistance incarnée par Hubert Germain, dernier compagnon de la Libération mort l’an dernier, et à la flamme olympique dont la France est, désormais, dépositaire jusqu’aux Jeux olympiques de Paris 2024. Des médaillés olympiques et paralympiques ont fait partie du cortège.            Le président de la République a souhaité, cette année, mettre à l’honneur les nations de l’est de l’Europe, en faisant défiler des troupes des pays baltes, venues de Pologne, de la République tchèque, de Slovaquie, de Roumanie, de Bulgarie et de Hongrie.                              Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Paris y a nettement renforcé ses missions de réassurance depuis le début de la guerre. Quelque 500 soldats français ont été dépêchés d’urgence, à la fin du mois de février, en Roumanie dans le cadre de l’OTAN et Paris se tient prêt à augmenter son contingent si besoin. La France participe également à des missions de réassurance terrestre et aérienne en Estonie et ses avions de combat Rafale contribuent à protéger le ciel polonais.                              Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               A l’issue du défilé, le chef de l’Etat a donné sa première interview télévisée depuis sa réélection en avril, dans un contexte politique intérieur complexe après le revers de sa coalition aux législatives de juin, qui l’a privé d’une majorité absolue à l’Assemblée nationale. Emmanuel Macron a précisé, lors de cette interview télévisée, ses axes de réforme pour son quinquennat, renouant ainsi avec une pratique instaurée par l’ancien président Valéry Giscard d’Estaing, qu’il avait un temps délaissée.                           Lire aussi :  Les principaux points de l’entretien d’Emmanuel Macron pour le 14-Juillet : réformes des retraites, réduction de la consommation d’énergie et plan de « sobriété » dès cet été                                     Défilé de la Fête nationale sur les Champs-Elysées à Paris, jeudi 14 juillet 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/14/coup-d-envoi-du-traditionnel-defile-du-14-juillet_6134737_823448.html"},"headline":"Le d\u00e9fil\u00e9 du 14-Juillet en images","dateCreated":"2022-07-14T10:36:08+02:00","datePublished":"2022-07-14T10:36:08+02:00","dateModified":"2022-07-14T17:41:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"Environ 9\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es pour la parade et quelque 6\u00a0300\u00a0militaires ont d\u00e9fil\u00e9 pendant deux heures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/14/59/0/2000/1000/1342/671/60/0/c5df450_1657790425504-14-juillet-2022-web-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-11">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Elle accuse depuis 2017 le locataire de la Place Beauvau de viol, de harcèlement sexuel et d’abus de confiance, pour des faits qui se seraient produits à Paris en 2009.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Société       Violences sexuelles             Sophie Patterson-Spatz, la femme qui accuse Gérald Darmanin de viol, fait appel du non-lieu rendu en faveur du ministre de l’Intérieur      Elle accuse depuis 2017 le locataire de la Place Beauvau de viol, de harcèlement sexuel et d’abus de confiance, pour des faits qui se seraient produits à Paris en 2009.       Le Monde     Publié hier à 20h02, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur, à la sortie du conseil des ministres, à l’Elysée, 14 juin 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »                 Sophie Patterson-Spatz, la femme qui accuse Gérald Darmanin de viol depuis 2017, a fait appel mercredi 13 juillet de l’ordonnance de non-lieu rendue en faveur du ministre de l’Intérieur, signée vendredi par une juge d’instruction, en accord avec les réquisitions du parquet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plainte pour viol instruite contre Gérald Darmanin : nouveau non-lieu rendu par la justice                   « Loin de tout acharnement ou d’une quelconque vengeance, Mme Patterson veut simplement obtenir enfin justice et conteste fermement le bien-fondé de cette ordonnance », écrit son avocate, Elodie Tuaillon-Hibon, dans un communiqué. « L’ordonnance reconnaît que Mme Patterson est sincère et sans malveillance. Cependant cette procédure a bien sûr souffert des nombreux écueils dont souffrent encore trop de plaintes pour viol en France de nos jours : préjugés sexistes, culture du viol ou emprise de la domination masculine », poursuit Me Tuaillon-Hibon.              « Elle a également souffert d’une instruction totalement à décharge en faveur d’un ministre de l’intérieur en exercice au moment de la procédure », ajoute le conseil, « la parole de madame n’a pas été suffisamment prise au sérieux, la plupart des éléments qu’elle a apportés non plus ». « Courageusement, elle reste debout, non seulement pour elle mais pour toutes les victimes, et elle encourage toutes les plaignant.es qui subissent cette forme particulière de déni de justice à unir leurs efforts pour faire changer les choses », conclut Me Tuaillon-Hibon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accusations de violences sexistes et sexuelles : des réponses au cas par cas dans la majorité                   Sentiment de devoir « passer à la casserole »            Sa cliente accuse, depuis 2017, le locataire de la Place Beauvau de viol, de harcèlement sexuel et d’abus de confiance, pour des faits qui se seraient produits à Paris en 2009 et qui auraient débuté au siège de l’UMP, ancêtre du parti Les Républicains. La plaignante s’était adressée à l’élu, alors chargé de mission au service des affaires juridiques du parti, pour obtenir un soutien alors qu’elle voulait faire réviser une condamnation de 2004 pour chantage et appels malveillants à l’égard d’un ex-compagnon.            Selon elle, M. Darmanin lui aurait fait miroiter au cours d’un dîner puis d’une soirée dans un club échangiste parisien son possible appui, via une lettre qu’il s’engageait à rédiger auprès de la chancellerie, en lui demandant en échange une relation sexuelle. Selon son récit devant les enquêteurs, Sophie Patterson-Spatz n’avait aucune envie de cette relation sexuelle, aurait « paniqué », mais se serait sentie contrainte de « passer à la casserole », n’ayant « pas le choix ».              Echange-clé du dossier, dans la nuit du 17 décembre 2009, plusieurs mois après les fais dénoncés, Mme Patterson-Spatz lui écrit ce SMS : « Abuser de sa position. Pour ma part, c’est être un sale con (…). Quand on sait l’effort qu’il m’a fallu pour baiser avec toi. Pour t’occuper de mon dossier. » Moins de deux heures après, celui-ci répond : « Tu as raison, je suis sans doute un sale con. Comment me faire pardonner ? »            Après avoir selon son récit « occulté les faits » pendant plusieurs années, Sophie Patterson-Spatz a « suffoqué » à l’annonce de l’arrivée de M. Darmanin au gouvernement d’Edouard Philippe, en juin 2017. Après avoir réanalysé cet épisode comme un viol, elle dépose alors plainte.                             Lire aussi notre enquête sur ce dossier :  Article réservé à nos abonnés  Gérald Darmanin visé par une accusation de viol                   « Vie de jeune homme »            L’enquête est d’abord classée deux fois par le parquet. Une magistrate instructrice refuse d’enquêter, estimant ces investigations suffisantes. Après de longs démêlés procéduraux, une autre juge d’instruction est saisie à l’été 2020. Elle a placé M. Darmanin sous le statut de témoin assisté en décembre 2020 et confronté le ministre et la plaignante pendant neuf heures en mars 2021, avant de prononcer vendredi dernier un non-lieu.              « Pour la quatrième fois en cinq ans, la justice affirme qu’aucun acte répréhensible ne peut être reproché à M. Gérald Darmanin », s’étaient félicités lundi à l’annonce du non-lieu les avocats du ministre, Mathias Chichportich et Pierre-Olivier Sur. Le ministre a, pour sa part, déposé plainte pour dénonciation calomnieuse. Cette plainte « suit son cours », selon ses avocats. « Il faut quand même mesurer ce que c’est que d’être accusé à tort, de devoir expliquer à ses parents ce qu’il s’est passé parce que, c’est vrai, j’ai eu une vie de jeune homme », avait justifié le ministre en juillet 2020 au journal La Voix du Nord.            En février 2018, une autre femme avait porté plainte contre M. Darmanin pour des faits remontant à une époque où il occupait les fonctions de maire de Tourcoing (Nord). A cette occasion, elle avait affirmé s’être « sentie obligée » d’avoir des relations sexuelles avec ce dernier, en échange de facilités pour obtenir un emploi et un logement. L’enquête préliminaire, ouverte pour « abus de faiblesse », avait elle aussi fait l’objet d’un classement sans suite trois mois plus tard.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/13/la-plaignante-qui-accuse-gerald-darmanin-de-viol-fait-appel-du-non-lieu_6134684_3224.html"},"headline":"Sophie Patterson-Spatz, la femme qui accuse G\u00e9rald Darmanin de viol, fait appel du non-lieu rendu en faveur du ministre de l\u2019Int\u00e9rieur","dateCreated":"2022-07-13T20:02:40+02:00","datePublished":"2022-07-13T20:02:40+02:00","dateModified":"2022-07-14T09:31:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Politique","Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"Elle accuse depuis 2017 le locataire de la Place Beauvau de viol, de harc\u00e8lement sexuel et d\u2019abus de confiance, pour des faits qui se seraient produits \u00e0 Paris en\u00a02009.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/471/0/5660/2830/1342/671/60/0/2fae293_1657593192154-ad05-conseildesministresiii-dsc08849.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-12">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Le début de la 16e législature est mouvementé pour le gouvernement. Son texte relatif à la veille et et à la sécurité sanitaire a été amendé par les oppositions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Les Décodeurs        Assemblée nationale              Comment les oppositions à l’Assemblée nationale ont amputé d’un article la « loi de veille et de sécurité sanitaire »      EN UN GRAPHIQUE – Le début de la 16e législature est mouvementé pour le gouvernement. Son texte relatif à la veille et et à la sécurité sanitaire a été amendé par les oppositions.          Par Pierre Breteau et Maxime Ferrer         Publié hier à 16h24, mis à jour hier à 19h28    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La séance du mardi 12 juillet a été chaotique à l’Assemblée nationale. Les députés ont donné un premier feu vert au projet de loi « maintenant provisoirement un dispositif de veille et de sécurité sanitaire en matière de lutte contre la Covid-19 », amputé toutefois d’un article, qui maintenait la possibilité du retour du « passe sanitaire » pour les voyageurs « extra-hexagonaux ».            Treize votes ont été organisés au Palais-Bourbon mardi sur les articles et les différents amendements de cette loi. Celui qui a fait le plus de bruit est le 13e vote, celui consacré au vote de l’article 2 et qui a rassemblé les suffrages « contre » d’une bonne partie des élus Les Républicains (LR) et des quatre entités de l’intergroupe Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), dépassant ainsi les votes de la majorité ; avec 219 votes contre 195, les voix des dix-sept membres du gouvernement non votants n’auraient rien changé.             
.contenant_global {
    width: 100%;
}

.contenant_global .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;
    margin: 2rem 0 3rem 0;
}

.contenant_global .titre span {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 2rem;
    margin-left: .4rem;
    text-transform: uppercase;
    color: white;
    padding: 2px 4px;
}

.contenant_global .titre span.ado {
    background-color: #3BAF8C;
}

.contenant_global .titre span.rej {
    background-color: #E43034;
}

.contenant_global .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.contenant_global .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs span.vote {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 90%;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    background-color: #7c7c7c;
    color: white;
}

.tooltipdecodeurs span.vote.pour {
            background-color: #3BAF8C;

}
.tooltipdecodeurs span.vote.contre {
        background-color: #E43034;

}
.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

.contenant_global .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.contenant_global .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.contenant_global span.desktop {
    display: inline;
}

.contenant_global span.mobile {
    display: none;
}

/* la légende */

.contenant_global .d_legende {
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    display: inline-block;
    font-size: 1.5rem;
    margin-right: 1.5rem;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .4rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    color: white;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.3rem;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire.abstentions {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(97, 123, 117, .3), rgba(97, 123, 117, .3) 2px, rgba(97, 123, 117, .1) 1px, rgba(97, 123, 117, .1) 4px);
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire.nonVotantsVolontaires {
    border: 1px dashed #617B75;
}


/* les axes */

.contenant_graphe .axes line,
.contenant_graphe .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenant_graphe .axes.y line,
.contenant_graphe .axes.x line,
.contenant_graphe .axes.y .domain {
    display: none
}

.contenant_graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.contenant_graphe .axes.y text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    text-anchor: end;
}

.contenant_graphe .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes line,
[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenant_graphe .axes.y {
    text-anchor: start
}

.contenant_graphe .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.contenant_graphe .grid .domain,
.contenant_graphe .axes.x .domain {
    display: none
}

.contenant_graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenant_global .titre_vacc {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 600;
}

.contenant_global div.decal {
    background-color: #fcfcfd;
    width: 60%;
    margin: 3.2rem auto -12rem 40%;
}

.contenant_graphe.dernieroff .grid .tick:last-of-type {
    display: none;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote {
    cursor: pointer;
    stroke-width: 0;
    stroke-opacity: 0;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote.nonVotantsVolontaires {
    stroke-opacity: .5;
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2, 2;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote:hover {
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1px!important;
    stroke-dasharray: initial;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_global .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* CSS de l'hmicycle */

.contenant_hemicycle circle.seat {
    stroke-width: 0;
}

.contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires {
    stroke-width: 1px;
    stroke-opacity:  .5;
    stroke-dasharray: 2,2;
}

.contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires:hover {
    stroke-dasharray: initial;
    stroke-opacity: 1;
}

.contenant_hemicycle circle.seat:hover {
    stroke-width: 2px;
}

.contenant_hemicycle line.croix_contre {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    stroke-width: 1.5px;
    pointer-events: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires {
        stroke-dasharray: 2,1;
    }
    .contenant_hemicycle line.croix_contre {
        stroke-width: 1px;
    }
    .contenant_hemicycle .d_legende {
        margin: 2rem auto;
    }
    .contenant_hemicycle .labels {
        font-size: 1rem;
    }
    .contenant_global .d_legende {
        font-size: 70%;
    }
    .contenant_graphe .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 110%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    .contenant_global div.decal {
        text-shadow: initial;
        margin: 1.6rem auto 1rem;
        max-width: 70rem;
        padding: 0 2.4rem;
        width: 100%;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .contenant_global span.desktop {
        display: none;
    }
    .contenant_global span.mobile {
        display: inline;
    }
    .contenant_global .titre {
        line-height: 2.3rem;
    }
    .contenant_global .titre span {
        font-size: 1.6rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                              






Source : Assemblée nationale









/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return '';
    if (s.charAt(s.length - 1) == '.' || s.charAt(s.length - 1) == ' ') {
        s = s.substr(0, s.length - 1);
    }
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* fonction pour détecter le mode nuit */
function faitNuit() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(str) {
    return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
};

function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

d3.selection.prototype.moveGToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

var modeNuit = false;
if (faitNuit()) {
    modeNuit = true;
}

var dicoGroupes = {
    "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale": {
        "id": "lfi",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#A90D71" : "#CE2929"),
        "nom": "La France insoumise - Nupes",
        "court": "LFI-Nupes"
    },
    "Gauche démocrate et républicaine - NUPES": {
        "id": "gdr",
        "couleur": "#FF3333",
        "nom": "Gauche démocrate et républicaine (PCF) - Nupes",
        "court": "GDR-Nupes"
    },
    "Écologiste - NUPES": {
        "id": "eelv",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#41B055" : "#23B73D"),
        "nom": "Europe-Ecologie–Les Verts - Nupes",
        "court": "EELV-Nupes"
    },
    "Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)": {
        "id": "ps",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FF97B0" : "#FF668B"),
        "nom": "Parti socialiste - Nupes",
        "court": "PS-Nupes"
    },
    "Renaissance": {
        "id": "ren",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "nom": "Renaissance (LRM)",
        "court": "Renaissance"
    },
    "Démocrate (MoDem et Indépendants)": {
        "id": "modem",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FFC960" : "#FFBE3F"),
        "nom": "Démocrate (MoDem)",
        "court": "MoDem"
    },
    "Horizons et apparentés": {
        "id": "hor",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#D2AB20" : "#E1B000"),
        "nom": "Horizons",
        "court": "Horizons"
    },
    "Les Républicains": {
        "id": "lr",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#00A7E8" : "#0890C5"),
        "nom": "Les Républicains",
        "court": "LR"
    },
    "Rassemblement National": {
        "id": "rn",
        "couleur": "#8D6026",
        "nom": "Rassemblement national",
        "court": "RN"
    },
    "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires": {
        "id": "lib",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#957CB5" : "#78668D"),
        "nom": "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires",
        "court": "Libertés & Indép."
    },
    "Non-inscrits": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    },
    "Non inscrit": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    }
};

var isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var ceVote = vote_VTANR5L16V13,
    lesvotes = [],
    detailHemicycle = [],
    dicoVotes = {};

/* on réorganise les données */
for (const [key, value] of Object.entries(ceVote["votes"])) {
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_pours", vote: "pours", "groupe": key, "deputes": value.pours, "seats": value.pours.length, "deputes": value.pours })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_pours"] = value.pours;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_contres", vote: "contres", "groupe": key, "deputes": value.contres, "seats": value.contres.length, "deputes": value.contres })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_contres"] = value.contres;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_abstentions", vote: "abstentions", "groupe": key, "deputes": value.abstentions, "seats": value.abstentions.length, "deputes": value.abstentions })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_abstentions"] = value.abstentions;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires", vote: "nonVotantsVolontaires", "groupe": key, "seats": value.nonVotantsVolontaires.length })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires"] = value.nonVotantsVolontaires;
    }

    lesvotes.push({
        "id": dicoGroupes[key].id,
        "groupe": key,
        "pours": value.pours.length,
        "contres": value.contres.length,
        "abstentions": value.abstentions.length,
        "nonVotantsVolontaires": value.nonVotantsVolontaires.length,
        "effectif_total": value.nb_deputes
    });
}

/*██                                                        
| ██                                                        
| ███████   /██████   /██████   /██████   /██████   /███████
| ██__  ██ |____  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██_____/
| ██  \ ██  /███████| ██  \__/| ██  \__/| ████████|  ██████ 
| ██  | ██ /██__  ██| ██      | ██      | ██_____/ \____  ██
| ███████/|  ███████| ██      | ██      |  ███████ /███████/
|_______/  \_______/|__/      |__/       \_______/|______*/

var groupesAssNat = [],
    listeGroupe = ["pours", "contres", "abstentions", "nonVotantsVolontaires"],
    listeFeminin = ["motion", "proposition"];

/* mes boucles pour bricoler les données */

for (const [i, d] of lesvotes.entries()) {
    groupesAssNat.push(d.groupe);
}

/* on ajoute le titre : d'abord on regarde si c'est un vote 
   public classique ou une motion de censure */
var voteClassique = true,
    fem_titre = "";

if (ceVote.type_majorite == "majorité des membres composant l'Assemblée nationale") {
    voteClassique = false;
}

/* on regarde si on a des mots féminins dans le titre, 
   pour accorder « adopté » ou « rejeté »  */
for (const [i, d] of listeFeminin.entries()) {
    if (ceVote.titre.indexOf(d) != -1) {
        fem_titre = "e"
    }
}

titreGraphe = nettoyerEtCap(ceVote.titre);
" + ceVote.sort + fem_titre + "";
 ceVote.contres) {
    prctGraphe = (ceVote.pours / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
} else {
    prctGraphe = (ceVote.contres / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
}

/* si c'est un vote classique, on ajoute le pourcentage */
if (voteClassique) {
    titreGraphe += " avec " + String(prctGraphe.arrondir()).replace(".", ",") + " % des suffrages";
}

d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre").html(titreGraphe);

/* on organise les couches */
var layers = d3.stack().keys(listeGroupe)(lesvotes),
    maxAssNat = 175;

var largeurAssNat = document.getElementById("contenant_assnat_VTANR5L16V13").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou splnon */
if (largeurAssNat     mobileDec = true
}

var opacite = {
        "pours": 1,
        "contres": .5,
        "abstentions": .25,
        "nonVotantsVolontaires": .15
    },
    marginAssNat = {
        top: 20,
        right: largeurAssNat / 20,
        bottom: 30,
        left: largeurAssNat / 5
    };

var ordre = ['La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale', 'Gauche démocrate et républicaine - NUPES', 'Écologiste - NUPES', 'Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)', 'Renaissance', 'Démocrate (MoDem et Indépendants)', 'Horizons et apparentés', 'Les Républicains', 'Rassemblement National', 'Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires', 'Non inscrit'];

if (mobileDec) {
    marginAssNat.left = largeurAssNat / 3
}

/* on range les groupes */
 ordre.indexOf(a) - ordre.indexOf(b))

var ratioAssNat = ((mobileDec) ? .85 : .55),
    widthAssNat = largeurAssNat - marginAssNat.left - marginAssNat.right,
    heightAssNat = (largeurAssNat * ratioAssNat) - marginAssNat.top - marginAssNat.bottom;

var xA = d3.scaleLinear()
    .rangeRound([0, widthAssNat])
    .nice()
    .domain([0, maxAssNat]),
    yA = d3.scaleBand()
    .rangeRound([0, heightAssNat])
    .paddingInner(0.2)
    .domain(groupesAssNat);

var nbrTicksAssNat = ((mobileDec) ? 5 : 10),
    svgAssNat = d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .contenant_graphe")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthAssNat + marginAssNat.left + marginAssNat.right) + " " + (heightAssNat + marginAssNat.top + marginAssNat.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + marginAssNat.left + "," + marginAssNat.top + ")");

var axesAssNat = svgAssNat.append("g"),
    barresAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "groupebarres"),
    grilleAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "grid");

function make_x_gridlines() {
    return d3.axisBottom(xA)
        .ticks(nbrTicksAssNat)
}

barresAssNat.append("g").selectAll("g")
    .data(layers)
    .enter().append("g")
 d.key)
    .on("mouseover", function(d) {
        d3.select(this).moveGToFront()
    })
    .selectAll("rect")
 d)
    .enter().append("rect")
    .attr("fill", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, opacite[quelVote]);
        t = textures.lines()
            .thicker()
            .strokeWidth(3)
            .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1))
            .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1));
        svgAssNat.call(t);
        /* on envoie */
        if (quelVote != "abstentions") {
            return couleurTemp;
        } else {
            return t.url();
        }
    })
    .attr("stroke", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        if (quelVote == "pours" || quelVote == "contres") {
            return d3.rgb(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur).darker(.3)
        } else {
            return hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1)
        }
    })
 hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1))
    .attr("class", function(d) {
        return "barre_vote " + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi")
    })
 d[1] - d[0])
 d.data.groupe)
 yA(d.data.groupe))
 xA(d[0]))
 xA(d[1]) - xA(d[0]))
    .attr("height", yA.bandwidth())
    .attr("data-tt", function(d) {
        e = d.data;
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
" + dicoGroupes[e.groupe].nom + ""
"
        if (quelVote != "pours" && quelVote != "contres") {
            if (quelVote == "abstentions") {
" + d.data[quelVote] + " abstention" + ((d.data[quelVote] > 1) ? "s" : "") + " sur " + e.effectif_total + ""
            }
            if (quelVote == "nonVotantsVolontaires") {
" + d.data[quelVote] + ((d.data[quelVote] > 1) ? " députés sur " + e.effectif_total + " n'ont" : " député sur " + e.effectif_total + " n'a") + " pas pris part au vote"
            }
        } else {
" + d.data[quelVote] + " voix " + quelVote.replace("pours", "pour").replace("contres", "contre") + " sur " + e.effectif_total + ""
        }
        return html
    })
    .on("mouseover", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .contenant_hemicycle").selectAll(classe)
            .style("stroke-width", 2)
            .style("stroke-dasharray", "initial")
    })
    .on("mouseout", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .contenant_hemicycle").selectAll(classe)
            .style("stroke-width", null)
            .style("stroke-dasharray", null)
    });

/* l'axe des ordonnées */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes x passelect")
 ((d > 0) ? d : "")));

/* l'axe des abscisses  */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes y passelect")
 dicoGroupes[d].court));

grilleAssNat.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSizeOuter(nbrTicksAssNat)
        .tickSize(heightAssNat)
        .tickFormat("")
    );

/* la légende */
var legC = "";
for (const [key, value] of Object.entries(opacite)) {
    colTemp = dicoGroupes["Non-inscrits"].couleur;
"
" + ((key == "contres") ? "×" : "") + ""
    legC += key.replace("nonVotantsVolontaires", "n'ont pas pris part au vote").replace("pours", "pour").replace("contres", "contre")
    if (ceVote[key]) {
        legC += " (" + ceVote[key] + ")"
    } else {
        legC += " (0)"
    }
"
}

/* on envoie la légende */
document.querySelector("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende").innerHTML = legC;

/*██            /██                /██                               /██          
| ██          /██__/              |__/                              | ██          
| ███████   /██████  /██████/████  /██  /███████ /██   /██  /███████| ██  /██████ 
| ██__  ██ /██__  ██| ██_  ██_  ██| ██ /██_____/| ██  | ██ /██_____/| ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ████████| ██ \ ██ \ ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ████████
| ██  | ██| ██_____/| ██ | ██ | ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ██_____/
| ██  | ██|  ███████| ██ | ██ | ██| ██|  ███████|  ███████|  ███████| ██|  ███████
|__/  |__/ \_______/|__/ |__/ |__/|__/ \_______/ \____  ██ \_______/|__/ \_______/
                                                 /██  | ██                        
                                                |  ██████/                        
                                                 \_____*/

var hemi = d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .contenant_hemicycle")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeurAssNat + " " + (largeurAssNat / 2));

/* on range */
detailHemicycle.sort(function(a, b) {
    aVote = listeGroupe.indexOf(a.vote);
    bVote = listeGroupe.indexOf(b.vote);
    return aVote - bVote || ordre.indexOf(a.groupe) - ordre.indexOf(b.groupe);
})

var parlement = d3.parliament();
parlement.width(largeurAssNat).height(largeurAssNat / 2).innerRadiusCoef(0.2);
parlement.enter.fromCenter(false).smallToBig(false);
parlement.exit.toCenter(false).bigToSmall(false);

/* On envoie l'hémicycle */
hemi.datum(detailHemicycle)
    .call(parlement);

var croix = hemi.append("g").attr("class", "lescroix");

/* la fonction pour le tooltip */
function infoFenetre(d, dep_id) {
    var deputeTemp = deputes_seizieme[dep_id],
        fem_tt = "";

    if (deputeTemp && deputeTemp.civ == "Mme") {
        fem_tt = "e";
    }

    var dicoVoteTemp = {
pour",
contre",
        "abstentions": "s'est abstenu" + fem_tt,
        "nonVotantsVolontaires": "n'a pas pris part au vote"
    };

" + dicoGroupes[d.groupe].nom + "";
";
" + deputeTemp.civ + " " + deputeTemp.prenom + " " + deputeTemp.nom + " " + dicoVoteTemp[d.vote] + "";
    return html;
}
/* la boucle pour remplir */
var iInterne = 0,
    grpTemp = "";

hemi.selectAll("circle.seat").each(function(d, i) {
    var radiusTemp = d3.select(this).attr('r');

    /* les données */
    parti = d.party.id.split("_")[0];
    vote = d.party.vote;
    ceDepute = null;

    /* on checke par groupe */
    if (d.party.id != grpTemp) {
        iInterne = 0;
        grpTemp = d.party.id
    }
    deputesPresents = dicoVotes[d.party.id];
    ceDepute = deputesPresents[iInterne];
 0) {
        iInterne++;
    }

    /* les couleurs ou les textures */
    couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, opacite[d.party.vote]);

    t = textures.lines()
        .size(4)
        .strokeWidth(2)
        .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .1))
        .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .3));

    hemi.call(t);

    /* on envoie */
    d3.select(this)
        /*.attr("r", Math.floor(radiusTemp))*/
        .attr("class", "seat " + d.party.id.split("_")[0] + " " + d.party.id.split("_")[1])
        .attr("data-tt", infoFenetre(d.party, ceDepute))
        .style("fill", function() {
            if (vote != "abstentions") {
                return couleurTemp;
            } else {
                return t.url();
            }
        })
        .style("stroke", d3.rgb(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur).darker(.3));

    /* si ce sont les contres, on ajoute une croix sur le cercle */
    if (vote == "contres") {
        monRadius = radiusTemp / 2;
        monX = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cx")) - monRadius;
        monY = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cy")) - monRadius;
        ceGroupe = croix.append("g").attr("transform", "translate(" + monX + "," + monY + ")");

        for (var i = 0; i             ceGroupe.append("line")
                .attr("class", "croix_contre")
                .attr("x1", 0)
                .attr("x2", monRadius)
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", monRadius)
                .attr("transform", "rotate(" + (i * 90) + ", " + monRadius + ", " + monRadius + ")")
        }
    }
});
/* nos tooltips */
make_tooltip("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 rect.barre_vote, #contenant_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat");
            Enfin, plus tard dans la nuit, les 432 députés réunis dans l’hémicycle ont mis au vote l’ensemble du projet de loi, validé cette fois par 211 voix contre 187 ; avec des désunions dans certains groupes, comme Les Républicains (31 pour, 8 contre) ou chez les socialistes (3 contre et 14 abstentions).             
.contenant_global {
    width: 100%;
}

.contenant_global .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;
    margin: 2rem 0 3rem 0;
}

.contenant_global .titre span {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 2rem;
    margin-left: .4rem;
    text-transform: uppercase;
    color: white;
    padding: 2px 4px;
}

.contenant_global .titre span.ado {
    background-color: #3BAF8C;
}

.contenant_global .titre span.rej {
    background-color: #E43034;
}

.contenant_global .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.contenant_global .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs span.vote {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 90%;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    background-color: #7c7c7c;
    color: white;
}

.tooltipdecodeurs span.vote.pour {
            background-color: #3BAF8C;

}
.tooltipdecodeurs span.vote.contre {
        background-color: #E43034;

}
.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

.contenant_global .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.contenant_global .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.contenant_global span.desktop {
    display: inline;
}

.contenant_global span.mobile {
    display: none;
}

/* la légende */

.contenant_global .d_legende {
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    display: inline-block;
    font-size: 1.5rem;
    margin-right: 1.5rem;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .4rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    color: white;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.3rem;
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire.abstentions {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(97, 123, 117, .3), rgba(97, 123, 117, .3) 2px, rgba(97, 123, 117, .1) 1px, rgba(97, 123, 117, .1) 4px);
}

.contenant_global .d_legende .elemleg span.aire.nonVotantsVolontaires {
    border: 1px dashed #617B75;
}


/* les axes */

.contenant_graphe .axes line,
.contenant_graphe .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenant_graphe .axes.y line,
.contenant_graphe .axes.x line,
.contenant_graphe .axes.y .domain {
    display: none
}

.contenant_graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.contenant_graphe .axes.y text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    text-anchor: end;
}

.contenant_graphe .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes line,
[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenant_graphe .axes.y {
    text-anchor: start
}

.contenant_graphe .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.contenant_graphe .grid .domain,
.contenant_graphe .axes.x .domain {
    display: none
}

.contenant_graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .contenant_graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenant_global .titre_vacc {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 600;
}

.contenant_global div.decal {
    background-color: #fcfcfd;
    width: 60%;
    margin: 3.2rem auto -12rem 40%;
}

.contenant_graphe.dernieroff .grid .tick:last-of-type {
    display: none;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote {
    cursor: pointer;
    stroke-width: 0;
    stroke-opacity: 0;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote.nonVotantsVolontaires {
    stroke-opacity: .5;
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2, 2;
}

.contenant_graphe rect.barre_vote:hover {
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1px!important;
    stroke-dasharray: initial;
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_global .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* CSS de l'hmicycle */

.contenant_hemicycle circle.seat {
    stroke-width: 0;
}

.contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires {
    stroke-width: 1px;
    stroke-opacity:  .5;
    stroke-dasharray: 2,2;
}

.contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires:hover {
    stroke-dasharray: initial;
    stroke-opacity: 1;
}

.contenant_hemicycle circle.seat:hover {
    stroke-width: 2px;
}

.contenant_hemicycle line.croix_contre {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    stroke-width: 1.5px;
    pointer-events: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .contenant_hemicycle circle.seat.nonVotantsVolontaires {
        stroke-dasharray: 2,1;
    }
    .contenant_hemicycle line.croix_contre {
        stroke-width: 1px;
    }
    .contenant_hemicycle .d_legende {
        margin: 2rem auto;
    }
    .contenant_hemicycle .labels {
        font-size: 1rem;
    }
    .contenant_global .d_legende {
        font-size: 70%;
    }
    .contenant_graphe .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 110%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    .contenant_global div.decal {
        text-shadow: initial;
        margin: 1.6rem auto 1rem;
        max-width: 70rem;
        padding: 0 2.4rem;
        width: 100%;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .contenant_global span.desktop {
        display: none;
    }
    .contenant_global span.mobile {
        display: inline;
    }
    .contenant_global .titre {
        line-height: 2.3rem;
    }
    .contenant_global .titre span {
        font-size: 1.6rem;
    }
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                              






Source : Assemblée nationale









/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return '';
    if (s.charAt(s.length - 1) == '.' || s.charAt(s.length - 1) == ' ') {
        s = s.substr(0, s.length - 1);
    }
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* fonction pour détecter le mode nuit */
function faitNuit() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(str) {
    return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
};

function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

d3.selection.prototype.moveGToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

var modeNuit = false;
if (faitNuit()) {
    modeNuit = true;
}

var dicoGroupes = {
    "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale": {
        "id": "lfi",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#A90D71" : "#CE2929"),
        "nom": "La France insoumise - Nupes",
        "court": "LFI-Nupes"
    },
    "Gauche démocrate et républicaine - NUPES": {
        "id": "gdr",
        "couleur": "#FF3333",
        "nom": "Gauche démocrate et républicaine (PCF) - Nupes",
        "court": "GDR-Nupes"
    },
    "Écologiste - NUPES": {
        "id": "eelv",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#41B055" : "#23B73D"),
        "nom": "Europe-Ecologie–Les Verts - Nupes",
        "court": "EELV-Nupes"
    },
    "Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)": {
        "id": "ps",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FF97B0" : "#FF668B"),
        "nom": "Parti socialiste - Nupes",
        "court": "PS-Nupes"
    },
    "Renaissance": {
        "id": "ren",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "nom": "Renaissance (LRM)",
        "court": "Renaissance"
    },
    "Démocrate (MoDem et Indépendants)": {
        "id": "modem",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FFC960" : "#FFBE3F"),
        "nom": "Démocrate (MoDem)",
        "court": "MoDem"
    },
    "Horizons et apparentés": {
        "id": "hor",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#D2AB20" : "#E1B000"),
        "nom": "Horizons",
        "court": "Horizons"
    },
    "Les Républicains": {
        "id": "lr",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#00A7E8" : "#0890C5"),
        "nom": "Les Républicains",
        "court": "LR"
    },
    "Rassemblement National": {
        "id": "rn",
        "couleur": "#8D6026",
        "nom": "Rassemblement national",
        "court": "RN"
    },
    "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires": {
        "id": "lib",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#957CB5" : "#78668D"),
        "nom": "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires",
        "court": "Libertés & Indép."
    },
    "Non-inscrits": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    },
    "Non inscrit": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    }
};

var isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var ceVote = vote_VTANR5L16V15,
    lesvotes = [],
    detailHemicycle = [],
    dicoVotes = {};

/* on réorganise les données */
for (const [key, value] of Object.entries(ceVote["votes"])) {
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_pours", vote: "pours", "groupe": key, "deputes": value.pours, "seats": value.pours.length, "deputes": value.pours })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_pours"] = value.pours;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_contres", vote: "contres", "groupe": key, "deputes": value.contres, "seats": value.contres.length, "deputes": value.contres })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_contres"] = value.contres;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_abstentions", vote: "abstentions", "groupe": key, "deputes": value.abstentions, "seats": value.abstentions.length, "deputes": value.abstentions })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_abstentions"] = value.abstentions;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires", vote: "nonVotantsVolontaires", "groupe": key, "seats": value.nonVotantsVolontaires.length })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires"] = value.nonVotantsVolontaires;
    }

    lesvotes.push({
        "id": dicoGroupes[key].id,
        "groupe": key,
        "pours": value.pours.length,
        "contres": value.contres.length,
        "abstentions": value.abstentions.length,
        "nonVotantsVolontaires": value.nonVotantsVolontaires.length,
        "effectif_total": value.nb_deputes
    });
}

/*██                                                        
| ██                                                        
| ███████   /██████   /██████   /██████   /██████   /███████
| ██__  ██ |____  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██_____/
| ██  \ ██  /███████| ██  \__/| ██  \__/| ████████|  ██████ 
| ██  | ██ /██__  ██| ██      | ██      | ██_____/ \____  ██
| ███████/|  ███████| ██      | ██      |  ███████ /███████/
|_______/  \_______/|__/      |__/       \_______/|______*/

var groupesAssNat = [],
    listeGroupe = ["pours", "contres", "abstentions", "nonVotantsVolontaires"],
    listeFeminin = ["motion", "proposition"];

/* mes boucles pour bricoler les données */

for (const [i, d] of lesvotes.entries()) {
    groupesAssNat.push(d.groupe);
}

/* on ajoute le titre : d'abord on regarde si c'est un vote 
   public classique ou une motion de censure */
var voteClassique = true,
    fem_titre = "";

if (ceVote.type_majorite == "majorité des membres composant l'Assemblée nationale") {
    voteClassique = false;
}

/* on regarde si on a des mots féminins dans le titre, 
   pour accorder « adopté » ou « rejeté »  */
for (const [i, d] of listeFeminin.entries()) {
    if (ceVote.titre.indexOf(d) != -1) {
        fem_titre = "e"
    }
}

titreGraphe = nettoyerEtCap(ceVote.titre);
" + ceVote.sort + fem_titre + "";
 ceVote.contres) {
    prctGraphe = (ceVote.pours / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
} else {
    prctGraphe = (ceVote.contres / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
}

/* si c'est un vote classique, on ajoute le pourcentage */
if (voteClassique) {
    titreGraphe += " avec " + String(prctGraphe.arrondir()).replace(".", ",") + " % des suffrages";
}

d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre").html(titreGraphe);

/* on organise les couches */
var layers = d3.stack().keys(listeGroupe)(lesvotes),
    maxAssNat = 175;

var largeurAssNat = document.getElementById("contenant_assnat_VTANR5L16V15").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou splnon */
if (largeurAssNat     mobileDec = true
}

var opacite = {
        "pours": 1,
        "contres": .5,
        "abstentions": .25,
        "nonVotantsVolontaires": .15
    },
    marginAssNat = {
        top: 20,
        right: largeurAssNat / 20,
        bottom: 30,
        left: largeurAssNat / 5
    };

var ordre = ['La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale', 'Gauche démocrate et républicaine - NUPES', 'Écologiste - NUPES', 'Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)', 'Renaissance', 'Démocrate (MoDem et Indépendants)', 'Horizons et apparentés', 'Les Républicains', 'Rassemblement National', 'Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires', 'Non inscrit'];

if (mobileDec) {
    marginAssNat.left = largeurAssNat / 3
}

/* on range les groupes */
 ordre.indexOf(a) - ordre.indexOf(b))

var ratioAssNat = ((mobileDec) ? .85 : .55),
    widthAssNat = largeurAssNat - marginAssNat.left - marginAssNat.right,
    heightAssNat = (largeurAssNat * ratioAssNat) - marginAssNat.top - marginAssNat.bottom;

var xA = d3.scaleLinear()
    .rangeRound([0, widthAssNat])
    .nice()
    .domain([0, maxAssNat]),
    yA = d3.scaleBand()
    .rangeRound([0, heightAssNat])
    .paddingInner(0.2)
    .domain(groupesAssNat);

var nbrTicksAssNat = ((mobileDec) ? 5 : 10),
    svgAssNat = d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .contenant_graphe")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthAssNat + marginAssNat.left + marginAssNat.right) + " " + (heightAssNat + marginAssNat.top + marginAssNat.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + marginAssNat.left + "," + marginAssNat.top + ")");

var axesAssNat = svgAssNat.append("g"),
    barresAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "groupebarres"),
    grilleAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "grid");

function make_x_gridlines() {
    return d3.axisBottom(xA)
        .ticks(nbrTicksAssNat)
}

barresAssNat.append("g").selectAll("g")
    .data(layers)
    .enter().append("g")
 d.key)
    .on("mouseover", function(d) {
        d3.select(this).moveGToFront()
    })
    .selectAll("rect")
 d)
    .enter().append("rect")
    .attr("fill", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, opacite[quelVote]);
        t = textures.lines()
            .thicker()
            .strokeWidth(3)
            .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1))
            .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1));
        svgAssNat.call(t);
        /* on envoie */
        if (quelVote != "abstentions") {
            return couleurTemp;
        } else {
            return t.url();
        }
    })
    .attr("stroke", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        if (quelVote == "pours" || quelVote == "contres") {
            return d3.rgb(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur).darker(.3)
        } else {
            return hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1)
        }
    })
 hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1))
    .attr("class", function(d) {
        return "barre_vote " + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi")
    })
 d[1] - d[0])
 d.data.groupe)
 yA(d.data.groupe))
 xA(d[0]))
 xA(d[1]) - xA(d[0]))
    .attr("height", yA.bandwidth())
    .attr("data-tt", function(d) {
        e = d.data;
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
" + dicoGroupes[e.groupe].nom + ""
"
        if (quelVote != "pours" && quelVote != "contres") {
            if (quelVote == "abstentions") {
" + d.data[quelVote] + " abstention" + ((d.data[quelVote] > 1) ? "s" : "") + " sur " + e.effectif_total + ""
            }
            if (quelVote == "nonVotantsVolontaires") {
" + d.data[quelVote] + ((d.data[quelVote] > 1) ? " députés sur " + e.effectif_total + " n'ont" : " député sur " + e.effectif_total + " n'a") + " pas pris part au vote"
            }
        } else {
" + d.data[quelVote] + " voix " + quelVote.replace("pours", "pour").replace("contres", "contre") + " sur " + e.effectif_total + ""
        }
        return html
    })
    .on("mouseover", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .contenant_hemicycle").selectAll(classe)
            .style("stroke-width", 2)
            .style("stroke-dasharray", "initial")
    })
    .on("mouseout", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .contenant_hemicycle").selectAll(classe)
            .style("stroke-width", null)
            .style("stroke-dasharray", null)
    });

/* l'axe des ordonnées */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes x passelect")
 ((d > 0) ? d : "")));

/* l'axe des abscisses  */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes y passelect")
 dicoGroupes[d].court));

grilleAssNat.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSizeOuter(nbrTicksAssNat)
        .tickSize(heightAssNat)
        .tickFormat("")
    );

/* la légende */
var legC = "";
for (const [key, value] of Object.entries(opacite)) {
    colTemp = dicoGroupes["Non-inscrits"].couleur;
"
" + ((key == "contres") ? "×" : "") + ""
    legC += key.replace("nonVotantsVolontaires", "n'ont pas pris part au vote").replace("pours", "pour").replace("contres", "contre")
    if (ceVote[key]) {
        legC += " (" + ceVote[key] + ")"
    } else {
        legC += " (0)"
    }
"
}

/* on envoie la légende */
document.querySelector("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende").innerHTML = legC;

/*██            /██                /██                               /██          
| ██          /██__/              |__/                              | ██          
| ███████   /██████  /██████/████  /██  /███████ /██   /██  /███████| ██  /██████ 
| ██__  ██ /██__  ██| ██_  ██_  ██| ██ /██_____/| ██  | ██ /██_____/| ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ████████| ██ \ ██ \ ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ████████
| ██  | ██| ██_____/| ██ | ██ | ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ██_____/
| ██  | ██|  ███████| ██ | ██ | ██| ██|  ███████|  ███████|  ███████| ██|  ███████
|__/  |__/ \_______/|__/ |__/ |__/|__/ \_______/ \____  ██ \_______/|__/ \_______/
                                                 /██  | ██                        
                                                |  ██████/                        
                                                 \_____*/

var hemi = d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .contenant_hemicycle")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeurAssNat + " " + (largeurAssNat / 2));

/* on range */
detailHemicycle.sort(function(a, b) {
    aVote = listeGroupe.indexOf(a.vote);
    bVote = listeGroupe.indexOf(b.vote);
    return aVote - bVote || ordre.indexOf(a.groupe) - ordre.indexOf(b.groupe);
})

var parlement = d3.parliament();
parlement.width(largeurAssNat).height(largeurAssNat / 2).innerRadiusCoef(0.2);
parlement.enter.fromCenter(false).smallToBig(false);
parlement.exit.toCenter(false).bigToSmall(false);

/* On envoie l'hémicycle */
hemi.datum(detailHemicycle)
    .call(parlement);

var croix = hemi.append("g").attr("class", "lescroix");

/* la fonction pour le tooltip */
function infoFenetre(d, dep_id) {
    var deputeTemp = deputes_seizieme[dep_id],
        fem_tt = "";

    if (deputeTemp && deputeTemp.civ == "Mme") {
        fem_tt = "e";
    }

    var dicoVoteTemp = {
pour",
contre",
        "abstentions": "s'est abstenu" + fem_tt,
        "nonVotantsVolontaires": "n'a pas pris part au vote"
    };

" + dicoGroupes[d.groupe].nom + "";
";
" + deputeTemp.civ + " " + deputeTemp.prenom + " " + deputeTemp.nom + " " + dicoVoteTemp[d.vote] + "";
    return html;
}
/* la boucle pour remplir */
var iInterne = 0,
    grpTemp = "";

hemi.selectAll("circle.seat").each(function(d, i) {
    var radiusTemp = d3.select(this).attr('r');

    /* les données */
    parti = d.party.id.split("_")[0];
    vote = d.party.vote;
    ceDepute = null;

    /* on checke par groupe */
    if (d.party.id != grpTemp) {
        iInterne = 0;
        grpTemp = d.party.id
    }
    deputesPresents = dicoVotes[d.party.id];
    ceDepute = deputesPresents[iInterne];
 0) {
        iInterne++;
    }

    /* les couleurs ou les textures */
    couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, opacite[d.party.vote]);

    t = textures.lines()
        .size(4)
        .strokeWidth(2)
        .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .1))
        .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .3));

    hemi.call(t);

    /* on envoie */
    d3.select(this)
        /*.attr("r", Math.floor(radiusTemp))*/
        .attr("class", "seat " + d.party.id.split("_")[0] + " " + d.party.id.split("_")[1])
        .attr("data-tt", infoFenetre(d.party, ceDepute))
        .style("fill", function() {
            if (vote != "abstentions") {
                return couleurTemp;
            } else {
                return t.url();
            }
        })
        .style("stroke", d3.rgb(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur).darker(.3));

    /* si ce sont les contres, on ajoute une croix sur le cercle */
    if (vote == "contres") {
        monRadius = radiusTemp / 2;
        monX = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cx")) - monRadius;
        monY = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cy")) - monRadius;
        ceGroupe = croix.append("g").attr("transform", "translate(" + monX + "," + monY + ")");

        for (var i = 0; i             ceGroupe.append("line")
                .attr("class", "croix_contre")
                .attr("x1", 0)
                .attr("x2", monRadius)
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", monRadius)
                .attr("transform", "rotate(" + (i * 90) + ", " + monRadius + ", " + monRadius + ")")
        }
    }
});
/* nos tooltips */
make_tooltip("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 rect.barre_vote, #contenant_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat");

<article-nb="2022/07/14/19-13">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Un projet de loi de ratification pour permettre l’accession de la Suède et de la Finlande à l’OTAN a été présenté en conseil des ministres, mercredi, et inscrit à l’ordre du jour du Sénat le jeudi 21 juillet.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                             Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Questions au gouvernement au Sénat ; enquête ouverte contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels : revivez la journée politique du 13 juillet Un projet de loi de ratification pour permettre l’accession de la Suède et de la Finlande à l’OTAN a été présenté en conseil des ministres, mercredi, et inscrit à l’ordre du jour du Sénat le jeudi 21 juillet.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 13/07 à 17:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le parquet de Paris annonce l’ouverture d’une enquête contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels        Une enquête a été ouverte, mardi 12 juillet, pour agression et harcèlement sexuels pour examiner la plainte déposée par la militante de gauche Sophie Tissier contre le député de La France insoumise (LFI) Eric Coquerel, président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi, sollicité par l’Agence France-Presse.          Mme Tissier, ancienne figure des « gilets jaunes » âgée de 43 ans, dénonce dans sa plainte pour harcèlement sexuel, déposée le 4 juillet, des faits « pouvant s’apparenter à une agression sexuelle » datant du 23 août 2014 à Grenoble, qui aurait été commise par M. Coquerel, ce qu’il conteste. Le délai maximal étant de six ans pour porter plainte en cas de délit, les faits pourraient être prescrits. Les investigations ont été confiées à la brigade de répression de la délinquance aux personnes (BRDP).          Ces dernières semaines, M. Coquerel a continué de bénéficier du soutien de figures de gauche après la plainte déposée contre lui par Mme Tissier.          Invitée sur BFM-TV le 4 juillet, Mme Tissier avait dénoncé « des gestes déplacés, des mains baladeuses », lors d’une soirée organisée par LFI à Grenoble en août 2014, évoquant « un regard salace, gluant », « une drague lourdingue » et un comportement « outrancier, offensant, harcelant » de la part du député. Selon elle, M. Coquerel lui aurait, en outre, adressé des textos dans lesquels il lui proposait de l’emmener à son hôtel. Mme Tissie a aussi affirmé, toujours le 4 juillet, avoir effectué un signalement au comité de suivi des violences sexuelles de LFI.                 Tout le live                Le 13/07 à 19:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis et nous vous donnons rendez-vous demain à partir de 11 heures        Il est l’heure de clore ce direct et de vous remercier pour votre fidélité. Nous vous donnons rendez-vous demain à partir de 11 heures, 14-Juillet oblige, pour une journée qui sera marquée, entre autres, par l’interview d’Emmanuel Macron.          L’entretien télévisuel sera mené par les journalistes Caroline Roux (France 5) et Anne-Claire Coudray (TF1) à partir de 13 h 10. Il s’agira de la première interview télévisée du chef de l’Etat depuis sa réélection, en avril. L’entretien sera diffusé en direct sur TF1 et France 2, ainsi que sur LCI, Franceinfo, TV5 Monde. Il sera bien sûr à suivre dans votre direct favori, par ici ! Bonne soirée à toutes et à tous !                    Le 13/07 à 18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN : le projet de loi de ratification sera présenté jeudi 21 juillet au Sénat        Un projet de loi de ratification pour permettre l’accession de la Suède et de la Finlande à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) a été présenté ce matin en conseil des ministres et inscrit à l’ordre du jour du Sénat le jeudi 21 juillet.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier Véran, a déclaré, à l’issue du conseil des ministres, que la France prenait la demande de ces deux pays « comme une marque de confiance dans la force défensive et dissuasive de l’OTAN et de l’Europe ». « Evidemment,  cela atteste à nouveau de la gravité de la guerre que mène la Russie en Ukraine », a-t-il ajouté.          « L’intégration de ces deux partenaires européens qui disposent de capacités de sécurité réelles va contribuer significativement à notre sécurité collective tout en renforçant la dimension européenne de l’alliance », a affirmé, mardi soir, la ministre de l’Europe et des affaires étrangères, Catherine Colonna, devant la commission des affaires étrangères de l’Assemblée nationale. A cette occasion, elle est revenue sur « l’accord historique » conclu lors du récent sommet de l’OTAN « en faveur de l’adhésion de la Suède et de la Finlande [à l’Alliance atlantique] à l’issue d’une négociation qui a été difficile du fait du blocage initial de la Turquie ».          La signature des protocoles d’adhésion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5 juillet, au siège de l’OTAN, à Bruxelles, le processus de ratification. Le Canada a été le premier pays à ratifier le jour même les deux protocoles d’adhésion. La signature des protocoles d’adhésion accorde le statut de pays invité à la Suède et à la Finlande. Mais tant que les trente Etats membres n’auront pas ratifié leur adhésion, elles ne bénéficieront pas de la protection de l’article 5 de la Charte de l’OTAN en cas d’attaque.          « Beaucoup d’alliés se sont préparés pour que la ratification soit la plus rapide possible, mais cela va prendre plusieurs mois », avait prévenu Jens Stoltenberg, secrétaire général de l’Alliance atlantique. « La dernière fois [pour la Macédoine du Nord], cela a pris douze mois », avait-il rappelé.          Les deux pays nordiques ont confirmé avoir renoncé à leur neutralité et décidé de rejoindre l’OTAN à cause de la dégradation de la situation sécuritaire en Europe provoquée par la Russie.                    Le 13/07 à 18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous lisez régulièrement notre direct politique ? Soutenez « Le Monde » en vous abonnant                       Le 13/07 à 18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les conclusions sans appel du Sénat sur les incidents au Stade de France : « Enchaînement de dysfonctionnements », « défaillances », « pertes de contrôle »        Après le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les sénateurs accusent notamment Gérald Darmanin d’avoir eu une analyse « partielle et imprécise » en accusant les supporteurs anglais.                    Lire aussi :  Les conclusions sans appel du Sénat sur les incidents au Stade de France : « Enchaînement de dysfonctionnements », « défaillances », « pertes de contrôle »                       Le 13/07 à 18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Minute de silence des députés en raison de la mort d’un homme dans un parking de l’Assemblée        L’Assemblée nationale a observé une minute de silence, aujourd’hui, pour rendre hommage à un travailleur mort dans un parking de l’institution. « Quand une femme ou un homme meurt au travail, ça n’est pas quelque chose d’acceptable », a lancé le député Alexis Corbière (La France insoumise) à l’ouverture de la séance.          Cet homme était employé par une entreprise de nettoyage ; son engin s’est « retourné sur lui dans un des parkings de l’Assemblée » samedi, a déclaré l’élu de Seine-Saint-Denis. Il est mort mardi.          M. Corbière a eu « une pensée pour l’homme, sa famille, ses collègues » et « pour tous ceux qui travaillent ici ». Des centaines de personnes « meurent au travail » chaque année, a-t-il rappelé. Quelque 540 000 personnes ont été victimes d’accidents du travail en 2020, dont 550 mortels – hors accidents de la route –, selon le ministère du travail. Ce chiffre ne baisse plus depuis 2010.          Après le moment de recueillement à l’initiative de M. Corbière, le député Eric Woerth (Renaissance), un des trois questeurs de l’Assemblée, chargé de la gestion de l’institution, a fait savoir qu’une enquête de police était en cours et que les dirigeants de l’entreprise de sous-traitance avaient été rencontrés. La famille de la victime, au Mali, est difficile à joindre, a-t-il précisé.          Le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, présent pour défendre un texte budgétaire, a rendu « hommage » à cet homme et exprimé « la solidarité » du gouvernement.          Dans l’attente des conclusions de l’enquête, les engins du type de celui utilisé ont été interdits sur les rampes des parkings de l’Assemblée.                    Le 13/07 à 17:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le parquet de Paris annonce l’ouverture d’une enquête contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels        Le délai maximal étant de six ans pour porter plainte en cas de délit, les faits pourraient être prescrits. Les investigations ont été confiées à la brigade de répression de la délinquance aux personnes.                    Lire aussi :  Une enquête ouverte visant Eric Coquerel, député de LFI, pour agression et harcèlement sexuels                       Le 13/07 à 17:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des associations luttant contre l’homophobie déposent plainte contre la ministre Caroline Cayeux après ses propos sur le mariage pour tous, « un dessein qui va contre la “nature” »        Plusieurs associations de lutte contre l’homophobie ont annoncé, mercredi 13 juillet, avoir déposé plainte à Paris contre la ministre déléguée aux collectivités territoriales, Caroline Cayeux, qui a « maintenu » mardi matin ses propos passés sur l’ouverture du mariage aux couples de même sexe, un « dessein contre la nature », avant de s’en excuser dans l’après-midi.          Cette plainte, envoyée mercredi au parquet de Paris et dont l’Agence France-Presse (AFP) a eu connaissance, est déposée par les associations Mousse, STOP Homophobie, Sports LGBT, Education LGBT, Familles LGBT et Adheos. L’infraction visée est l’injure publique envers un groupe de personnes en raison de leur orientation sexuelle par une personne dépositaire de l’autorité publique.                    Le 13/07 à 17:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La rentrée politique de La France insoumise perturbée par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles        Tout en déplorant des instrumentalisations politiques, La France insoumise se retrouve contrainte d’examiner son processus de traitement des accusations, critiqué dans les affaires concernant le député Eric Coquerel et l’ex-candidat aux législatives Taha Bouhafs, écrivait notre journaliste Julie Carriat le 6 juillet.                    Lire aussi :  La rentrée politique de LFI perturbée par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles                       Le 13/07 à 17:00   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le parquet de Paris annonce l’ouverture d’une enquête contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels        Une enquête a été ouverte, mardi 12 juillet, pour agression et harcèlement sexuels pour examiner la plainte déposée par la militante de gauche Sophie Tissier contre le député de La France insoumise (LFI) Eric Coquerel, président de la commission des finances de l’Assemblée nationale, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi, sollicité par l’Agence France-Presse.          Mme Tissier, ancienne figure des « gilets jaunes » âgée de 43 ans, dénonce dans sa plainte pour harcèlement sexuel, déposée le 4 juillet, des faits « pouvant s’apparenter à une agression sexuelle » datant du 23 août 2014 à Grenoble, qui aurait été commise par M. Coquerel, ce qu’il conteste. Le délai maximal étant de six ans pour porter plainte en cas de délit, les faits pourraient être prescrits. Les investigations ont été confiées à la brigade de répression de la délinquance aux personnes (BRDP).          Ces dernières semaines, M. Coquerel a continué de bénéficier du soutien de figures de gauche après la plainte déposée contre lui par Mme Tissier.          Invitée sur BFM-TV le 4 juillet, Mme Tissier avait dénoncé « des gestes déplacés, des mains baladeuses », lors d’une soirée organisée par LFI à Grenoble en août 2014, évoquant « un regard salace, gluant », « une drague lourdingue » et un comportement « outrancier, offensant, harcelant » de la part du député. Selon elle, M. Coquerel lui aurait, en outre, adressé des textos dans lesquels il lui proposait de l’emmener à son hôtel. Mme Tissie a aussi affirmé, toujours le 4 juillet, avoir effectué un signalement au comité de suivi des violences sexuelles de LFI.                    Le 13/07 à 17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés (AAH) : les députés repoussent la décision à l’Hémicycle        Le choix d’une individualisation de l’allocation aux adultes handicapés (AAH), sans tenir compte des revenus du conjoint, a fait l’objet mercredi d’un net « consensus » des députés en commission ; mais, « pour éviter de faire des perdants », le vote a été repoussé à la semaine prochaine. L’Assemblée nationale examinera alors le projet de loi pour le pouvoir d’achat.          Créée en 1975, l’AAH est destinée à compenser l’incapacité de travailler. D’un montant maximal de 904 euros mensuels, elle est versée sur critères médicaux et sociaux. Elle compte aujourd’hui plus de 1,2 million de bénéficiaires, dont 270 000 en couple, pour un total annuel d’environ 11 milliards d’euros.          En commission des affaires sociales, dix-neuf amendements venus de tous bords avaient été déposés afin d’acter cette « déconjugalisation » de l’allocation, vivement réclamée par les associations. Mais d’emblée la rapporteuse, Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance, ex-La République en marche), a plaidé qu’il fallait « continuer à travailler pour éviter de faire des perdants », car, avec une déconjugalisation « sèche », cette mesure emporterait « des conséquences négatives pour 45 000 personnes ».          Elle a donc plaidé pour un travail de « coconstruction », avec l’idée que tous puissent faire « un pas pour atterrir sur un système satisfaisant, de compromis », pour la séance, à compter de lundi. Tous les groupes se sont ralliés à cette décision, retirant leurs amendements. Lundi, le ministre du travail, Olivier Dussopt, avait plaidé pour un « dispositif transitoire » afin d’éviter que certains bénéficiaires ne soient pénalisés.          Des élus de l’opposition ont néanmoins mis en avant la nécessité d’« aller vite » face à une attente « immense », à l’instar de Stéphane Peu (Parti communiste français), qui a rappelé, comme Clémence Guetté (La France insoumise), que la majorité avait refusé à plusieurs reprises lors du précédent quinquennat cette modification du mode de calcul de l’AAH. Cette allocation doit relever de la solidarité « nationale » et non « familiale », a relevé Christine Pires-Beaune (PS). La rapporteuse a assuré partager l’avis d’aller « vers une date plus précoce que le 1er janvier 2024 » qui figurait dans son amendement.          Avant que la commission n’achève ses travaux sur le projet de loi consacré au pouvoir d’achat, la présidente de la commission, Fadila Khattabi (Renaissance), a salué cette décision sur l’AAH, qui intervient après plusieurs couacs pour la majorité. La première ministre, Elisabeth Borne, avait annoncé lors de sa déclaration de politique générale la semaine dernière que le gouvernement comptait modifier le mode de calcul de l’AAH, reprenant une promesse électorale d’Emmanuel Macron.                    Le 13/07 à 16:42   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Comment les oppositions à l’Assemblée nationale ont amputé d’un article la « loi de veille et de sécurité sanitaire »        Le début de la 16e législature est mouvementé pour le gouvernement. Son texte relatif à la veille et à la sécurité sanitaire a été amendé par les oppositions.                    Lire aussi :  Comment les oppositions à l’Assemblée nationale ont amputé d’un article la « loi de veille et de sécurité sanitaire »                       Le 13/07 à 16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Editorial | Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature        Les députés de la Nupes ne pourront pas durablement jouer l’obstruction comme ils l’ont tenté avec la motion de censure. Pour espérer peser, ces élus doivent être capables de définir une stratégie commune.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                       Le 13/07 à 16:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des associations luttant contre l’homophobie ont déposé plainte contre la ministre Caroline Cayeux        Plusieurs associations qui luttent contre l’homophobie ont annoncé aujourd’hui avoir déposé plainte à Paris contre la ministre déléguée aux collectivités territoriales, Caroline Cayeux, qui a « maintenu » hier matin ses propos passés sur l’ouverture du mariage aux couples de même sexe, un « dessein contre la nature », avant de s’en excuser dans l’après-midi.          Cette plainte, envoyée mercredi au parquet de Paris et dont l’Agence France-Presse a eu connaissance, est déposée par les associations Mousse, STOP homophobie, Sports LGBT, Education LGBT, Familles LGBT et Adheos. L’infraction visée est l’injure publique envers un groupe de personnes en raison de leur orientation sexuelle par une personne dépositaire de l’autorité publique.          Public Sénat a demandé mardi à Mme Cayeux si elle maintenait d’anciennes « déclarations sur le mariage pour tous et l’adoption pour les couples de même sexe, qualifiées de “réforme de caprice” et de “dessein qui va contre la nature” ». La ministre a d’abord dit : « Je ne pense pas avoir parlé de caprice (…). Je maintiens évidemment mes propos. Mais j’ai toujours dit que la loi, si elle était votée, je l’appliquerais », a-t-elle ajouté.          Au Sénat en avril 2013, pendant les débats qui ont abouti à l’adoption de cette loi, Mme Cayeux avait jugé que « l’exigence du mariage homosexuel, et l’adoption des enfants qui va avec, n’est pas simplement un dessein qui va contre la nature ». Pour elle, il s’agissait d’une « fuite en avant » avec le risque de « dégâts » si « plus rien n’arrête le désir ».          Mardi, sur Public Sénat, Mme Cayeux a aussi ajouté : « Je dois vous dire quand même : j’ai beaucoup d’amis parmi ces gens-là. Franchement, c’est un mauvais procès qu’on me fait et ça m’a beaucoup contrariée. » « Je n’ai jamais fait partie de La Manif pour tous, je n’ai jamais défilé, que les choses soient claires », a aussi fait savoir la ministre.          Très critiquée sur les réseaux sociaux, Mme Cayeux a ensuite tweeté : « Mes propos ont blessé nombre d’entre vous. Je les regrette profondément, ils étaient naturellement inappropriés. L’égalité des droits doit toujours être une priorité de notre action. »          Dix ans après le vote du mariage pour tous, « ces propos sont outrageants pour les personnes homosexuelles » estime Etienne Deshoulières, avocat des associations. « On ne peut pas avoir un gouvernement qui prétend lutter contre les discriminations que nous subissons et une ministre qui s’autorise à dire ça. Je demande sa démission » a ajouté Terrence Khatchadourian, secrétaire général de STOP Homophobie, à l’AFP.                    Le 13/07 à 15:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Uber Files » : le sénateur communiste Pascal Savoldelli demande « des garanties sur l’indépendance des choix publics de l’Etat vis-à-vis des géants de la finance, de leurs influenceurs et de leurs lobbyistes »        « L’affaire “Uber Files” a mis au grand jour les conflits d’intérêts entre le gouvernement et les multinationales », a estimé Pascal Savoldelli, sénateur communiste (Groupe communiste républicain citoyen et écologiste) du Val-de-Marne, lors des questions au gouvernement au Sénat. S’adressant à la première ministre, celui-ci a déclaré qu’« Uber n’est pas une entreprise banale, elle a déjà été reconnue par la fraude et par un modèle prédateur. Tout ça dépasse le cadre normal des relations entre la puissance publique et les intérêts particuliers de cette entreprise ».          « Après la privatisation des décisions publiques par les cabinets de conseil McKinsey, après Blackrock, premier gestionnaire d’actifs du monde qui s’est occupé de l’épargne des Français, Uber aurait eu l’oreille du pouvoir pour guider la casse du code du travail dans notre pays », a rappelé le sénateur communiste. « Ma question est simple, pouvez-vous me donner des garanties sur l’indépendance des choix publics de l’Etat vis-à-vis des géants de la finance, de leurs influenceurs et de leurs lobbyistes ? », a-t-il terminé.          Roland Lescure, ministre délégué chargé de l’industrie, lui répond : « Je vous prie d’excuser le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, dont l’agenda ne lui a pas permis d’être avec nous aujourd’hui », a-t-il commencé, avant d’être hué par les sénateurs de l’opposition. « Un ministre de l’économie rencontre des agents économiques, un ministre de l’industrie rencontre des agents de l’industrie et je le ferai », a défendu M. Lescure, pour qui « Uber n’est pas une entreprise comme les autres, car grâce à Uber de nombreux jeunes, notamment dans le Val-de-Marne, ont eu le pied à l’étrier avec un premier pas vers un emploi pérenne ».          « Le ministre de l’économie de 2016 [Emmanuel Macron] et le ministre de l’économie qui lui a succédé depuis 2017 [Bruno Le Maire] n’ont jamais déroulé le tapis rouge à cette entreprise », a, par ailleurs, assuré Roland Lescure. « Qui a poussé à la régulation des géants du numérique ? C’est la France ? Qui a convaincu le monde de mettre en place la fiscalité pour les géants du numérique ? C’est la France, c’est le président de la République, c’est Bruno Le Maire », a-t-il insisté, promettant de « continuer à discuter avec toutes les entreprises dont on veut qu’elles s’installent et créent de l’emploi en France, sans concession, dans la transparence mais avec volonté ».          « Franchement, ce n’est pas sérieux de répondre comme ça… Et ayez un peu plus de respect pour les jeunes des quartiers populaires ! », lui a répondu le sénateur communiste.                    Le 13/07 à 15:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pouvoir d’achat : les syndicats exigent « une meilleure répartition des richesses »        Huit organisations de salariés et cinq mouvements de jeunesse ont diffusé un texte, mardi soir, pour essayer de peser sur le contenu du projet de loi relatif à « la protection du pouvoir d’achat » que les députés examinent actuellement en commission, écrit notre journaliste Bertrand Bissuel.                    Lire aussi :  Huit syndicats exigent « une meilleure répartition des richesses » et « l’augmentation des salaires, des retraites et pensions, des minima sociaux et des bourses d’études »                       Le 13/07 à 15:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Agnès Pannier-Runacher vante la mobilisation du gouvernement en matière d’énergies        Sophie Primas, sénatrice Les Républicains (LR) des Yvelines et présidente de la commission des affaires économiques, ouvre la séance de questions au gouvernement au Sénat en interrogeant la première ministre, Elisabeth Borne, sur la feuille de route en matière d’énergies, ajoutant « nous sommes un peu perdus devant tant de revirements ».          Agnès Pannier-Runacher, ministre de la transition énergétique, lui répond que la France est confrontée « à l’une des pires crises énergétiques depuis le choc pétrolier des années 70 ». Selon elle, « nous devons agir à la fois à court terme, pour nous prémunir sur nos approvisionnements en gaz et en électricité ; mais également construire l’électricité et le monde décarbonné de demain, dont la canicule nous rappelle à quel point il est urgent de s’y investir ». La ministre a largement défendu la mobilisation du gouvernement en matière d’énergies, sans pour autant convaincre la sénatrice LR.                    Le 13/07 à 15:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La séance de questions au gouvernement au Sénat s’ouvre par un moment de recueillement en l’honneur des sénateurs Jean Faure, Michel Delebarre, Dominique Mortemousque et Ivan Renar, morts ces derniers mois                            Le 13/07 à 15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Franck Riester, ministre délégué chargé des relations au Parlement, « regrette » le rejet à l’Assemblée de l’article 2 du projet de loi sanitaire, mais fait « confiance au Sénat pour améliorer et enrichir le texte »        Franck Riester, ministre délégué chargé des relations au Parlement, vient d’être interrogé au micro de Public Sénat. Il s’est d’abord réjoui que le « projet de loi sanitaire a été voté, notamment la prolongation du suivi de la circulation du virus, qui est absolument clef pour lutter contre le Covid ». « En revanche, l’article 2, qui permettait de mettre un passe sanitaire aux frontières [qui a été rejeté], est évidemment une déception, voire même quelque chose à regretter », a-t-il déploré.          Le ministre a critiqué « l’alliance entre le RN, LFI, les écologistes et LR, d’une façon très surprenante, pour sortir cet élément du texte qui est un élément de protection de nos compatriotes ».          « Pour autant, le texte continue son parcours législatif puisqu’il arrive au Sénat, et il va y avoir un travail entre le gouvernement, la majorité sénatoriale et l’opposition sénatoriale dans sa diversité, pour voir de quelle manière ces éléments-là peuvent revenir dans le texte et discutés ensuite en commission mixte paritaire avec les députés », a dit M. Riester, avant d’ajouter : « Je fais confiance au Sénat pour améliorer et enrichir le texte, comme il le fait systématiquement. »                    Le 13/07 à 14:55   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après l’Assemblée nationale hier, c’est au Sénat que le gouvernement va répondre mercredi aux questions des parlementaires, cet après-midi à partir de 15 heures        Avec une Assemblée nationale dépourvue de majorité absolue, le Sénat, dominé par la droite et le centre, espère en profiter pour étendre son influence dans la construction des lois et se placer au centre du jeu parlementaire, écrivent nos journalistes Mariama Darame et Jérémie Lamothe.                    Lire aussi :  Le Sénat, un rôle-clé dans une situation inédite                       Le 13/07 à 14:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vous lisez régulièrement notre direct politique ? Soutenez « Le Monde » en vous abonnant                                        Le parquet de Paris annonce l’ouverture d’une enquête contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Brice Laemle      Image de couverture :   Le Monde d'après AFP          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme aujourd’hui         Emmanuel Macron réunit le conseil des ministres pour la deuxième fois de son nouveau quinquennat à partir de 10 heures. Il va ensuite déjeuner avec Elisabeth Borne, la cheffe du gouvernement.Après l’Assemblée nationale hier, c’est au Sénat que le gouvernement va répondre mercredi aux questions des parlementaires, cet après-midi à partir de 15 heuresAu Palais-Bourbon, les députés vont examiner en première lecture le projet de loi de règlement du budget 2021 à partir de 15 heures. Une seconde séance est prévue à 21 h 30.         Nos articles pour approfondir         L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19Certains élus LR prêts à examiner une « taxe sur les superprofits »A l’Assemblée nationale, la Nupes échoue à renverser le gouvernement mais conforte son opposition frontale à la majorité« Uber Files » : Emmanuel Macron assume son implication dans le développement d’Uber en France         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législatureLire l’intégralité des articles « Uber files »                          Le parquet de Paris annonce l’ouverture d’une enquête contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-13T17:17:29+00:00","coverageEndTime":"2022-07-13T17:17:29+00:00","headline":"Questions au gouvernement au S\u00e9nat\u00a0; enqu\u00eate ouverte contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement et agressio...","description":"Un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres, mercredi, et inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour du S\u00e9nat le jeudi 21\u00a0juillet.","articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Questions au gouvernement au Sénat ; enquête ouverte contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels : revivez la journée politique du 13 juillet","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres, mercredi, et inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour du S\u00e9nat le jeudi 21\u00a0juillet.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi, Marie Pouzadoux et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-07-13T17:17:29+00:00"
,"endDate":"2022-07-13T17:17:29+00:00"
  Il est l\u2019heure de clore ce direct et de vous remercier pour votre fid\u00e9lit\u00e9. Nous vous donnons rendez-vous demain \u00e0 partir de 11\u00a0heures, 14-Juillet oblige, pour une journ\u00e9e qui sera marqu\u00e9e, entre autres, par l\u2019interview d\u2019Emmanuel Macron.          L\u2019entretien t\u00e9l\u00e9visuel sera men\u00e9 par les journalistes Caroline Roux (France 5) et Anne-Claire Coudray (TF1) \u00e0 partir de 13\u00a0h\u00a010. Il s\u2019agira de la premi\u00e8re interview t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du chef de l\u2019Etat depuis sa r\u00e9\u00e9lection, en avril. L\u2019entretien sera diffus\u00e9 en direct sur TF1 et France 2, ainsi que sur LCI, Franceinfo, TV5 Monde. Il sera bien s\u00fbr \u00e0 suivre dans votre direct favori, par ici\u00a0! Bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis et nous vous donnons rendez-vous demain \u00e0 partir de...","dateModified":"2022-07-13T17:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T16:51:57+00:00","articleBody":"     Un projet de loi de ratification pour permettre l\u2019accession de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 ce matin en conseil des ministres et inscrit \u00e0 l\u2019ordre du jour du S\u00e9nat le jeudi 21\u00a0juillet.          Le porte-parole du gouvernement, Olivier V\u00e9ran, a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres, que la France prenait la demande de ces deux pays \u00ab\u00a0comme une marque de confiance dans la force d\u00e9fensive et dissuasive de l\u2019OTAN et de l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Evidemment,  cela atteste \u00e0 nouveau de la gravit\u00e9 de la guerre que m\u00e8ne la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9gration de ces deux partenaires europ\u00e9ens qui disposent de capacit\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9elles va contribuer significativement \u00e0 notre s\u00e9curit\u00e9 collective tout en renfor\u00e7ant la dimension europ\u00e9enne de l\u2019alliance\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, mardi soir, la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. A cette occasion, elle est revenue sur \u00ab\u00a0l\u2019accord historique\u00a0\u00bb conclu lors du r\u00e9cent sommet de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0en faveur de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande [\u00e0 l\u2019Alliance atlantique] \u00e0 l\u2019issue d\u2019une n\u00e9gociation qui a \u00e9t\u00e9 difficile du fait du blocage initial de la Turquie\u00a0\u00bb.          La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion par les ambassadeurs des trente pays membres avait ouvert le 5\u00a0juillet, au si\u00e8ge de l\u2019OTAN, \u00e0 Bruxelles, le processus de ratification. Le Canada a \u00e9t\u00e9 le premier pays \u00e0 ratifier le jour m\u00eame les deux protocoles d\u2019adh\u00e9sion. La signature des protocoles d\u2019adh\u00e9sion accorde le statut de pays invit\u00e9 \u00e0 la Su\u00e8de et \u00e0 la Finlande. Mais tant que les trente Etats membres n\u2019auront pas ratifi\u00e9 leur adh\u00e9sion, elles ne b\u00e9n\u00e9ficieront pas de la protection de l\u2019article\u00a05 de la Charte de l\u2019OTAN en cas d\u2019attaque.          \u00ab\u00a0Beaucoup d\u2019alli\u00e9s se sont pr\u00e9par\u00e9s pour que la ratification soit la plus rapide possible, mais cela va prendre plusieurs mois\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9venu Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0La derni\u00e8re fois [pour la Mac\u00e9doine du Nord], cela a pris douze mois\u00a0\u00bb, avait-il rappel\u00e9.          Les deux pays nordiques ont confirm\u00e9 avoir renonc\u00e9 \u00e0 leur neutralit\u00e9 et d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre l\u2019OTAN \u00e0 cause de la d\u00e9gradation de la situation s\u00e9curitaire en Europe provoqu\u00e9e par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: le projet de loi de ratification sera pr\u00e9sent\u00e9 j...","dateModified":"2022-07-13T17:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T16:44:08+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous lisez r\u00e9guli\u00e8rement notre direct politique\u00a0? Soutenez \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en vous abonnant","dateModified":"2022-07-13T16:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T16:30:02+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les s\u00e9nateurs accusent notamment G\u00e9rald Darmanin d\u2019avoir eu une analyse \u00ab\u00a0partielle et impr\u00e9cise\u00a0\u00bb en accusant les supporteurs anglais.                    Lire aussi :  Les conclusions sans appel du S\u00e9nat sur les incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Encha\u00eenement de dysfonctionnements\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9faillances\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pertes de contr\u00f4le\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les conclusions sans appel du S\u00e9nat sur les incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0Encha\u00eenement de dysfonct...","dateModified":"2022-07-13T16:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T16:13:12+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e nationale a observ\u00e9 une minute de silence, aujourd\u2019hui, pour rendre hommage \u00e0 un travailleur mort dans un parking de l\u2019institution. \u00ab\u00a0Quand une femme ou un homme meurt au travail, \u00e7a n\u2019est pas quelque chose d\u2019acceptable\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 Alexis Corbi\u00e8re (La France insoumise) \u00e0 l\u2019ouverture de la s\u00e9ance.          Cet homme \u00e9tait employ\u00e9 par une entreprise de nettoyage\u00a0; son engin s\u2019est \u00ab\u00a0retourn\u00e9 sur lui dans un des parkings de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb samedi, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9lu de Seine-Saint-Denis. Il est mort mardi.          M.\u00a0Corbi\u00e8re a eu \u00ab\u00a0une pens\u00e9e pour l\u2019homme, sa famille, ses coll\u00e8gues\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pour tous ceux qui travaillent ici\u00a0\u00bb. Des centaines de personnes \u00ab\u00a0meurent au travail\u00a0\u00bb chaque ann\u00e9e, a-t-il rappel\u00e9. Quelque 540\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019accidents du travail en\u00a02020, dont 550\u00a0mortels \u2013\u00a0hors accidents de la route\u00a0\u2013, selon le minist\u00e8re du travail. Ce chiffre ne baisse plus depuis\u00a02010.          Apr\u00e8s le moment de recueillement \u00e0 l\u2019initiative de M. Corbi\u00e8re, le d\u00e9put\u00e9 Eric Woerth (Renaissance), un des trois questeurs de l\u2019Assembl\u00e9e, charg\u00e9 de la gestion de l\u2019institution, a fait savoir qu\u2019une enqu\u00eate de police \u00e9tait en cours et que les dirigeants de l\u2019entreprise de sous-traitance avaient \u00e9t\u00e9 rencontr\u00e9s. La famille de la victime, au Mali, est difficile \u00e0 joindre, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, Gabriel Attal, pr\u00e9sent pour d\u00e9fendre un texte budg\u00e9taire, a rendu \u00ab\u00a0hommage\u00a0\u00bb \u00e0 cet homme et exprim\u00e9 \u00ab\u00a0la solidarit\u00e9\u00a0\u00bb du gouvernement.          Dans l\u2019attente des conclusions de l\u2019enqu\u00eate, les engins du type de celui utilis\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 interdits sur les rampes des parkings de l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Minute de silence des d\u00e9put\u00e9s en raison de la mort d\u2019un homme dans un parking de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-07-13T16:32:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T15:50:21+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9lai maximal \u00e9tant de six ans pour porter plainte en cas de d\u00e9lit, les faits pourraient \u00eatre prescrits. Les investigations ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la brigade de r\u00e9pression de la d\u00e9linquance aux personnes.                    Lire aussi :  Une enqu\u00eate ouverte visant Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 de LFI, pour agression et harc\u00e8lement sexuels         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le parquet de Paris annonce l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement et agres...","dateModified":"2022-07-13T15:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T15:30:08+00:00","articleBody":"     Plusieurs associations de lutte contre l\u2019homophobie ont annonc\u00e9, mercredi 13 juillet, avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte \u00e0 Paris contre la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, qui a \u00ab\u00a0maintenu\u00a0\u00bb mardi matin ses propos pass\u00e9s sur l\u2019ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe, un \u00ab\u00a0dessein contre la nature\u00a0\u00bb, avant de s\u2019en excuser dans l\u2019apr\u00e8s-midi.          Cette plainte, envoy\u00e9e mercredi au parquet de Paris et dont l\u2019Agence France-Presse (AFP) a eu connaissance, est d\u00e9pos\u00e9e par les associations Mousse, STOP Homophobie, Sports LGBT, Education LGBT, Familles LGBT et Adheos. L\u2019infraction vis\u00e9e est l\u2019injure publique envers un groupe de personnes en raison de leur orientation sexuelle par une personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des associations luttant contre l\u2019homophobie d\u00e9posent plainte contre la ministre Caroline Cayeux apr\u00e8s...","dateModified":"2022-07-13T15:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T15:18:04+00:00","articleBody":"     Tout en d\u00e9plorant des instrumentalisations politiques, La France insoumise se retrouve contrainte d\u2019examiner son processus de traitement des accusations, critiqu\u00e9 dans les affaires concernant le d\u00e9put\u00e9 Eric Coquerel et l\u2019ex-candidat aux l\u00e9gislatives Taha Bouhafs, \u00e9crivait notre journaliste Julie Carriat le 6\u00a0juillet.                    Lire aussi :  La rentr\u00e9e politique de LFI perturb\u00e9e par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La rentr\u00e9e politique de La France insoumise perturb\u00e9e par sa gestion des affaires de violences sexistes et...","dateModified":"2022-07-13T15:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T15:00:18+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte, mardi 12\u00a0juillet, pour agression et harc\u00e8lement sexuels pour examiner la plainte d\u00e9pos\u00e9e par la militante de gauche Sophie Tissier contre le d\u00e9put\u00e9 de La France insoumise (LFI) Eric Coquerel, pr\u00e9sident de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a fait savoir le parquet de Paris, mercredi, sollicit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse.          Mme\u00a0Tissier, ancienne figure des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb \u00e2g\u00e9e de 43\u00a0ans, d\u00e9nonce dans sa plainte pour harc\u00e8lement sexuel, d\u00e9pos\u00e9e le 4 juillet, des faits \u00ab\u00a0pouvant s\u2019apparenter \u00e0 une agression sexuelle\u00a0\u00bb datant du 23\u00a0ao\u00fbt\u00a02014 \u00e0 Grenoble, qui aurait \u00e9t\u00e9 commise par M. Coquerel, ce qu\u2019il conteste. Le d\u00e9lai maximal \u00e9tant de six ans pour porter plainte en cas de d\u00e9lit, les faits pourraient \u00eatre prescrits. Les investigations ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es \u00e0 la brigade de r\u00e9pression de la d\u00e9linquance aux personnes (BRDP).          Ces derni\u00e8res semaines, M.\u00a0Coquerel a continu\u00e9 de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien de figures de gauche apr\u00e8s la plainte d\u00e9pos\u00e9e contre lui par Mme\u00a0Tissier.          Invit\u00e9e sur BFM-TV le 4\u00a0juillet, Mme Tissier avait d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des mains baladeuses\u00a0\u00bb, lors d\u2019une soir\u00e9e organis\u00e9e par LFI \u00e0 Grenoble en ao\u00fbt\u00a02014, \u00e9voquant \u00ab\u00a0un regard salace, gluant\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une drague lourdingue\u00a0\u00bb et un comportement \u00ab\u00a0outrancier, offensant, harcelant\u00a0\u00bb de la part du d\u00e9put\u00e9. Selon elle, M.\u00a0Coquerel lui aurait, en outre, adress\u00e9 des textos dans lesquels il lui proposait de l\u2019emmener \u00e0 son h\u00f4tel. Mme Tissie a aussi affirm\u00e9, toujours le 4\u00a0juillet, avoir effectu\u00e9 un signalement au comit\u00e9 de suivi des violences sexuelles de LFI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le parquet de Paris annonce l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement et agres...","dateModified":"2022-07-13T15:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T15:00:02+00:00","articleBody":"     Le choix d\u2019une individualisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH), sans tenir compte des revenus du conjoint, a fait l\u2019objet mercredi d\u2019un net \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb des d\u00e9put\u00e9s en commission\u00a0; mais, \u00ab\u00a0pour \u00e9viter de faire des perdants\u00a0\u00bb, le vote a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 la semaine prochaine. L\u2019Assembl\u00e9e nationale examinera alors le projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat.          Cr\u00e9\u00e9e en\u00a01975, l\u2019AAH est destin\u00e9e \u00e0 compenser l\u2019incapacit\u00e9 de travailler. D\u2019un montant maximal de 904\u00a0euros mensuels, elle est vers\u00e9e sur crit\u00e8res m\u00e9dicaux et sociaux. Elle compte aujourd\u2019hui plus de 1,2\u00a0million de b\u00e9n\u00e9ficiaires, dont 270\u00a0000 en couple, pour un total annuel d\u2019environ 11\u00a0milliards d\u2019euros.          En commission des affaires sociales, dix-neuf amendements venus de tous bords avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s afin d\u2019acter cette \u00ab\u00a0d\u00e9conjugalisation\u00a0\u00bb de l\u2019allocation, vivement r\u00e9clam\u00e9e par les associations. Mais d\u2019embl\u00e9e la rapporteuse, Charlotte Parmentier-Lecocq (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche), a plaid\u00e9 qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0continuer \u00e0 travailler pour \u00e9viter de faire des perdants\u00a0\u00bb, car, avec une d\u00e9conjugalisation \u00ab\u00a0s\u00e8che\u00a0\u00bb, cette mesure emporterait \u00ab\u00a0des cons\u00e9quences n\u00e9gatives pour 45\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb.          Elle a donc plaid\u00e9 pour un travail de \u00ab\u00a0coconstruction\u00a0\u00bb, avec l\u2019id\u00e9e que tous puissent faire \u00ab\u00a0un pas pour atterrir sur un syst\u00e8me satisfaisant, de compromis\u00a0\u00bb, pour la s\u00e9ance, \u00e0 compter de lundi. Tous les groupes se sont ralli\u00e9s \u00e0 cette d\u00e9cision, retirant leurs amendements. Lundi, le ministre du travail, Olivier Dussopt, avait plaid\u00e9 pour un \u00ab\u00a0dispositif transitoire\u00a0\u00bb afin d\u2019\u00e9viter que certains b\u00e9n\u00e9ficiaires ne soient p\u00e9nalis\u00e9s.          Des \u00e9lus de l\u2019opposition ont n\u00e9anmoins mis en avant la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0aller vite\u00a0\u00bb face \u00e0 une attente \u00ab\u00a0immense\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instar de St\u00e9phane Peu (Parti communiste fran\u00e7ais), qui a rappel\u00e9, comme Cl\u00e9mence Guett\u00e9 (La France insoumise), que la majorit\u00e9 avait refus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises lors du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat cette modification du mode de calcul de l\u2019AAH. Cette allocation doit relever de la solidarit\u00e9 \u00ab\u00a0nationale\u00a0\u00bb et non \u00ab\u00a0familiale\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Christine Pires-Beaune (PS). La rapporteuse a assur\u00e9 partager l\u2019avis d\u2019aller \u00ab\u00a0vers une date plus pr\u00e9coce que le 1er\u00a0janvier\u00a02024\u00a0\u00bb qui figurait dans son amendement.          Avant que la commission n\u2019ach\u00e8ve ses travaux sur le projet de loi consacr\u00e9 au pouvoir d\u2019achat, la pr\u00e9sidente de la commission, Fadila Khattabi (Renaissance), a salu\u00e9 cette d\u00e9cision sur l\u2019AAH, qui intervient apr\u00e8s plusieurs couacs pour la majorit\u00e9. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait annonc\u00e9 lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale la semaine derni\u00e8re que le gouvernement comptait modifier le mode de calcul de l\u2019AAH, reprenant une promesse \u00e9lectorale d\u2019Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH)\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s repoussent la d\u00e9cisio...","dateModified":"2022-07-13T15:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T14:42:29+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9but de la 16e\u00a0l\u00e9gislature est mouvement\u00e9 pour le gouvernement. Son texte relatif \u00e0 la veille et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9 par les oppositions.                    Lire aussi :  Comment les oppositions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont amput\u00e9 d\u2019un article la\u00a0\u00ab\u00a0loi de\u00a0veille et\u00a0de\u00a0s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les oppositions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale ont amput\u00e9 d\u2019un article la \u00ab\u00a0loi de veille et de s\u00e9c...","dateModified":"2022-07-13T14:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T14:22:03+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes ne pourront pas durablement jouer l\u2019obstruction comme ils l\u2019ont tent\u00e9 avec la motion de censure. Pour esp\u00e9rer peser, ces \u00e9lus doivent \u00eatre capables de d\u00e9finir une strat\u00e9gie commune.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: la gauche \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la l\u00e9gislature         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial | Assembl\u00e9e nationale\u00a0: la gauche \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la l\u00e9gislature","dateModified":"2022-07-13T14:24:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T14:08:14+00:00","articleBody":"     Plusieurs associations qui luttent contre l\u2019homophobie ont annonc\u00e9 aujourd\u2019hui avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte \u00e0 Paris contre la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aux collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, qui a \u00ab\u00a0maintenu\u00a0\u00bb hier matin ses propos pass\u00e9s sur l\u2019ouverture du mariage aux couples de m\u00eame sexe, un \u00ab\u00a0dessein contre la nature\u00a0\u00bb, avant de s\u2019en excuser dans l\u2019apr\u00e8s-midi.          Cette plainte, envoy\u00e9e mercredi au parquet de Paris et dont l\u2019Agence France-Presse a eu connaissance, est d\u00e9pos\u00e9e par les associations Mousse, STOP homophobie, Sports LGBT, Education LGBT, Familles LGBT et Adheos. L\u2019infraction vis\u00e9e est l\u2019injure publique envers un groupe de personnes en raison de leur orientation sexuelle par une personne d\u00e9positaire de l\u2019autorit\u00e9 publique.          Public S\u00e9nat a demand\u00e9 mardi \u00e0 Mme\u00a0Cayeux si elle maintenait d\u2019anciennes \u00ab\u00a0d\u00e9clarations sur le mariage pour tous et l\u2019adoption pour les couples de m\u00eame sexe, qualifi\u00e9es de \u201cr\u00e9forme de caprice\u201d et de \u201cdessein qui va contre la nature\u201d\u00a0\u00bb. La ministre a d\u2019abord dit\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne pense pas avoir parl\u00e9 de caprice (\u2026). Je maintiens \u00e9videmment mes propos. Mais j\u2019ai toujours dit que la loi, si elle \u00e9tait vot\u00e9e, je l\u2019appliquerais\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Au S\u00e9nat en avril 2013, pendant les d\u00e9bats qui ont abouti \u00e0 l\u2019adoption de cette loi, Mme\u00a0Cayeux avait jug\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019exigence du mariage homosexuel, et l\u2019adoption des enfants qui va avec, n\u2019est pas simplement un dessein qui va contre la nature\u00a0\u00bb. Pour elle, il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab\u00a0fuite en avant\u00a0\u00bb avec le risque de \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb si \u00ab\u00a0plus rien n\u2019arr\u00eate le d\u00e9sir\u00a0\u00bb.          Mardi, sur Public S\u00e9nat, Mme\u00a0Cayeux a aussi ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je dois vous dire quand m\u00eame\u00a0: j\u2019ai beaucoup d\u2019amis parmi ces gens-l\u00e0. Franchement, c\u2019est un mauvais proc\u00e8s qu\u2019on me fait et \u00e7a m\u2019a beaucoup contrari\u00e9e.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais fait partie de La Manif pour tous, je n\u2019ai jamais d\u00e9fil\u00e9, que les choses soient claires\u00a0\u00bb, a aussi fait savoir la ministre.          Tr\u00e8s critiqu\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, Mme\u00a0Cayeux a ensuite tweet\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mes propos ont bless\u00e9 nombre d\u2019entre vous. Je les regrette profond\u00e9ment, ils \u00e9taient naturellement inappropri\u00e9s. L\u2019\u00e9galit\u00e9 des droits doit toujours \u00eatre une priorit\u00e9 de notre action.\u00a0\u00bb          Dix ans apr\u00e8s le vote du mariage pour tous, \u00ab\u00a0ces propos sont outrageants pour les personnes homosexuelles\u00a0\u00bb estime Etienne Deshouli\u00e8res, avocat des associations. \u00ab\u00a0On ne peut pas avoir un gouvernement qui pr\u00e9tend lutter contre les discriminations que nous subissons et une ministre qui s\u2019autorise \u00e0 dire \u00e7a. Je demande sa d\u00e9mission\u00a0\u00bb a ajout\u00e9 Terrence Khatchadourian, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de STOP Homophobie, \u00e0 l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des associations luttant contre l\u2019homophobie ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre la ministre Caroline Cayeux","dateModified":"2022-07-13T14:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#575074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T13:53:02+00:00","articleBody":"     \u00ab L\u2019affaire \u201cUber Files\u201d\u00a0a mis au grand jour les conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats entre le gouvernement et les multinationales\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Pascal Savoldelli, s\u00e9nateur communiste (Groupe communiste r\u00e9publicain citoyen et \u00e9cologiste) du Val-de-Marne, lors des questions au gouvernement au S\u00e9nat. S\u2019adressant \u00e0 la premi\u00e8re ministre, celui-ci a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0Uber n\u2019est pas une entreprise banale, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 reconnue par la fraude et par un mod\u00e8le pr\u00e9dateur. Tout \u00e7a d\u00e9passe le cadre normal des relations entre la puissance publique et les int\u00e9r\u00eats particuliers de cette entreprise\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s la privatisation des d\u00e9cisions publiques par les cabinets de conseil McKinsey, apr\u00e8s Blackrock, premier gestionnaire d\u2019actifs du monde qui s\u2019est occup\u00e9 de l\u2019\u00e9pargne des Fran\u00e7ais, Uber aurait eu l\u2019oreille du pouvoir pour guider la casse du code du travail dans notre pays\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 le s\u00e9nateur communiste. \u00ab\u00a0Ma question est simple, pouvez-vous me donner des garanties sur l\u2019ind\u00e9pendance des choix publics de l\u2019Etat vis-\u00e0-vis des g\u00e9ants de la finance, de leurs influenceurs et de leurs lobbyistes\u00a0? \u00bb, a-t-il termin\u00e9.          Roland Lescure, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 de l\u2019industrie, lui r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Je vous prie d\u2019excuser le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, dont l\u2019agenda ne lui a pas permis d\u2019\u00eatre avec nous aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9, avant d\u2019\u00eatre hu\u00e9 par les s\u00e9nateurs de l\u2019opposition. \u00ab\u00a0Un ministre de l\u2019\u00e9conomie rencontre des agents \u00e9conomiques, un ministre de l\u2019industrie rencontre des agents de l\u2019industrie et je le ferai\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M.\u00a0Lescure, pour qui \u00ab\u00a0Uber n\u2019est pas une entreprise comme les autres, car gr\u00e2ce \u00e0 Uber de nombreux jeunes, notamment dans le Val-de-Marne, ont eu le pied \u00e0 l\u2019\u00e9trier avec un premier pas vers un emploi p\u00e9renne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le ministre de l\u2019\u00e9conomie de 2016 [Emmanuel Macron] et le ministre de l\u2019\u00e9conomie qui lui a succ\u00e9d\u00e9 depuis 2017 [Bruno Le Maire] n\u2019ont jamais d\u00e9roul\u00e9 le tapis rouge \u00e0 cette entreprise\u00a0\u00bb, a, par ailleurs, assur\u00e9 Roland Lescure. \u00ab\u00a0Qui a pouss\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gulation des g\u00e9ants du num\u00e9rique\u00a0? C\u2019est la France\u00a0? Qui a convaincu le monde de mettre en place la fiscalit\u00e9 pour les g\u00e9ants du num\u00e9rique\u00a0? C\u2019est la France, c\u2019est le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, c\u2019est Bruno Le Maire\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, promettant de \u00ab\u00a0continuer \u00e0 discuter avec toutes les entreprises dont on veut qu\u2019elles s\u2019installent et cr\u00e9ent de l\u2019emploi en France, sans concession, dans la transparence mais avec volont\u00e9\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Franchement, ce n\u2019est pas s\u00e9rieux de r\u00e9pondre comme \u00e7a\u2026 Et ayez un peu plus de respect pour les jeunes des quartiers populaires\u00a0!\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9pondu le s\u00e9nateur communiste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: le s\u00e9nateur communiste Pascal Savoldelli demande \u00ab\u00a0des garanties sur l\u2019ind\u00e9pen...","dateModified":"2022-07-13T14:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T13:30:01+00:00","articleBody":"     Huit organisations de salari\u00e9s et cinq mouvements de jeunesse ont diffus\u00e9 un texte, mardi soir, pour essayer de peser sur le contenu du projet de loi relatif \u00e0 \u00ab\u00a0la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb que les d\u00e9put\u00e9s examinent actuellement en commission, \u00e9crit notre journaliste Bertrand Bissuel.                    Lire aussi :  Huit syndicats exigent \u00ab\u00a0une meilleure r\u00e9partition des richesses\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019augmentation des salaires, des retraites et pensions, des minima sociaux et des bourses d\u2019\u00e9tudes\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: les syndicats exigent \u00ab\u00a0une meilleure r\u00e9partition des richesses\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T13:42:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T13:25:24+00:00","articleBody":"     Sophie Primas, s\u00e9natrice Les R\u00e9publicains (LR) des Yvelines et pr\u00e9sidente de la commission des affaires \u00e9conomiques, ouvre la s\u00e9ance de questions au gouvernement au S\u00e9nat en interrogeant la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, sur la feuille de route en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies, ajoutant \u00ab\u00a0nous sommes un peu perdus devant tant de revirements\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, lui r\u00e9pond que la France est confront\u00e9e \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019une des pires crises \u00e9nerg\u00e9tiques depuis le choc p\u00e9trolier des ann\u00e9es 70\u00a0\u00bb. Selon elle, \u00ab\u00a0nous devons agir \u00e0 la fois \u00e0 court terme, pour nous pr\u00e9munir sur nos approvisionnements en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9\u00a0; mais \u00e9galement construire l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et le monde d\u00e9carbonn\u00e9 de demain, dont la canicule nous rappelle \u00e0 quel point il est urgent de s\u2019y investir\u00a0\u00bb. La ministre a largement d\u00e9fendu la mobilisation du gouvernement en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies, sans pour autant convaincre la s\u00e9natrice LR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Agn\u00e8s Pannier-Runacher vante la mobilisation du gouvernement en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergies","dateModified":"2022-07-13T13:27:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T13:06:44+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La s\u00e9ance de questions au gouvernement au S\u00e9nat s\u2019ouvre par un moment de recueillement en l\u2019honneur de...","dateModified":"2022-07-13T13:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T13:03:24+00:00","articleBody":"     Franck Riester, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations au Parlement, vient d\u2019\u00eatre interrog\u00e9 au micro de Public S\u00e9nat. Il s\u2019est d\u2019abord r\u00e9joui que le \u00ab\u00a0projet de loi sanitaire a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, notamment la prolongation du suivi de la circulation du virus, qui est absolument clef pour lutter contre le Covid\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En revanche, l\u2019article 2, qui permettait de mettre un passe sanitaire aux fronti\u00e8res [qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9], est \u00e9videmment une d\u00e9ception, voire m\u00eame quelque chose \u00e0 regretter\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.          Le ministre a critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019alliance entre le RN, LFI, les \u00e9cologistes et LR, d\u2019une fa\u00e7on tr\u00e8s surprenante, pour sortir cet \u00e9l\u00e9ment du texte qui est un \u00e9l\u00e9ment de protection de nos compatriotes \u00bb.          \u00ab\u00a0Pour autant, le texte continue son parcours l\u00e9gislatif puisqu\u2019il arrive au S\u00e9nat, et il va y avoir un travail entre le gouvernement, la majorit\u00e9 s\u00e9natoriale et l\u2019opposition s\u00e9natoriale dans sa diversit\u00e9, pour voir de quelle mani\u00e8re ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0 peuvent revenir dans le texte et discut\u00e9s ensuite en commission mixte paritaire avec les d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, a dit M. Riester, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Je fais confiance au S\u00e9nat pour am\u00e9liorer et enrichir le texte, comme il le fait syst\u00e9matiquement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Franck Riester, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des relations au Parlement, \u00ab\u00a0regrette\u00a0\u00bb\u00a0le rejet \u00e0 l\u2019As...","dateModified":"2022-07-13T13:56:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T12:55:03+00:00","articleBody":"     Avec une Assembl\u00e9e nationale d\u00e9pourvue de majorit\u00e9 absolue, le S\u00e9nat, domin\u00e9 par la droite et le centre, esp\u00e8re en profiter pour \u00e9tendre son influence dans la construction des lois et se placer au centre du jeu parlementaire, \u00e9crivent nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe.                    Lire aussi :  Le S\u00e9nat, un r\u00f4le-cl\u00e9 dans une situation in\u00e9dite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019Assembl\u00e9e nationale hier, c\u2019est au S\u00e9nat que le gouvernement va r\u00e9pondre mercredi aux ques...","dateModified":"2022-07-13T13:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T12:45:01+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous lisez r\u00e9guli\u00e8rement notre direct politique\u00a0? Soutenez \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb en vous abonnant","dateModified":"2022-07-13T12:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T12:30:08+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9put\u00e9s ont adopt\u00e9 en premi\u00e8re lecture le projet de loi sanitaire pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie en supprimant la possibilit\u00e9 d\u2019un contr\u00f4le du passe sanitaire aux fronti\u00e8res, le camp pr\u00e9sidentiel estime mercredi que \u00ab\u00a0nous assistons \u00e0 une convergence des \u201ccontre\u201d\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Projet de loi sur le Covid-19\u00a0: le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, et le gouvernement regrettent \u00ab\u00a0une alliance de circonstance\u00a0entre LFI, le RN et LR\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi sur le Covid-19\u00a0: le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, et le gouvernement regrettent \u00ab\u00a0un...","dateModified":"2022-07-13T12:31:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T12:13:07+00:00","articleBody":"     Mercredi, la majorit\u00e9 macroniste n\u2019a pas obtenu gain de cause dans deux nouveaux votes\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s se sont prononc\u00e9s en commission pour que l\u2019Etat compense aux collectivit\u00e9s les revalorisations du point d\u2019indice des fonctionnaires et du revenu de solidarit\u00e9 active (RSA).          Deux amendements en ce sens au projet de budget rectificatif pour 2022, pr\u00e9sent\u00e9s par le groupe d\u2019opposition Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoire (LIOT) ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s en commission des finances \u00e0 une voix pr\u00e8s \u00e0 chaque fois, malgr\u00e9 l\u2019avis d\u00e9favorable du rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, Jean-Ren\u00e9 Cazeneuve (Renaissance, ex-La R\u00e9publique en marche).          Ils anticipent, pour l\u2019un, que l\u2019Etat compense aux collectivit\u00e9s \u00e0 hauteur de 1,136 milliard d\u2019euros l\u2019augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 3,5 % pour les fonctionnaires \u00e0 compter du 1er juillet, et, pour l\u2019autre, que soient allou\u00e9s 120 millions aux d\u00e9partements qui versent le RSA, afin de compenser la hausse de 4 % de cette prestation programm\u00e9e par l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Quel est le sens d\u2019un RSA o\u00f9 l\u2019Etat d\u00e9cide de tout sans compenser\u00a0?\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 Charles de Courson (LIOT), qui a souhait\u00e9 avec ses amendements \u00ab\u00a0poser la question au gouvernement\u00a0\u00bb des cons\u00e9quences de ses d\u00e9cisions pour les collectivit\u00e9s. Il a trouv\u00e9 le soutien de la droite comme de la gauche.          A l\u2019inverse, M. Cazeneuve a fustig\u00e9 des mesures \u00ab\u00a0aveugles\u00a0\u00bb, en lieu et place de dispositifs \u00ab\u00a0plus cibl\u00e9s\u00a0\u00bb pour les collectivit\u00e9s en difficult\u00e9. La situation des collectivit\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral est \u00ab\u00a0plut\u00f4t favorable\u00a0\u00bb, a abond\u00e9 Mathieu Lef\u00e8vre (Renaissance), qui a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0les recettes sont plut\u00f4t bien orient\u00e9es\u00a0\u00bb du fait notamment du produit en hausse de la TVA et de l\u2019indexation de la base des imp\u00f4ts locaux sur l\u2019inflation.          Le ministre de la fonction publique, Stanislas Guerini, avait assur\u00e9 fin juin que les collectivit\u00e9s auraient \u00ab\u00a0les moyens\u00a0\u00bb budg\u00e9taires pour \u00ab\u00a0faire face\u00a0\u00bb \u00e0 cette hausse des salaires. Les collectivit\u00e9s locales ont vu \u00ab\u00a0leur situation financi\u00e8re s\u2019am\u00e9liorer fortement en 2021\u00a0\u00bb, gr\u00e2ce \u00e0 la reprise \u00e9conomique et aux aides face au Covid-19, relevait la Cour des comptes dans un rapport publi\u00e9 mardi. Les deux amendements valid\u00e9s en commission devront \u00eatre revot\u00e9s en fin de semaine prochaine dans l\u2019H\u00e9micycle, dans le cadre de l\u2019examen du projet de budget rectificatif.          Dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi d\u00e9j\u00e0, dans cette m\u00eame commission, un amendement identique des LIOT et des LR avait \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 contre l\u2019avis du rapporteur, pr\u00e9voyant de remplacer la d\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t pour d\u00e9placement professionnel par un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t. Le gouvernement, priv\u00e9 de majorit\u00e9 absolue, subissait au m\u00eame moment un premier revers en s\u00e9ance sur le projet de loi sanitaire, adopt\u00e9 amput\u00e9 d\u2019un article-cl\u00e9 sur le possible retour d\u2019un passe sanitaire anti-Covid pour les entr\u00e9es dans l\u2019Hexagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau couac sur des votes en commission \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-07-13T12:20:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T11:56:39+00:00","articleBody":"     Si la pr\u00e9paration de la finale de la Ligue des champions n\u2019est pas en cause, l\u2019enqu\u00eate du Monde montre des failles dans la gestion s\u00e9curitaire de la soir\u00e9e par la pr\u00e9fecture de police, \u00e9crit notre journaliste Antoine Albertini.                    Lire aussi :  Incidents au Stade de France le 28\u00a0mai\u00a0: autopsie d\u2019un fiasco s\u00e9curitaire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France le 28 mai 2022\u00a0: autopsie d\u2019un fiasco s\u00e9curitaire","dateModified":"2022-07-13T12:11:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T11:54:14+00:00","articleBody":"     L\u2019analyse faite par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, qui avait fait porter la responsabilit\u00e9 du fiasco s\u00e9curitaire de la finale de la Ligue des champions sur la pr\u00e9sence massive de supporteurs anglais munis de faux billets, \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas la bonne\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Laurent Lafon, pr\u00e9sident de la commission culture du S\u00e9nat. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une analyse partielle et impr\u00e9cise\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 lors de la pr\u00e9sentation d\u2019un rapport s\u00e9natorial sur le sujet.          Les incidents du 28 mai au Stade de France ne sont pas li\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence des supporteurs de Liverpool \u00ab\u00a0autour du stade\u00a0\u00bb, a encore expliqu\u00e9 M. Lafon. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce qu\u2019il y avait des supporteurs de Liverpool qui ont accompagn\u00e9 leur \u00e9quipe que \u00e7a s\u2019est mal pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. \u00ab\u00a0Les premi\u00e8res d\u00e9clarations ne correspondaient pas \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 Fran\u00e7ois-No\u00ebl Buffet (LR), le pr\u00e9sident de la commission des lois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019analyse faite par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur n\u2019\u00e9tait pas la bo...","dateModified":"2022-07-13T12:14:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T11:35:05+00:00","articleBody":"     D\u00e9non\u00e7ant une Assembl\u00e9e nationale o\u00f9 tout \u00ab\u00a0commence furieusement \u00e0 ressembler \u00e0 la IVe\u00a0R\u00e9publique\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Hauts-de-France, Xavier Bertrand, invite son parti politique \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre dans le camp des bloqueurs\u00a0\u00bb durant cette nouvelle l\u00e9gislature, dans un entretien \u00e0 l\u2019hebdomadaire Le Point paru mercredi.          Bien que s\u2019affirmant dans une opposition ferme \u00e0 Emmanuel Macron, le candidat d\u00e9\u00e7u de la primaire interne de LR de l\u2019automne 2021 affirme que \u00ab\u00a0le sujet n\u2019est pas de savoir si ce quinquennat sera r\u00e9ussi pour M.\u00a0Macron, mais s\u2019il sera utile aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de la l\u00e9gislature, l\u2019ambiance est \u00e9lectrique dans l\u2019h\u00e9micycle entre la majorit\u00e9 et les oppositions. Dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, un article du projet de loi de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire a notamment \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en fin de soir\u00e9e, par 219 voix contre 195, gr\u00e2ce \u00e0 une conjonction de votes des d\u00e9put\u00e9s du RN, d\u2019une majorit\u00e9 de ceux de la Nupes et d\u2019une poign\u00e9e de ceux du groupe LR.          \u00ab\u00a0Regardez l\u2019Assembl\u00e9e, tout cela commence \u00e0 ressembler furieusement \u00e0 la IVe\u00a0R\u00e9publique\u00a0!\u00a0\u00bb, tance M.\u00a0Bertrand dans son interview, avant de pr\u00e9venir\u00a0: \u00ab\u00a0Prenons garde que les Fran\u00e7ais ne pensent pas que les parlementaires sont devenus la priorit\u00e9 alors qu\u2019eux-m\u00eames souffrent.\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0pas question d\u2019avoir la moindre complaisance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des extr\u00eames\u00a0\u00bb, lorsque la politique fran\u00e7aise fait \u00ab\u00a0face \u00e0 deux risques\u00a0: celui d\u2019une crise politique majeure, mais aussi celui de l\u2019immobilisme\u00a0\u00bb. Il estime que, \u00ab\u00a0sans un sursaut de la droite r\u00e9publicaine, [l]a victoire [de Marine Le Pen] en\u00a02027 n\u2019est plus une hypoth\u00e8se, c\u2019est une tr\u00e8s forte probabilit\u00e9\u00a0\u00bb.          Quant \u00e0 savoir qui doit prendre la t\u00eate de LR \u00e0 l\u2019automne prochain pour succ\u00e9der \u00e0 Christian Jacob, M.\u00a0Bertand plaide\u00a0pour que son parti \u00ab\u00a0fa[sse] la place aux jeunes\u00a0\u00bb, soit \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9lus \u00ab\u00a0trentenaires\u00a0\u00bb de LR\u00a0: \u00ab\u00a0Pour nous reconstruire, il faut faire monter une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration. Notre responsabilit\u00e9 est d\u2019assurer la transmission.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Et puis il ne s\u2019agit pas de choisir cet automne qui portera nos couleurs \u00e0 la prochaine pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb, lance-t-il, alors que le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, Laurent Wauquiez, incarnant la jambe droite du parti, est pressenti pour prendre le poste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xavier Bertrand appelle les d\u00e9put\u00e9s des R\u00e9publicains \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas \u00eatre dans le camp des bloqueurs\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T11:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T11:22:02+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, s\u2019est dit mercredi \u00ab\u00a0totalement disponible pour b\u00e2tir une nouvelle r\u00e9daction\u00a0\u00bb de l\u2019article sur l\u2019obligation du passe sanitaire aux fronti\u00e8res, lors d\u2019une audition par la commission des lois du S\u00e9nat, mercredi matin.          Supprim\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition, d\u2019extr\u00eame droite, de droite et de gauche (RN, LR, Nupes), cet article-cl\u00e9 du texte \u00ab\u00a0de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb pr\u00e9voyait de laisser \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif la possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir le passe sanitaire aux fronti\u00e8res \u00ab\u00a0extra-hexagonales\u00a0\u00bb, depuis ou vers l\u2019\u00e9tranger, mais aussi entre l\u2019Hexagone, la Corse et les outre-mer.          \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9r\u00eat, c\u2019\u00e9tait de nous donner une capacit\u00e9 de r\u00e9action rapide \u00e0 l\u2019\u00e9mergence d\u2019un variant dangereux (\u2026). Ne plus avoir cette possibilit\u00e9, c\u2019est \u00e0 coup s\u00fbr perdre du temps\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai un peu l\u2019impression que sans cet article, en cas de r\u00e9surgence \u00e9pid\u00e9mique avec un variant particuli\u00e8rement emb\u00eatant, on nous demande de sauter de l\u2019avion sans parachute en nous disant, \u201d ne vous inqui\u00e9tez pas, on va vous en apporter un tr\u00e8s vite avant que vous vous \u00e9crasiez au sol\u201d. J\u2019avoue que je pr\u00e9f\u00e9rerais sauter de l\u2019avion avec un parachute.\u00a0\u00bb          Le ministre s\u2019est ainsi dit \u00ab\u00a0totalement disponible pour b\u00e2tir une nouvelle r\u00e9daction de cet article, qui prendrait en compte les diff\u00e9rentes remarques [des parlementaires et en l\u2019occurrence des s\u00e9nateurs], mais qui permettrait de nous laisser au moins un parachute ventral\u00a0\u00bb. Elisabeth Borne avait d\u00e9j\u00e0 fait un appel, dans un tweet de r\u00e9action au vote du projet de loi par les d\u00e9put\u00e9s, pour que \u00ab\u00a0l\u2019esprit de responsabilit\u00e9 l\u2019emporte au S\u00e9nat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant les s\u00e9nateurs, le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, ouvre la porte \u00e0 \u00ab\u00a0une nouvelle r\u00e9da...","dateModified":"2022-07-13T11:33:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T11:00:07+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, vient d\u2019annoncer la saisine imminente de la Haute autorit\u00e9 de sant\u00e9 (HAS) et du Conseil national d\u2019\u00e9thique (CCNE) sur le \u00ab\u00a0sujet \u00e9pineux\u00a0\u00bb des soignants non vaccin\u00e9s contre le Covid.          \u00ab\u00a0Je me suis engag\u00e9 \u00e0 saisir dans les jours qui viennent les autorit\u00e9s de sant\u00e9 sur cette question particuli\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il dit au S\u00e9nat lors d\u2019une audition sur le projet de loi \u00ab\u00a0de veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisant ensuite que la requ\u00eate serait adress\u00e9e \u00e0 la HAS et \u00e0 la CCNE \u00ab\u00a0cette fin de semaine\u00a0\u00bb.          La situation des soignants suspendus, cheval de bataille des oppositions \u2013 notamment du Rassemblement national et de La France insoumise \u2013 depuis l\u2019entr\u00e9e en vigueur de l\u2019obligation vaccinale \u00e0 l\u2019automne 2021, s\u2019est \u00e0 nouveau invit\u00e9e dans les d\u00e9bats \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 M.\u00a0Braun a fait savoir la semaine derni\u00e8re qu\u2019une r\u00e9int\u00e9gration n\u2019\u00e9tait toujours \u00ab\u00a0pas d\u2019actualit\u00e9\u00a0\u00bb.          Sur \u00ab\u00a0ce sujet \u00e9pineux\u00a0\u00bb, le ministre a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 devant les s\u00e9nateurs de la commission des lois que la sanction touchait \u00ab\u00a0environ 12\u00a0000\u00a0\u00bb personnes, qui \u00ab\u00a0ne sont pas que des soignants\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0\u00e0 peu pr\u00e8s 0,4\u00a0% de l\u2019ensemble des professionnels de sant\u00e9\u00a0\u00bb.          Une estimation compl\u00e9t\u00e9e par un chiffre attribu\u00e9 \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration hospitali\u00e8re de France (FHF)\u00a0: \u00ab\u00a0Sur 263\u00a0000 infirmi\u00e8res du service public hospitalier, moins de 500 sont concern\u00e9es par cette suspension.\u00a0\u00bb          Assurant vouloir \u00ab\u00a0suivre l\u2019avis des scientifiques\u00a0\u00bb, M.\u00a0Braun a ajout\u00e9 qu\u2019il demanderait \u00e0 la HAS et au CCNE de r\u00e9pondre \u00e0 la saisine \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb. Il entend ensuite r\u00e9unir \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb les syndicats de soignants \u00ab\u00a0pour leur pr\u00e9senter ces avis et discuter des suites \u00e0 donner\u00a0\u00bb, souhaitant \u00ab\u00a0avoir une discussion transparente avec eux, [afin] que chacun prenne ses responsabilit\u00e9s, non pas sur des id\u00e9es mais des arguments scientifiques pr\u00e9cis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Braun souhaite des avis scientifiques \u00ab\u00a0tr\u00e8s rapidement\u00a0\u00bb sur la r\u00e9int\u00e9gration des soigna...","dateModified":"2022-07-13T11:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T10:43:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La question de l\u2019avenir de Didier Lallemant a-t-elle \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e lors du conseil des ministres\u00a0? Et pouvez-vous nous confirmer qu\u2019il pourrait \u00eatre mis fin \u00e0 ses fonctions dans les prochains jours, potentiellement le 20\u00a0juillet\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 une journaliste de l\u2019Agence France-Presse au porte-parole du gouvernement, lors de la conf\u00e9rence de presse \u00e0 la mi-journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0Cela ne va pas vous satisfaire, mais non et non. Cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, et je ne peux pas vous le confirmer\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Olivier V\u00e9ran, ajoutant que Didier Lallemant \u00ab\u00a0est toujours \u00e0 pied d\u2019\u0153uvre et dans l\u2019exercice plein et entier de ses fonctions. Et s\u2019il devait cesser ses fonctions, vous l\u2019apprendriez lorsque cela serait officialis\u00e9, cela n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le cas ce matin\u00a0\u00bb.          Selon les informations du Monde, le gouvernement doit annoncer prochainement la fin de la mission de ce haut fonctionnaire au style martial, apr\u00e8s plus de trois ans \u00e0 son poste, comme l\u2019\u00e9crivait notre journaliste Antoine Albertini le 10\u00a0juillet.                    Lire aussi :  Le d\u00e9part du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, annonc\u00e9 pour le 20\u00a0juillet         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avenir du pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, \u00ab\u00a0pas \u00e9voqu\u00e9\u00a0\u00bb lors du conseil des minis...","dateModified":"2022-07-13T10:53:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T10:35:14+00:00","articleBody":"     Olivier V\u00e9ran, le porte-parole du gouvernement, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 par des journalistes \u00e0 propos de l\u2019expression utilis\u00e9e par Emmanuel Macron hier en r\u00e9agissant aux r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Comme le dirait un de mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs, cela m\u2019en touche une sans faire bouger l\u2019autre\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Etat mardi, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une phrase attribu\u00e9e \u00e0 Jacques Chirac.          Selon M.\u00a0V\u00e9ran, \u00ab\u00a0il y a une volont\u00e9 de cr\u00e9er la pol\u00e9mique l\u00e0 o\u00f9 il n\u2019y en a pas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une expression qui a \u00e9t\u00e9 popularis\u00e9e par un grand pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, dont les m\u00e9dias ont fait l\u2019apologie lorsque ce pr\u00e9sident nous a quitt\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, rappelant [s]es grandes envol\u00e9es lyrique (...). A l\u2019\u00e9poque ce n\u2019\u00e9tait pas un probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-il encore rebondi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9action d\u2019Emmanuel Macron aux r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une volont\u00e9 de cr\u00e9er la...","dateModified":"2022-07-13T10:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T10:23:16+00:00","articleBody":"     L\u2019ex\u00e9cutif serait-il pr\u00eat \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer des soignants non vaccin\u00e9s pour que le projet de loi refus\u00e9 hier soit adopt\u00e9 en seconde lecture\u00a0? \u00ab\u00a0Le parlementarisme ce n\u2019est pas du chantage. Ce n\u2019est pas \u201cje te donne \u00e7a et j\u2019attends \u00e7a\u201d, surtout sur des choses qui n\u2019ont rien \u00e0 voir. On ne va pas dealer quelque chose contre quelque chose d\u2019autres\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Olivier V\u00e9ran \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres.          \u00ab\u00a0Nous parlons, sur l\u2019ensemble du parc hospitalier, de 600\u00a0infirmi\u00e8res sur 240\u00a0000\u00a0infirmi\u00e8res, de 75\u00a0m\u00e9decins et pharmaciens sur 85\u00a0000\u00a0m\u00e9decins et pharmaciens, de 100 infirmi\u00e8res [d\u2019Ehpad] concern\u00e9es par la suspension donc en moyenne 1 infirmi\u00e8re pour 70 Ehpad\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du gouvernement en citant un rapport qu\u2019il avait demand\u00e9 avant de quitter le minist\u00e8re de la sant\u00e9.          \u00ab\u00a0Certaines de ces suspensions ne sont plus d\u2019actualit\u00e9 car il y a eu des certificats de r\u00e9tablissement, des vaccins, etc. C\u2019est le maximum de ce que je vous dis. Je rappelle que l\u2019int\u00e9r\u00eat de la vaccination des soignants est que quand vous soignez quelqu\u2019un de fragile, vous ne prenez pas le risque de le contaminer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran affirme que \u00ab\u00a0le parlementarisme, ce n\u2019est pas du chantage\u00a0\u00bb \u00e0 propos de la r\u00e9int\u00e9gr...","dateModified":"2022-07-13T10:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T10:22:42+00:00","articleBody":"     Olivier V\u00e9ran, le porte-parole du gouvernement, a fait le compte rendu du conseil des ministres qui a eu lieu ce matin et r\u00e9pond d\u00e9sormais aux questions des journalistes. Il est interrog\u00e9 sur le fait que l\u2019un des articles embl\u00e9matiques du projet de loi sur le Covid-19 visant \u00e0 prolonger certaines dispositions de lutte contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en premi\u00e8re lecture \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, dans la nuit de mardi\u00a012 au mercredi 13\u00a0juillet.          Selon le porte-parole du gouvernement, \u00ab\u00a0des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national [RN] ont d\u00e9cid\u00e9 de voter contre des mesures de protection aux fronti\u00e8res (\u2026). Vous avez, en parall\u00e8le de \u00e7a, des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise qui ont d\u00e9cid\u00e9 de joindre leurs voix \u00e0 celles du RN dans leur seul objectif de faire battre le gouvernement\u00a0\u00bb. Pour lui, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas un vote contre le fond d\u2019un texte, mais tr\u00e8s clairement la volont\u00e9 exprim\u00e9e d\u2019associer des voix contre le gouvernement. C\u2019est dommage car la victime, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb. M.\u00a0V\u00e9ran a estim\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s RN et LFI se sont applaudis hier soir \u00ab\u00a0dans un moment de fusion fraternelle, le tout sous le regard goguenard de Florian Philippot et autre Francis Lalanne\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Et puis, vous avez \u00e9galement une quarantaine de d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains qui ont d\u00e9cid\u00e9 de joindre leurs voix \u00e0 cet attelage\u00a0\u00bb, a encore jug\u00e9 Olivier V\u00e9ran, poursuivant\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019invite ces d\u00e9put\u00e9s \u00e0 retourner voir leurs \u00e9lecteurs pour expliquer le choix qu\u2019ils ont fait hier, un choix en totale contradiction avec ce que porte leur parti depuis deux ans, \u00e0 savoir\u00a0: mettre des mesures solides de protection des Fran\u00e7ais aux fronti\u00e8res lorsque la menace est grave et s\u00e9rieuse.\u00a0\u00bb          Que va-t-il d\u00e9sormais se passer\u00a0? \u00ab\u00a0Nous allons maintenant travailler avec le S\u00e9nat, nous sommes confiants dans la possibilit\u00e9 de convaincre les s\u00e9nateurs pour pouvoir restaurer le texte tel qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement hier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. V\u00e9ran, assurant que le gouvernement \u00e9tait \u00ab\u00a0dans une logique de compromis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran tance les applaudissements des d\u00e9put\u00e9s LFI et RN, hier soir, \u00ab\u00a0dans un moment de fusion...","dateModified":"2022-07-13T10:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#574101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T10:04:49+00:00","articleBody":"     La ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ne peut pas g\u00e9rer les dossiers li\u00e9s \u00e0 Engie en raison d\u2019un risque de conflit d\u2019int\u00e9r\u00eats, selon un d\u00e9cret publi\u00e9 aujourd\u2019hui au Journal officiel, mais la mesure ne devrait durer que deux semaines, a affirm\u00e9 son cabinet \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Le mari de la ministre, avec qui elle est en proc\u00e9dure de divorce, est en effet pr\u00e9sident d\u2019Engie Global Markets, la plate-forme de trading d\u2019\u00e9nergie du groupe \u00e9nerg\u00e9tique, et membre du comit\u00e9 ex\u00e9cutif de l\u2019unit\u00e9 Global Energy Management & Sales.          \u00ab\u00a0Tr\u00e8s concr\u00e8tement, cela signifie que dans les quinze jours qui viennent, si une d\u00e9cision urgente doit \u00eatre prise vis-\u00e0-vis d\u2019Engie, elle sera prise par la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 son cabinet. \u00ab\u00a0C\u2019est un d\u00e9lai l\u00e9gal technique qu\u2019on ne peut pas comprimer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, assurant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas de difficult\u00e9 dans le fonctionnement du cabinet mais seulement une pr\u00e9caution sur le cas d\u2019Engie\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Pannier-Runacher \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 soumise \u00e0 des restrictions sur les dossiers li\u00e9s \u00e0 Engie depuis d\u00e9but 2019, en tant que secr\u00e9taire d\u2019Etat aupr\u00e8s du ministre de l\u2019\u00e9conomie puis en tant que ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019industrie, alors qu\u2019elle \u00e9tait encore en couple avec M.\u00a0Pannier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Agn\u00e8s Pannier-Runacher interdite de prendre des d\u00e9cisions sur Engie pour encore deux semaines","dateModified":"2022-07-13T10:24:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T09:54:50+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du groupe Renaissance (ex-LRM), Aurore Berg\u00e9, a r\u00e9agi au micro de BFM-TV ce mercredi au r\u00e9sultat du vote des oppositions au sein de l\u2019Assembl\u00e9e nationale contre la possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir un passe sanitaire aux fronti\u00e8res pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, apr\u00e8s le 31\u00a0juillet.          \u00ab\u00a0On savait et on sait que ce sera en effet beaucoup plus rude que ce qu\u2019on a pu conna\u00eetre ici au c\u0153ur de l\u2019H\u00e9micycle, \u00e7a va nous imposer de changer\u00a0\u00bb, faire en sorte que \u00ab\u00a0la loi soit mieux travaill\u00e9e, mieux n\u00e9goci\u00e9e en amont, mieux \u00e9tablie avec les oppositions\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, faute de majorit\u00e9 absolue pour le camp pr\u00e9sidentiel.          Reste que selon cette derni\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e7a ne peut pas se faire au prix du n\u2019importe quoi et au prix de l\u2019irresponsabilit\u00e9\u00a0\u00bb. Elle a ainsi interpell\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR) et les partis qui ont selon elle \u00ab\u00a0manqu\u00e9 de responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Est-ce que vraiment leurs \u00e9lecteurs souhaitent qu\u2019on n\u2019ait plus de contr\u00f4le aux fronti\u00e8res, encore une fois, en cas de vague \u00e9pid\u00e9mique\u00a0? Est-ce que leurs \u00e9lecteurs souhaiteraient qu\u2019on ait demain 35 ou 50\u00a0milliards de d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires\u00a0? Parce qu\u2019ils savent tr\u00e8s bien ensuite, que c\u2019est de l\u2019imp\u00f4t suppl\u00e9mentaire.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Et puis [il va falloir] assumer une bonne fois pour toutes que la v\u00e9ritable alliance politique qui s\u2019est nou\u00e9e hier soir c\u2019est entre l\u2019extr\u00eame gauche\u00a0et l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, pour \u00ab\u00a0battre le gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-elle fustig\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Aurore Berg\u00e9 l\u2019adoption de lois \u00ab\u00a0sera beaucoup plus rude\u00a0\u00bb pour le camp pr\u00e9sidentiel faute d...","dateModified":"2022-07-13T10:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T09:37:58+00:00","articleBody":"    Le gouvernement a-t-il vraiment besoin d\u2019une loi pour prendre des mesures afin d\u2019assurer la protection sanitaire des fran\u00e7ais. Ne peut-il pas dans ce domaine prendre les d\u00e9crets n\u00e9cessaires ?    Pierre69         Bonjour Pierre69,          Le gouvernement avait justement besoin de ce projet de loi pour prendre des d\u00e9crets relatifs \u00e0 la protection sanitaire au-del\u00e0 du 31\u00a0juillet\u00a02022. Le texte du projet de loi laissait la possibilit\u00e9 au gouvernement de prendre des d\u00e9crets notamment en lien avec le passe sanitaire aux fronti\u00e8res hexagonales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Questions au gouvernement au S\u00e9nat\u00a0; enqu\u00eate ouverte contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement et agressio...","dateModified":"2022-07-13T10:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T09:37:05+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0!","dateModified":"2022-07-13T09:37:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T08:47:10+00:00","articleBody":"     Alors que les mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat sont examin\u00e9es actuellement en commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, quelques \u00e9lus Les R\u00e9publicains se prononcent en faveur d\u2019une \u00ab\u00a0taxation des profiteurs de crise\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Certains \u00e9lus LR pr\u00eats \u00e0 examiner une \u00ab\u00a0taxe sur les superprofits\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Questions au gouvernement au S\u00e9nat\u00a0; enqu\u00eate ouverte contre Eric Coquerel pour harc\u00e8lement et agressio...","dateModified":"2022-07-13T10:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T08:34:22+00:00","articleBody":"     Le patron des d\u00e9put\u00e9s LR, Olivier Marleix, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin au micro de Sud Radio \u00ab\u00a0l\u2019arrogance du pouvoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s le revers subi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sur le projet de loi sanitaire et a invit\u00e9 \u00ab\u00a0le gouvernement \u00e0 \u00e9couter les oppositions\u00a0\u00bb.          L\u2019article\u00a02 de ce projet de loi de \u00ab\u00a0veille et de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voyait la possibilit\u00e9, si n\u00e9cessaire, de r\u00e9tablir le passe sanitaire pour les voyages \u00ab\u00a0extra-hexagonaux\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 en fin de soir\u00e9e par 219\u00a0voix contre 195, gr\u00e2ce \u00e0 une conjonction de votes du RN, de LR et d\u2019une majorit\u00e9 de l\u2019alliance de gauche Nupes.          \u00ab\u00a0Il y avait trop de confusion, trop d\u2019impr\u00e9cisions dans ce texte\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M.\u00a0Marleix pour justifier le vote de son groupe en faveur de la suppression de l\u2019article. \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais en ont marre des passes, j\u2019invite le gouvernement \u00e0 ne r\u00e9tablir cette disposition que si un jour, d\u2019aventure, elle \u00e9tait totalement n\u00e9cessaire, notamment pour prot\u00e9ger l\u2019outre-mer\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Alors que la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb apr\u00e8s ce revers, le patron des d\u00e9put\u00e9s LR lui a r\u00e9pondu que \u00ab\u00a0l\u2019heure oblige le gouvernement \u00e0 \u00e9couter les oppositions, ce que pour l\u2019instant ils ont un peu de mal \u00e0 se r\u00e9soudre \u00e0 faire\u00a0\u00bb, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une forme d\u2019arrogance de la part du pouvoir\u00a0\u00bb qui ne dispose plus que d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est une situation in\u00e9dite et compliqu\u00e9e, nous parlementaires, on apprend \u00e0 fonctionner comme \u00e7a, il faut que le gouvernement fasse cet apprentissage\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0forme d\u2019arrogance de la part du pouvoir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T08:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T08:25:56+00:00","articleBody":"     La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des PME est \u00e9galement revenue, sur le plateau de LCI, sur les d\u00e9clarations de Caroline Cayeux, sa coll\u00e8gue au sein du gouvernement.          \u00ab\u00a0Elle s\u2019est excus\u00e9e. Errare humanum est, (\u2026) sed perseverare diabolicum. Donc on a le droit \u00e0 l\u2019erreur une fois, ce qui est important c\u2019est qu\u2019elle ait \u00e9volu\u00e9, a dit l\u2019ancienne porte-parole du gouvernement. Qu\u2019elle ait surtout compris qu\u2019elle \u00e9tait membre d\u2019un gouvernement extr\u00eamement progressiste sur ces questions-l\u00e0 et qu\u2019elle soit aujourd\u2019hui en ligne avec la position du gouvernement.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je ne cautionne pas l\u2019expression que vous venez de mentionner, mais je cautionne l\u2019excuse de la ministre\u00a0\u00bb, a-t-elle dit \u00e0 Elisabeth Martichoux qui a rappel\u00e9 l\u2019expression \u00ab\u00a0ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb, employ\u00e9e par Mme\u00a0Cayeux pour d\u00e9signer les personnes homosexuelles. \u00ab\u00a0Je crois que dans le contexte (\u2026) c\u2019est une position en\u00a02013, nous sommes en\u00a02022. Je pense qu\u2019elle a \u00e9volu\u00e9 en tout cas le gouvernement auquel elle appartient est tr\u00e8s clair sur les questions des droits LGBT, des minorit\u00e9s et des droits des homosexuels.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Des associations luttant contre l\u2019homophobie d\u00e9posent plainte contre la ministre Caroline Cayeux apr\u00e8s ses propos sur le mariage pour tous         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivia Gr\u00e9goire prend la d\u00e9fense de Caroline Cayeux apr\u00e8s ses propos sur le mariage pour tous","dateModified":"2022-07-13T08:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T07:59:55+00:00","articleBody":"     Olivia Gr\u00e9goire, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des PME, a elle aussi r\u00e9agi ce matin au camouflet subi par la coalition pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Lorsque j\u2019\u00e9tais porte-parole du gouvernement, Elisabeth Borne a remis en place les comit\u00e9s de liaison avec les pr\u00e9sidents de groupe parlementaire au S\u00e9nat et \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Elle a expliqu\u00e9 ce qu\u2019il y aurait au c\u0153ur de ce texte\u00a0: un, les outils de surveillance\u00a0; deux, prot\u00e9ger nos fronti\u00e8res en cas d\u2019\u00e9mergence d\u2019un nouveau variant. La r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est que nous assistons ici \u00e0 une convergence des \u201ccontre\u201d\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9 sur le plateau de LCI.          \u00ab\u00a0Peu importe les sketchs des Nupes qui nous ont feuilletonn\u00e9 depuis deux semaines sur \u201cla majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a fait ci vis-\u00e0-vis du RN, la majorit\u00e9 a fait \u00e7a vis-\u00e0-vis du RN\u201d. Moi, j\u2019observe que les Nupes n\u2019ont aucun probl\u00e8me \u00e0 converger avec le RN et LR quand il s\u2019agit de s\u2019opposer au gouvernement.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La Nupes n\u2019a aucun probl\u00e8me \u00e0 converger avec LR et le RN pour s\u2019opposer au gouvernement\u00a0\u00bb, est...","dateModified":"2022-07-13T08:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T07:37:04+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a r\u00e9agi dans la nuit par un tweet au rejet par les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019article\u00a02 du projet de loi sanitaire pr\u00e9voyant la possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir un contr\u00f4le du passe sanitaire aux fronti\u00e8res. Affirmant que \u00ab\u00a0l\u2019heure est grave\u00a0\u00bb, elle a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0en s\u2019alliant pour voter contre les mesures de protection des Fran\u00e7ais face au Covid, LFI, les LR et le RN emp\u00eachent tout contr\u00f4le aux fronti\u00e8res face au virus\u00a0\u00bb.          A son tour, c\u2019est Eric Woerth, ex-pr\u00e9sident de la commission des lois et ex-d\u00e9put\u00e9 LR ralli\u00e9 au camp pr\u00e9sidentiel, qui a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin sur le m\u00eame r\u00e9seau social une \u00ab\u00a0triste coalition contre nature de tous les ultras et antivax de l\u2019Assembl\u00e9e pour refuser de donner \u00e0 l\u2019Etat les moyens minimums pour lutter contre la recrudescence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Woerth d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0triste coalition contre nature de tous les ultras et antivax de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-13T07:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T07:17:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sur les textes, les d\u00e9put\u00e9s ne se prononcent pas en fonction de ce que font les voisins mais en fonction de ce qu\u2019ils d\u00e9fendent\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Rassemblement national S\u00e9bastien Chenu sur Franceinfo ce matin, en r\u00e9action au camouflet enregistr\u00e9 par le camp pr\u00e9sidentiel hier soir sur l\u2019article\u00a02 du projet de loi sanitaire, en raison d\u2019un vote commun des oppositions.          \u00ab\u00a0Nous avons r\u00e9instaur\u00e9 de la libert\u00e9 pour les Fran\u00e7ais. (\u2026) Le Parlement a fait son boulot, et le gouvernement semble [s\u2019en] \u00e9tonner\u00a0\u00bb , s\u2019est-il f\u00e9licit\u00e9, estimant que c\u2019est le \u00ab\u00a0travail\u00a0\u00bb de l\u2019opposition de faire \u00e9voluer les textes.          \u00ab\u00a0[La premi\u00e8re ministre] a dit\u00a0: \u201cL\u2019heure est grave.\u201d L\u2019heure n\u2019est pas grave (\u2026). Oui, elle va peut-\u00eatre devoir composer et ne pas passer en force tous les textes qu\u2019elle veut, mais c\u2019est la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, a par ailleurs affirm\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 en r\u00e9action \u00e0 un tweet d\u2019Elisabeth Borne.          Le vice-pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e s\u2019est aussi r\u00e9joui de voir \u00ab\u00a0se dessiner\u00a0une majorit\u00e9\u00a0\u00bb de d\u00e9put\u00e9s en faveur d\u2019une r\u00e9int\u00e9gration des soignants non vaccin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Parlement a fait son boulot\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite S\u00e9bastien Chenu au sujet du vote des d\u00e9put\u00e9s d\u2019o...","dateModified":"2022-07-13T07:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T07:10:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019image que \u00e7a donne c\u2019est une forme de charivari dans la t\u00eate des lignes politiques (\u2026) Les Fan\u00e7ais vont regarder tout \u00e7a avec beaucoup d\u2019inqui\u00e9tudes et pas, contrairement \u00e0 ce qui est dit, l\u2019id\u00e9e d\u2019un retour du Parlement\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi St\u00e9phane Le Foll au micro d\u2019Europe\u00a01 \u00e0 la suite du revers de la coalition pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, cons\u00e9cutif d\u2019un vote commun des oppositions, la nuit derni\u00e8re.          \u00ab\u00a0Ma th\u00e8se aujourd\u2019hui, c\u2019est que ceux qui ont \u00e9t\u00e9 les grands vainqueurs des l\u00e9gislatives et d\u2019ailleurs du cycle pr\u00e9sidentiel-l\u00e9gislatives, c\u2019est le Rassemblement national (\u2026) La digue qui existait \u00e0 droite avec la ligne Chirac a vol\u00e9 en \u00e9clat au niveau de l\u2019\u00e9lectorat. Et d\u2019ailleurs, on [le]voit bien dans la strat\u00e9gie de Marine Le Pen, elle s\u2019installe pour normaliser sa pr\u00e9sence\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le maire PS du\u00a0Mans.          \u00ab\u00a0le RN sera en position\u00a0\u00bb, dit-il, sans pr\u00e9cision sur le scrutin que le parti d\u2019extr\u00eame droite pourrait remporter. \u00ab\u00a0Ce qui s\u2019est pass\u00e9, avec les l\u00e9gislatives et la pr\u00e9sidentielle, c\u2019est qu\u2019aujourd\u2019hui, l\u2019hypoth\u00e8se que jusqu\u2019ici personne n\u2019envisageait d\u2019une victoire du Rassemblement national, elle est l\u00e0, tr\u00e8s clairement.\u00a0\u00bb          Concernant sa situation, l\u2019ancien ministre socialiste affirme \u00eatre toujours \u00ab\u00a0membre du PS\u00a0\u00bb et ajoute avec ironie \u00ab\u00a0tant qu\u2019on ne m\u2019a pas exclu. J\u2019attends avec impatience ma lettre d\u2019exclusion.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ceux qui ont \u00e9t\u00e9 les grands vainqueurs du cycle pr\u00e9sidentiel-l\u00e9gislatives, c\u2019est le Rassemblemen...","dateModified":"2022-07-13T07:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T07:00:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019heure est grave nous dit Elisabeth Borne\u00a0: c\u2019est-\u00e0-dire que quand la d\u00e9mocratie fonctionne, quand le Parlement n\u2019est plus la chambre d\u2019enregistrement qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 dans le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent, alors l\u2019heure est grave. Non, au contraire\u00a0: ce qui se passe c\u2019est que c\u2019est la d\u00e9mocratie qui a fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Adrien Quatennens mercredi matin sur CNews, au sujet de la suppression de l\u2019article\u00a02 du projet de loi sanitaire, hier, lors du vote du texte \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Cette figure de La France insoumise (LFI) a par ailleurs fustig\u00e9 le fait qu\u2019il n\u2019y ait rien dans ce projet de loi du gouvernement pour \u00ab\u00a0am\u00e9liorer et renforcer notre syst\u00e8me de sant\u00e9\u00a0\u00bb, ou pour la r\u00e9int\u00e9gration des 12\u00a0000 soignants \u00ab\u00a0\u00e9cart\u00e9s parce que non vaccin\u00e9s\u00a0\u00bb.          Au sujet des membres de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle d\u00e9non\u00e7ant une alliance de la Nupes et du Rassemblement national lors du vote du texte mardi soir, le d\u00e9put\u00e9 du Nord a affirm\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Il y a une diff\u00e9rence fondamentale. Quand la Macronie d\u00e9cide de s\u2019accorder avec le Rassemblement national, par exemple pour voter pour des vice-pr\u00e9sidents du Rassemblement national au perchoir, [c\u2019est qu\u2019] il y a un v\u00e9ritable accord entre eux. Nous, nous ne nous sommes pas entendus avec le Rassemblement national pour voter ensemble.\u00a0\u00bb          Il a ensuite attaqu\u00e9 et raill\u00e9 Marine Le Pen, la cheffe de file du groupe de d\u00e9put\u00e9s d\u2019extr\u00eame droite, alors qu\u2019elle s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e sur Twitter hier soir d\u2019une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb du RN\u00a0:           Mme\u00a0Le Pen, hier, pendant tout le d\u00e9bat [sur le projet de loi sanitaire] elle \u00e9tait absente (\u2026) pas plus qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait l\u00e0 au d\u00e9but de la semaine quand il y avait l\u2019opportunit\u00e9 de voter une motion de censure capable de renverser un gouvernement battu aux l\u00e9gislatives. Donc si vous voulez Mme\u00a0Le Pen elle fait des effets de tribunes sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9, mais ses \u00e9lecteurs doivent savoir qu\u2019\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, dans les moments importants, elle est, je ne sais pas, sans doute \u00e0 la piscine, mais en tout cas elle n\u2019est pas l\u00e0.           \u00ab\u00a0La R\u00e9publique n\u2019est pas en danger, seul le macronisme l\u2019est\u00a0\u00bb , a par ailleurs affirm\u00e9 M.\u00a0Quatennens au cours de son entretien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Adrien Quatennens le rejet de l\u2019article\u00a02 du projet de loi sanitaire hier soir par les d\u00e9put\u00e9s m...","dateModified":"2022-07-13T07:46:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T06:38:57+00:00","articleBody":"     La nouvelle ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019organisation territoriale et des professions de sant\u00e9, Agn\u00e8s Firmin Le Bodo, a r\u00e9agi sur le plateau de Public S\u00e9nat au vote du projet de loi sanitaire hier soir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, et \u00e0 la suppression de son article\u00a02 rendant possible le r\u00e9tablissement du contr\u00f4le aux fronti\u00e8res du passe sanitaire en cas de recrudescence de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie.          La porte-parole d\u2019Horizons a estim\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait non pas d\u2019un \u00e9chec pour le gouvernement mais d\u2019\u00ab\u00a0un \u00e9chec pour la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une partie des LR s\u2019allie avec le Rassemblement national et la Nupes pour voter contre la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. Parce que c\u2019\u00e9tait bien l\u2019objectif de ce passe fronti\u00e8re\u00a0: donner la possibilit\u00e9\u00a0\u00bb, de r\u00e9tablir ce passe sanitaire\u00a0en cas de nouveau variant jug\u00e9 dangereux, a-t-elle fait valoir.          La ministre a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une esp\u00e8ce de jeu contre le gouvernement\u00a0\u00bb sur ce premier texte examin\u00e9 par la nouvelle Assembl\u00e9e, attis\u00e9 par les oppositions, \u00ab\u00a0sur un sujet qui doit [pourtant] \u00eatre transpartisan\u00a0\u00bb, avant de fustiger le fait que \u00ab\u00a0le RN et la Nupes\u00a0se f\u00e9licite[nt]\u00a0\u00bb chacun de leur c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019une victoire contre le gouvernement\u00a0\u00bb.          Comme Fran\u00e7ois Braun hier soir devant les d\u00e9put\u00e9s, elle a affirm\u00e9 au sujet des 12\u00a0000 soignants non vaccin\u00e9s suspendus de leurs fonctions que le gouvernement allait consulter la Haute Autorit\u00e9 de sant\u00e9 et le Comit\u00e9 national d\u2019\u00e9thique avant de r\u00e9unir les syndicats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une partie des LR s\u2019allie avec le RN et la Nupes pour voter contre la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, esti...","dateModified":"2022-07-13T07:37:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T06:21:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si elle veut compter sur le S\u00e9nat, elle doit aussi recevoir les pr\u00e9sidents de groupe du S\u00e9nat. Pour l\u2019instant, elle les a ignor\u00e9s, elle a re\u00e7u les pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 Bruno Retailleau sur le plateau de France\u00a02, en r\u00e9ponse \u00e0 une question sur l\u2019appel d\u2019Elisabeth Borne \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019esprit de responsabilit\u00e9 des s\u00e9nateurs\u00a0\u00bb pour faire adopter le r\u00e9tablissement du contr\u00f4le aux fronti\u00e8res pour lutter contre le Covid-19. \u00ab\u00a0Sur ce texte, j\u2019ai toujours \u00e9t\u00e9 favorable aux contr\u00f4les aux fronti\u00e8res. La meilleure fa\u00e7on de prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais est de prot\u00e9ger les fronti\u00e8res. Bien s\u00fbr [qu\u2019on acc\u00e9dera \u00e0 la demande de la premi\u00e8re ministre] mais on aura des questions \u00e0 poser sur la r\u00e9int\u00e9gration du personnel soignant (\u2026). Nous voulons savoir o\u00f9 ils en sont de cette r\u00e9flexion.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Puisque nous ne voulons pas entrer dans une coalition, \u00e7a exige des compromis, des pas les uns envers les autres (\u2026).  Il faut consid\u00e9rer le Parlement et le S\u00e9nat. Cela fait cinq ans que l\u2019on travaille au texte par texte au S\u00e9nat, a-t-il d\u00e9fendu. Notre seule ligne, c\u2019est l\u2019int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur du pays. Chez nous, c\u2019est jamais oui par discipline  et c\u2019est jamais non par r\u00e9flexe pavlovien.\u00a0\u00bb          Le pr\u00e9sident du groupe LR au S\u00e9nat a mis deux conditions au vote du projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat\u00a0: que le pouvoir d\u2019achat soit associ\u00e9 au travail et la fin du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, toujours en vigueur selon lui.          \u00ab\u00a0Ce que nous demanderons, au S\u00e9nat, ce n\u2019est pas toujours plus de d\u00e9penses publiques\u00a0\u00bb, a-t-il exprim\u00e9. \u00ab\u00a0 Par exemple pour lutter contre la fraude sociale, il y a huit millions de cartes Vitale en plus qu\u2019il n\u2019y a de Fran\u00e7ais. On veut des cartes Vitale biom\u00e9triques infalsifiables. \u00c7a, ce sont des milliards d\u2019\u00e9conomies. Il y a des pas que nous devons faire mais si le gouvernement ne fait de pas vers nous. S\u2019il ne nous entend pas, il y aura un blocage, mais le blocage ne viendra pas de nous.\u00a0\u00bb          Concernant les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, M.\u00a0Retailleau a estim\u00e9 \u00ab\u00a0naturel\u00a0\u00bb qu\u2019Emmanuel Macron, alors ministre de l\u2019\u00e9conomie, \u00ab\u00a0rencontre des chefs d\u2019entreprise, y compris \u00e9trangers, qui souhaitent s\u2019implanter en France\u00a0\u00bb. Il trouve plus probl\u00e9matique \u00ab\u00a0le m\u00e9lange des genres\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On a appris par le lobbyiste qui avait travaill\u00e9 justement pour cette entreprise qu\u2019il avait aussi travaill\u00e9 \u2013 une fois qu\u2019il avait quitt\u00e9 l\u2019entreprise, certes \u2013 pour lever des fonds pour la campagne d\u2019Emmanuel Macron. \u00c7a, c\u2019est un m\u00e9lange des genres, exactement le m\u00eame que nous avions point\u00e9 du doigt au S\u00e9nat avec les cabinets de conseil comme McKinsey o\u00f9 on a des centaines et des centaines de millions d\u2019euros d\u00e9pens\u00e9s par l\u2019Etat alors qu\u2019on a beaucoup de fonctionnaires, ce qui est quand m\u00eame un paradoxe. C\u2019est les m\u00eames [membres de McKinsey] qui se trouvaient au c\u0153ur du financement de la campagne d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017 (...). J\u2019esp\u00e8re que demain, lors de son interview du 14\u00a0juillet, il donnera une autre r\u00e9ponse.\u00a0\u00bb           Concernant la formule employ\u00e9e par le chef de l\u2019Etat et qu\u2019il a lui-m\u00eame attribu\u00e9e \u00e0 Jacques Chirac (\u00ab\u00a0\u00e7a m\u2019en touche une sans bouger l\u2019autre\u00a0\u00bb), il estime que c\u2019est une \u00ab\u00a0pirouette m\u00e9diatique\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce que nous demandons, au S\u00e9nat, ce n\u2019est pas toujours plus de d\u00e9penses publiques\u00a0\u00bb, estime Brun...","dateModified":"2022-07-13T07:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T06:19:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de RTL. Il a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019adoption hier du projet de loi sur le Covid-19 par l\u2019Assembl\u00e9e nationale, amput\u00e9 de son article\u00a02 rendant possible de r\u00e9tablir des contr\u00f4les pour les d\u00e9placements \u00ab\u00a0\u00e0 destination ou en provenance\u00a0\u00bb du territoire fran\u00e7ais, rejet\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition.          \u00ab\u00a0Le projet de loi a \u00e9t\u00e9 fortement remani\u00e9, c\u2019est clair, il a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 d\u2019une partie de son contenu\u00a0\u00bb, a constat\u00e9 le nouveau ministre de la sant\u00e9. M.\u00a0Braun a estim\u00e9 que la suppression du contr\u00f4le sanitaire aux fronti\u00e8res, tel qu\u2019act\u00e9e hier soir en premi\u00e8re lecture dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00e9tait le r\u00e9sultat d\u2019\u00ab\u00a0une alliance de circonstance entre LFI, [le] RN et LR\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le gouvernement a fait le choix de la responsabilit\u00e9 individuelle et collective\u00a0: apprendre \u00e0 vivre avec, mais pour autant continuer \u00e0 pr\u00e9venir et nous donner la possibilit\u00e9 de contr\u00f4ler nos fronti\u00e8res devant l\u2019\u00e9mergence d\u2019un variant plus dangereux\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Cette possibilit\u00e9 nous a \u00e9t\u00e9 pour l\u2019instant supprim\u00e9e. Eh bien, je vais continuer \u00e0 me battre. Je vais continuer \u00e0 convaincre tout \u00e0 l\u2019heure au S\u00e9nat pour expliquer qu\u2019il faut d\u00e9fendre ces dispositions, que cet article\u00a02 est juste, qu\u2019il est pertinent, qu\u2019il faut qu\u2019on se garde cette possibilit\u00e9 pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais. Je l\u2019ai dit hier \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, c\u2019est ma seule boussole.           L\u2019urgentiste a toutefois regrett\u00e9 ne pas avoir \u00ab\u00a0entendu forc\u00e9ment des arguments sanitaires\u00a0\u00bb lors des d\u00e9bats houleux d\u2019hier soir entre d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame s\u2019il \u00ab\u00a0respecte l\u2019\u00e9tat des discussions\u00a0\u00bb parlementaires. Il a par ailleurs plaid\u00e9 non pas pour une obligation du port du masque dans les transports, mais a lanc\u00e9 un nouvel appel \u00e0 \u00ab\u00a0la responsabilit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb \u00a0: \u00ab\u00a0Vous savez, le masque, il est encore plus efficace sur le visage que dans la loi.\u00a0\u00bb          Le ministre de la sant\u00e9 a enfin affirm\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il semblerait que nous atteignons tr\u00e8s probablement le pic\u00a0\u00bb de cette vague de contamination, \u00ab\u00a0en tout cas, l\u2019augmentation se fait moins importante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Fran\u00e7ois Braun, le rejet du passe sanitaire aux fronti\u00e8res act\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale hier e...","dateModified":"2022-07-13T06:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T05:52:14+00:00","articleBody":"     Avant le revers de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle dans la nuit, voici ce qu\u2019il faut retenir de la journ\u00e9e politique d\u2019hier\u00a0:         Le nouveau gouvernement a r\u00e9pondu aux questions d\u2019actualit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, pour la premi\u00e8re fois. La s\u00e9ance s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e sous tension dans un H\u00e9micycle fragment\u00e9.          La ministre Caroline Cayeux est revenue dans l\u2019apr\u00e8s-midi sur ses propos tenus dans la matin\u00e9e concernant le mariage pour tous, qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0contre nature\u00a0\u00bb.          Emmanuel Macron a r\u00e9pondu pour la premi\u00e8re fois aux r\u00e9v\u00e9lations \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb et sur son implication dans l\u2019\u00e9largissement d\u2019Uber en France.          Concernant les \u00ab\u00a0Uber Files\u00a0\u00bb, nos journalistes ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions \u00e0 ce sujet dans un tchat qui est \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 en cliquant sur ce lien.                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que retenir de l\u2019actualit\u00e9 d\u2019hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-13T06:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T05:40:04+00:00","articleBody":"     La Nupes, le RN et LR sont parvenus \u00e0 mobiliser la nuit derni\u00e8re leurs d\u00e9put\u00e9s contre la coalition pr\u00e9sidentielle. La possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir des contr\u00f4les pour les d\u00e9placements \u00ab\u00a0\u00e0 destination ou en provenance\u00a0\u00bb du territoire a notamment \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.                    Lire aussi :  L\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle subit sa premi\u00e8re d\u00e9faite \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sur le projet de loi su...","dateModified":"2022-07-13T05:45:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T05:32:30+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron r\u00e9unit le conseil des ministres, pour la deuxi\u00e8me fois de son nouveau quinquennat, \u00e0 partir de 10\u00a0heures. Il va ensuite d\u00e9jeuner avec Elisabeth Borne, la cheffe du gouvernement.          Apr\u00e8s l\u2019Assembl\u00e9e nationale hier, c\u2019est au S\u00e9nat que le gouvernement va r\u00e9pondre mercredi aux questions des parlementaires, cet apr\u00e8s-midi \u00e0 partir de 15\u00a0heures.          Au Palais-Bourbon, les d\u00e9put\u00e9s vont examiner en premi\u00e8re lecture le projet de loi de r\u00e8glement du budget 2021 \u00e0 partir de 15\u00a0heures. Une seconde s\u00e9ance est pr\u00e9vue \u00e0 21\u00a0h\u00a030.          Jean-Luc M\u00e9lenchon, le leader de La France insoumise, est attendu au Mexique, o\u00f9 il entame une s\u00e9rie de d\u00e9placements en Am\u00e9rique centrale et Am\u00e9rique du Sud jusqu\u2019\u00e0 la fin du mois de juillet.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme de ce mercredi ","dateModified":"2022-07-13T11:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html#573365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/13/apres-l-adoption-du-projet-de-loi-sur-le-covid-19-ampute-a-l-assemblee-suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-au-senat_6134588_823448.html","datePublished":"2022-07-13T05:30:04+00:00","articleBody":"     Nous sommes le mercredi 13\u00a0juillet et nous vous souhaitons la bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous transmettre vos questions et commentaires\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-07-13T05:32:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/48172a9_1651741779005-micro-plusieurs-deputes.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/14/19-14">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Après le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les sénateurs accusent notamment Gérald Darmanin d’avoir eu une analyse « partielle et imprécise » en accusant les supporteurs anglais.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Football             Les conclusions sans appel du Sénat sur les incidents au Stade de France : « Enchaînement de dysfonctionnements », « défaillances », « pertes de contrôle »      Après le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les sénateurs accusent notamment Gérald Darmanin d’avoir eu une analyse « partielle et imprécise » en accusant les supporteurs anglais.          Par Nicolas Lepeltier (avec AFP)        Publié hier à 13h27, mis à jour hier à 18h15    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après plus d’un mois d’auditions, le rapport des sénateurs sur les incidents survenus au Stade de France le soir de la finale de la Ligue des champions, était attendu. Présenté mercredi 13 juillet, le document d’une quinzaine de pages tente d’établir les responsabilités des uns et des autres dans les scènes de chaos observées samedi 28 mai aux abords de l’enceinte dyonisienne. Il formule également une quinzaine de recommandations pour éviter que de tels incidents ne se reproduisent.            Spectateurs sans billets escaladant les grilles du stade, d’autres munis de tickets mais ne pouvant y entrer, familles aspergées de gaz lacrymogènes par la police ou vols et agressions commis par des délinquants opportunistes… Le match du 28 mai entre le Real Madrid et Liverpool avait viré au cauchemar.            Selon les sénateurs, le « fiasco » était « inévitable ». Laurent Lafon (Union des démocrates et indépendants), président de la commission culture, a notamment évoqué mercredi « un enchaînement de dysfonctionnements » et des « défaillances », aussi bien « dans l’exécution » que dans la « préparation » de l’événement sportif, aboutissant, selon le rapport, à un « affaiblissement des dispositifs mis en place ainsi qu’à des pertes de contrôle temporaires de la situation avant le match puis à l’issue de celui-ci ». « Chacun était dans son couloir sans qu’il y ait une véritable coordination », a également dénoncé l’ancien maire de Vincennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France le 28 mai : autopsie d’un fiasco sécuritaire                   « Analyse partielle et imprécise »            Particulièrement visés par le rapport sénatorial : le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et le préfet de police de Paris, Didier Lallement. Le premier, accusé d’« une analyse partielle et imprécise » après avoir fait porter la responsabilité de cet échec sur la présence massive de supporteurs anglais détenteurs de faux billets. « Les premières déclarations ne correspondaient pas à la vérité », a dénoncé François-Noël Buffet (Les Républicains, LR), président de la commission des lois. « Les propos du ministre n’étaient pas à la hauteur de l’émotion suscitée par les incidents », a-t-il ajouté.              Les chiffres avancés par Gérald Darmanin – « 30 000 à 40 000 supporteurs britanniques sans billet ou avec des faux billets », avait-il affirmé dès le coup de sifflet final – avaient été battus en brèche par l’Union des associations européennes de football (UEFA), qui n’a comptabilisé que 2 600 faux billets aux tourniquets. Pressé par les critiques, le ministre avait fini par reconnaître fin juin « une part de responsabilité » dans les ratés de la soirée et réitéré ses « excuses » aux supporteurs.            Le sénateur Michel Savin (LR) a, lui, dénoncé mercredi dans un communiqué « l’attitude du ministre de l’intérieur » lors des auditions qui, selon lui, « n’[auront] pas permis à notre commission de comprendre parfaitement ce qui s’est passé ».            Le préfet de police – dont le départ est annoncé pour le 20 juillet – est jugé, lui, responsable de l’afflux massif de supporteurs de Liverpool au point de préfiltrage à la sortie du RER D, où un dispositif de délestage vers le RER B avait été retiré par la préfecture de police quelques jours avant le match. Un goulet d’étranglement s’était alors formé, contraignant le préfet à lever temporairement les contrôles, prélude aux scènes de chaos et de délinquance sur le parvis du stade.              « Cet échec tient aux décisions prises par la Préfecture de police de Paris (…). Didier Lallement a sa part de responsabilité dans la chaîne de responsabilités », a cinglé François-Noël Buffet, qui, avec Laurent Lafon, a exonéré les supporteurs notamment britanniques de toute faute dans les incidents du Stade de France. La fraude de billets, si elle est jugée importante, n’est pas aussi massive que ce que laissaient entendre MM. Lallement et Darmanin, note le rapport sénatorial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les incidents au Stade de France et la chronologie d’une organisation qui a viré au chaos                   Le silence de l’Etat            Les sénateurs préconisent en outre une quinzaine de mesures, « très rapides à mettre en place », dont celles d’« imposer aux opérateurs » de conserver les images de vidéosurveillance « pendant la durée légale d’un mois » ou encore de « rendre obligatoire le recours à des billets infalsifiables ». Pour M. Lafon, si « la gestion de la billetterie a été inadaptée », elle « ne peut en aucun cas être considérée comme la cause unique ou comme la cause principale des incidents ».            Les sénateurs Lafon et Buffet déplorent également l’absence de prise de parole publique de la part de l’exécutif depuis les incidents du 28 mai. « La seule réponse de l’Etat, relève Laurent Lafon, c’est le rapport Cadot », du nom du délégué interministériel aux grands événements sportifs et aux Jeux olympiques et paralympiques. Michel Cadot a critiqué dès le 10 juin les « défaillances » de l’organisation et de la réponse policière aux incidents qui avaient, selon lui, porté « un grave préjudice à l’image de la France ».              Une expression publique de Matigon est jugée « nécessaire » pour Laurent Lafon, qui devait poser mercredi après-midi une question au gouvernement sur les scènes de chaos au Stade de France. Au-delà de la gestion policière des incidents, la polémique s’est aussi nourrie de la non-conservation d’une partie des images de vidéosurveillance du Stade de France, qualifiée de « faute grave » par François-Noël Buffet.            A quatorze mois de la Coupe du monde de rugby en France et à deux ans des Jeux olympiques et paralympiques de Paris, le rapport sénatorial invite les acteurs concernés, dont le gouvernement, à « tirer les nécessaires leçons » du 28 mai. Les événements du Stade de France sont « un coup de semonce », mettent en garde les parlementaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En matière d’ordre public, la doctrine du « contact », prônée par le préfet Lallement, ne garantit pas la sécurité                                        Nicolas Lepeltier (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/13/incidents-au-stade-de-france-le-senat-pointe-un-enchainement-de-dysfonctionnements_6134636_3242.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: les conclusions sans appel du S\u00e9nat","dateCreated":"2022-07-13T13:27:53+02:00","datePublished":"2022-07-13T13:27:53+02:00","dateModified":"2022-07-13T18:15:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Politique","Sport","Football"],"description":"Apr\u00e8s le fiasco organisationnel lors de la finale de Ligue des champions, les s\u00e9nateurs accusent notamment G\u00e9rald Darmanin d\u2019avoir eu une analyse \u00ab\u00a0partielle et impr\u00e9cise\u00a0\u00bb en accusant les supporteurs anglais.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/572/0/6866/3433/1342/671/60/0/4044d3c_5693046-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-15">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Alors que les députés ont adopté en première lecture le projet de loi sanitaire pour faire face à l’épidémie en supprimant la possibilité d’un contrôle du passe sanitaire aux frontières, le camp présidentiel estime mercredi que « nous assistons à une convergence des “contre” ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Assemblée nationale              Projet de loi sur le Covid-19 : le ministre de la santé, François Braun, et le gouvernement regrettent « une alliance de circonstance entre LFI, le RN et LR »      Alors que les députés ont adopté en première lecture le projet de loi sanitaire pour faire face à l’épidémie en supprimant la possibilité d’un contrôle du passe sanitaire aux frontières, le camp présidentiel estime mercredi que « nous assistons à une convergence des “contre” ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h24, mis à jour hier à 15h16    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Privé d’une majorité absolue, le gouvernement a subi dans la nuit du 12 au 13 juillet un premier revers sur les bancs de l’Assemblée. Si le projet de loi sanitaire a été adopté en première lecture par les députés, il a été amputé de son second article prévoyant la possibilité d’un rétablissement du passe sanitaire aux frontières pour les voyageurs « extra-hexagonaux ». Le gouvernement dénonce ainsi mercredi une alliance des oppositions tandis que ces dernières se félicitent, chacune de leur côté, d’avoir pu jouer leur rôle au sein de l’Hémicycle.            Juste après le vote du texte, c’est la première ministre, Elisabeth Borne, qui a réagi la première dans un tweet, affirmant que « l’heure est grave » et qu’« en s’alliant pour voter contre les mesures de protection des Français face au Covid LFI, les LR et le RN empêchent tout contrôle aux frontières face au virus ». « Passé l’incrédulité sur ce vote, je me battrai pour que l’esprit de responsabilité l’emporte au Sénat », a-t-elle ajouté.            L’heure est grave. En s’alliant pour voter contre les mesures de protection des Français face au Covid LFI, les LR… https://t.co/D2baPA2JJX— Elisabeth_Borne (@Élisabeth BORNE)               
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 {
    width: 100%;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;
    margin: 2rem 0 3rem 0;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre span {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 2rem;
    margin-left: .4rem;
    text-transform: uppercase;
    color: white;
    padding: 2px 4px;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre span.ado {
    background-color: #3BAF8C;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre span.rej {
    background-color: #E43034;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs span.vote {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 90%;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    background-color: #7c7c7c;
    color: white;
}

.tooltipdecodeurs span.vote.pour {
            background-color: #3BAF8C;

}
.tooltipdecodeurs span.vote.contre {
        background-color: #E43034;

}
.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 span.desktop {
    display: inline;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 span.mobile {
    display: none;
}

/* la légende */

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende {
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende .elemleg {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    display: inline-block;
    font-size: 1.5rem;
    margin-right: 1.5rem;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende .elemleg span.aire {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .4rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    color: white;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende .elemleg span.aire.abstentions {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(97, 123, 117, .3), rgba(97, 123, 117, .3) 2px, rgba(97, 123, 117, .1) 1px, rgba(97, 123, 117, .1) 4px);
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende .elemleg span.aire.nonVotantsVolontaires {
    border: 1px dashed #617B75;
}


/* les axes */

.contenantAssNat .axes line,
.contenantAssNat .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenantAssNat .axes.y line,
.contenantAssNat .axes.x line,
.contenantAssNat .axes.y .domain {
    display: none
}

.contenantAssNat .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.contenantAssNat .axes.y text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    text-anchor: end;
}

.contenantAssNat .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes line,
[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenantAssNat .axes.y {
    text-anchor: start
}

.contenantAssNat .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.contenantAssNat .grid .domain,
.contenantAssNat .axes.x .domain {
    display: none
}

.contenantAssNat .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre_vacc {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 600;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V13 div.decal {
    background-color: #fcfcfd;
    width: 60%;
    margin: 3.2rem auto -12rem 40%;
}

.contenantAssNat.dernieroff .grid .tick:last-of-type {
    display: none;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote {
    cursor: pointer;
    stroke-width: 0;
    stroke-opacity: 0;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote.nonVotantsVolontaires {
    stroke-opacity: .5;
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2, 2;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote:hover {
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1px!important;
    stroke-dasharray: initial;
}

[data-color-mode="dark"] #contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* CSS de l'hmicycle */

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat {
    stroke-width: 0;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat.nonVotantsVolontaires {
    stroke-width: 1px;
    stroke-opacity:  .5;
    stroke-dasharray: 2,2;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat.nonVotantsVolontaires:hover {
    stroke-dasharray: initial;
    stroke-opacity: 1;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat:hover {
    stroke-width: 2px;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 line.croix_contre {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    stroke-width: 1.5px;
    pointer-events: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat.nonVotantsVolontaires {
        stroke-dasharray: 2,1;
    }
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 line.croix_contre {
        stroke-width: 1px;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende {
        margin: 2rem auto;
    }
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 .labels {
        font-size: 1rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende {
        font-size: 70%;
    }
    .contenantAssNat .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 110%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 div.decal {
        text-shadow: initial;
        margin: 1.6rem auto 1rem;
        max-width: 70rem;
        padding: 0 2.4rem;
        width: 100%;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 span.desktop {
        display: none;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 span.mobile {
        display: inline;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre {
        line-height: 2.3rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre span {
        font-size: 1.6rem;
    }
/*    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: initial;
    }*/
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                              






Source : Assemblée nationale









/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return '';
    if (s.charAt(s.length - 1) == '.' || s.charAt(s.length - 1) == ' ') {
        s = s.substr(0, s.length - 1);
    }
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* fonction pour détecter le mode nuit */
function faitNuit() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(str) {
    return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
};

function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

d3.selection.prototype.moveGToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

var modeNuit = false;
if (faitNuit()) {
    modeNuit = true;
}

var dicoGroupes = {
    "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale": {
        "id": "lfi",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#A90D71" : "#CE2929"),
        "nom": "La France insoumise - Nupes",
        "court": "LFI-Nupes"
    },
    "Gauche démocrate et républicaine - NUPES": {
        "id": "gdr",
        "couleur": "#FF3333",
        "nom": "Gauche démocrate et républicaine (PCF) - Nupes",
        "court": "GDR-Nupes"
    },
    "Écologiste - NUPES": {
        "id": "eelv",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#41B055" : "#23B73D"),
        "nom": "Europe-Ecologie–Les Verts - Nupes",
        "court": "EELV-Nupes"
    },
    "Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)": {
        "id": "ps",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FF97B0" : "#FF668B"),
        "nom": "Parti socialiste - Nupes",
        "court": "PS-Nupes"
    },
    "Renaissance": {
        "id": "ren",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "nom": "Renaissance (LRM)",
        "court": "Renaissance"
    },
    "Démocrate (MoDem et Indépendants)": {
        "id": "modem",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FFC960" : "#FFBE3F"),
        "nom": "Démocrate (MoDem)",
        "court": "MoDem"
    },
    "Horizons et apparentés": {
        "id": "hor",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#D2AB20" : "#E1B000"),
        "nom": "Horizons",
        "court": "Horizons"
    },
    "Les Républicains": {
        "id": "lr",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#00A7E8" : "#0890C5"),
        "nom": "Les Républicains",
        "court": "LR"
    },
    "Rassemblement National": {
        "id": "rn",
        "couleur": "#8D6026",
        "nom": "Rassemblement national",
        "court": "RN"
    },
    "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires": {
        "id": "lib",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#957CB5" : "#78668D"),
        "nom": "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires",
        "court": "Libertés & Indép."
    },
    "Non-inscrits": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    },
    "Non inscrit": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    }
};

var isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var ceVote = vote_VTANR5L16V13,
    lesvotes = [],
    detailHemicycle = [],
    dicoVotes = {};

/* on réorganise les données */
for (const [key, value] of Object.entries(ceVote["votes"])) {
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_pours", vote: "pours", "groupe": key, "deputes": value.pours, "seats": value.pours.length, "deputes": value.pours })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_pours"] = value.pours;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_contres", vote: "contres", "groupe": key, "deputes": value.contres, "seats": value.contres.length, "deputes": value.contres })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_contres"] = value.contres;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_abstentions", vote: "abstentions", "groupe": key, "deputes": value.abstentions, "seats": value.abstentions.length, "deputes": value.abstentions })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_abstentions"] = value.abstentions;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires", vote: "nonVotantsVolontaires", "groupe": key, "seats": value.nonVotantsVolontaires.length })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires"] = value.nonVotantsVolontaires;
    }

    lesvotes.push({
        "id": dicoGroupes[key].id,
        "groupe": key,
        "pours": value.pours.length,
        "contres": value.contres.length,
        "abstentions": value.abstentions.length,
        "nonVotantsVolontaires": value.nonVotantsVolontaires.length,
        "effectif_total": value.nb_deputes
    });
}

/*██                                                        
| ██                                                        
| ███████   /██████   /██████   /██████   /██████   /███████
| ██__  ██ |____  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██_____/
| ██  \ ██  /███████| ██  \__/| ██  \__/| ████████|  ██████ 
| ██  | ██ /██__  ██| ██      | ██      | ██_____/ \____  ██
| ███████/|  ███████| ██      | ██      |  ███████ /███████/
|_______/  \_______/|__/      |__/       \_______/|______*/

var groupesAssNat = [],
    listeGroupe = ["pours", "contres", "abstentions", "nonVotantsVolontaires"],
    listeFeminin = ["motion", "proposition"];

/* mes boucles pour bricoler les données */

for (const [i, d] of lesvotes.entries()) {
    groupesAssNat.push(d.groupe);
}

/* on ajoute le titre : d'abord on regarde si c'est un vote 
   public classique ou une motion de censure */
var voteClassique = true,
    fem_titre = "";

if (ceVote.type_majorite == "majorité des membres composant l'Assemblée nationale") {
    voteClassique = false;
}

/* on regarde si on a des mots féminins dans le titre, 
   pour accorder « adopté » ou « rejeté »  */
for (const [i, d] of listeFeminin.entries()) {
    if ( ceVote.titre.indexOf(d) != -1) {
        fem_titre = "e"
    }
}

titreGraphe = nettoyerEtCap(ceVote.titre);
" + ceVote.sort + fem_titre + "";
 ceVote.contres) {
    prctGraphe = (ceVote.pours / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
} else {
    prctGraphe = (ceVote.contres / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
}

/* si c'est un vote classique, on ajoute le pourcentage */
if (voteClassique) {
    titreGraphe += " avec " + String(prctGraphe.arrondir()).replace(".", ",") + " % des suffrages";
}

d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .titre").html(titreGraphe);

/* on organise les couches */
var layers = d3.stack().keys(listeGroupe)(lesvotes),
    maxAssNat = 175;

var largeurAssNat = document.getElementById("contenant_assnat_VTANR5L16V13").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou splnon */
if (largeurAssNat     mobileDec = true
}

var opacite = {
        "pours": 1,
        "contres": .5,
        "abstentions": .25,
        "nonVotantsVolontaires": .15
    },
    marginAssNat = {
        top: 20,
        right: largeurAssNat / 20,
        bottom: 30,
        left: largeurAssNat / 5
    };

var ordre = ['La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale', 'Gauche démocrate et républicaine - NUPES', 'Écologiste - NUPES', 'Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)', 'Renaissance', 'Démocrate (MoDem et Indépendants)', 'Horizons et apparentés', 'Les Républicains', 'Rassemblement National', 'Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires', 'Non inscrit'];

if (mobileDec) {
    marginAssNat.left = largeurAssNat / 3
}

/* on range les groupes */
 ordre.indexOf(a) - ordre.indexOf(b))

var ratioAssNat = ((mobileDec) ? .85 : .55),
    widthAssNat = largeurAssNat - marginAssNat.left - marginAssNat.right,
    heightAssNat = (largeurAssNat * ratioAssNat) - marginAssNat.top - marginAssNat.bottom;

var xA = d3.scaleLinear()
    .rangeRound([0, widthAssNat])
    .nice()
    .domain([0, maxAssNat]),
    yA = d3.scaleBand()
    .rangeRound([0, heightAssNat])
    .paddingInner(0.2)
    .domain(groupesAssNat);

var nbrTicksAssNat = ((mobileDec) ? 5 : 10),
    svgAssNat = d3.select("#graphe_assnat_VTANR5L16V13")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthAssNat + marginAssNat.left + marginAssNat.right) + " " + (heightAssNat + marginAssNat.top + marginAssNat.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + marginAssNat.left + "," + marginAssNat.top + ")");

var axesAssNat = svgAssNat.append("g"),
    barresAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "groupebarres"),
    grilleAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "grid");

function make_x_gridlines() {
    return d3.axisBottom(xA)
        .ticks(nbrTicksAssNat)
}

barresAssNat.append("g").selectAll("g")
    .data(layers)
    .enter().append("g")
 d.key)
    .on("mouseover", function(d) {
        d3.select(this).moveGToFront()
    })
    .selectAll("rect")
 d)
    .enter().append("rect")
    .attr("fill", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, opacite[quelVote]);
        t = textures.lines()
            .thicker()
            .strokeWidth(3)
            .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1))
            .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1));
        svgAssNat.call(t);
        /* on envoie */
        if (quelVote != "abstentions") {
            return couleurTemp;
        } else {
            return t.url();
        }
    })
    .attr("stroke", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        if (quelVote == "pours" || quelVote == "contres") {
            return d3.rgb(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur).darker(.3)
        } else {
            return hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1)
        }
    })
 hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1))
    .attr("class", function(d) {
        return "barre_vote " + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi")
    })
 d[1] - d[0])
 d.data.groupe)
 yA(d.data.groupe))
 xA(d[0]))
 xA(d[1]) - xA(d[0]))
    .attr("height", yA.bandwidth())
    .attr("data-tt", function(d) {
        e = d.data;
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
" + dicoGroupes[e.groupe].nom + ""
"
        if (quelVote != "pours" && quelVote != "contres") {
            if (quelVote == "abstentions") {
" + d.data[quelVote] + " abstention" + ((d.data[quelVote] > 1) ? "s" : "") + ""
            }
            if (quelVote == "nonVotantsVolontaires") {
" + d.data[quelVote] + ((d.data[quelVote] > 1) ? " députés sur " + e.effectif_total + " n'ont" : " député sur " + e.effectif_total + " n'a") + " pas pris part au vote"
            }
        } else {
" + d.data[quelVote] + " voix " + quelVote.replace("pours", "pour").replace("contres", "contre") + " sur " + e.effectif_total + ""
        }
        return html
    })
    .on("mouseover", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        hemi.selectAll(classe)
            .style("stroke-width", 2)
            .style("stroke-dasharray", "initial")
    })
    .on("mouseout", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        hemi.selectAll(classe)
            .style("stroke-width", null)
            .style("stroke-dasharray", null)
    });

/* l'axe des ordonnées */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes x passelect")
 ((d > 0) ? d : "")));

/* l'axe des abscisses  */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes y passelect")
 dicoGroupes[d].court));

grilleAssNat.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSizeOuter(nbrTicksAssNat)
        .tickSize(heightAssNat)
        .tickFormat("")
    );

/* la légende */
var legC = "";
for (const [key, value] of Object.entries(opacite)) {
    colTemp = dicoGroupes["Non-inscrits"].couleur;
"
" + ((key == "contres") ? "×" : "") + ""
    legC += key.replace("nonVotantsVolontaires", "n'ont pas pris part au vote").replace("pours", "pour").replace("contres", "contre")
    if (ceVote[key]) {
        legC += " (" + ceVote[key] + ")"
    } else {
        legC += " (0)"
    }
"
}

/* on envoie la légende */
document.querySelector("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 .d_legende").innerHTML = legC;

/*██            /██                /██                               /██          
| ██          /██__/              |__/                              | ██          
| ███████   /██████  /██████/████  /██  /███████ /██   /██  /███████| ██  /██████ 
| ██__  ██ /██__  ██| ██_  ██_  ██| ██ /██_____/| ██  | ██ /██_____/| ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ████████| ██ \ ██ \ ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ████████
| ██  | ██| ██_____/| ██ | ██ | ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ██_____/
| ██  | ██|  ███████| ██ | ██ | ██| ██|  ███████|  ███████|  ███████| ██|  ███████
|__/  |__/ \_______/|__/ |__/ |__/|__/ \_______/ \____  ██ \_______/|__/ \_______/
                                                 /██  | ██                        
                                                |  ██████/                        
                                                 \_____*/

var hemi = d3.select("#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeurAssNat + " " + (largeurAssNat / 2));

/* on range */
detailHemicycle.sort(function(a, b) {
    aVote = listeGroupe.indexOf(a.vote);
    bVote = listeGroupe.indexOf(b.vote);
    return aVote - bVote || ordre.indexOf(a.groupe) - ordre.indexOf(b.groupe);
})

var parlement = d3.parliament();
parlement.width(largeurAssNat).height(largeurAssNat / 2).innerRadiusCoef(0.2);
parlement.enter.fromCenter(false).smallToBig(false);
parlement.exit.toCenter(false).bigToSmall(false);

/* On envoie l'hémicycle */
hemi.datum(detailHemicycle)
    .call(parlement);

var croix = hemi.append("g").attr("class", "lescroix");

/* la fonction pour le tooltip */
function infoFenetre(d, dep_id) {
    var deputeTemp = deputes_seizieme[dep_id],
        fem_tt = "";

    if (deputeTemp && deputeTemp.civ == "Mme") {
        fem_tt = "e";
    }

    var dicoVoteTemp = {
pour",
contre",
        "abstentions": "s'est abstenu" + fem_tt,
        "nonVotantsVolontaires": "n'a pas pris part au vote"
    };

" + dicoGroupes[d.groupe].nom + "";
";
" + deputeTemp.civ + " " + deputeTemp.prenom + " " + deputeTemp.nom + " " + dicoVoteTemp[d.vote] + "";
    return html;
}
/* la boucle pour remplir */
var iInterne = 0,
    grpTemp = "";

hemi.selectAll("circle.seat").each(function(d, i) {
    var radiusTemp = d3.select(this).attr('r');

    /* les données */
    parti = d.party.id.split("_")[0];
    vote = d.party.vote;
    ceDepute = null;

    /* on checke par groupe */
    if (d.party.id != grpTemp) {
        iInterne = 0;
        grpTemp = d.party.id
    }
    deputesPresents = dicoVotes[d.party.id];
    ceDepute = deputesPresents[iInterne];
 0) {
        iInterne++;
    }

    /* les couleurs ou les textures */
    couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, opacite[d.party.vote]);

    t = textures.lines()
        .size(4)
        .strokeWidth(2)
        .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .1))
        .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .3));

    hemi.call(t);


    /* on envoie */
    d3.select(this)
        /*.attr("r", Math.floor(radiusTemp))*/
        .attr("class", "seat " + d.party.id.split("_")[0] + " " + d.party.id.split("_")[1])
        .attr("data-tt", infoFenetre(d.party, ceDepute))
        .style("fill", function() {
            if (vote != "abstentions") {
                return couleurTemp;
            } else {
                return t.url();
            }
        })
        .style("stroke", d3.rgb(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur).darker(.3));

    /* si ce sont les contres, on ajoute une croix sur le cercle */
    if (vote == "contres") {
        monRadius = radiusTemp / 2;
        monX = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cx")) - monRadius;
        monY = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cy")) - monRadius;
        ceGroupe = croix.append("g").attr("transform", "translate(" + monX + "," + monY + ")");

        for (var i = 0; i             ceGroupe.append("line")
                .attr("class", "croix_contre")
                .attr("x1", 0)
                .attr("x2", monRadius)
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", monRadius)
                .attr("transform", "rotate(" + (i * 90) + ", " + monRadius + ", " + monRadius + ")")
        }
    }
});
/* nos tooltips */
make_tooltip("#contenant_assnat_VTANR5L16V13 rect.barre_vote");
make_tooltip("#hemicycle_assnat_VTANR5L16V13 circle.seat")
            « Coalition contre nature de tous les ultras et antivax »            Au micro de RTL mercredi matin, le ministre de la santé, François Braun, a constaté que « le projet de loi a été fortement remanié, c’est clair, il a été vidé d’une partie de son contenu ». Selon lui, la suppression de l’article 2 du projet de loi, tel qu’actée en première lecture par les députés, est le résultat d’« une alliance de circonstance entre LFI, [le] RN et LR ».              L’urgentiste a toutefois assuré qu’il allait « continuer à [s]e battre » pour que soit rétablie la mesure par les sénateurs : « Je vais continuer à convaincre tout à l’heure au Sénat pour expliquer (…) qu’il faut qu’on se garde cette possibilité pour protéger les Français. »                             Lire aussi :  Questions au gouvernement au Sénat ; enquête ouverte contre Eric Coquerel pour harcèlement et agression sexuels : revivez la journée politique du 13 juillet                   Pour Agnès Firmin Le Bodo, ministre déléguée à l’organisation territoriale et aux professions de santé, il s’agit non pas d’un échec pour le gouvernement mais d’« un échec pour la santé des Français », tel qu’elle l’a affirmé mercredi sur Public Sénat. « Une partie des LR s’allie avec le Rassemblement national et la Nupes pour voter contre la santé des Français », a-t-elle lancé, avant de dénoncer « une espèce de jeu [des oppositions] contre le gouvernement ».            « La Nupes n’a aucun problème à converger avec LR et le RN pour s’opposer au gouvernement », a aussi critiqué Olivia Grégoire, ministre déléguée chargée des PME sur LCI mercredi, argumentant que l’article 2 permettait de « protéger nos frontières en cas d’émergence d’un nouveau variant ». « La réalité, c’est que nous assistons ici à une convergence des “contre” », a-t-elle regretté.              Eric Woerth, ex-président de la commission des lois et ex-député des Républicains (LR) rallié au camp présidentiel, a lui aussi pointé une « triste coalition contre nature de tous les ultras et antivax de l’Assemblée pour refuser de donner à l’Etat les moyens minimums pour lutter contre la recrudescence de l’épidémie », dans un tweet mercredi matin.            Triste coalition contre nature de tous les ultras et antivax de l’Assemblée pour refuser de donner à l’Etat les moy… https://t.co/IqxP5zfAtI— ericwoerth (@Eric Woerth)              Pour les oppositions, « le Parlement a fait son boulot »            L’opposition réfute les accusations. « Le Parlement a fait son boulot, et le gouvernement semble [s’en] étonner », a affirmé le député du Rassemblement national (RN) Sébastien Chenu sur Franceinfo mercredi. Se réjouissant que le texte ait été « désossé », il a fait valoir que « les députés ne se prononcent pas en fonction de ce que font les voisins mais en fonction de ce qu’ils défendent », niant ainsi toute alliance avec la Nupes et LR. Le vice-président de l’Assemblée a ajouté que la première ministre va « devoir composer et ne pas passer en force tous les textes qu’elle veut, mais c’est la démocratie ».            Cet argumentaire est partagé à l’autre bout du spectre politique par Adrien Quatennens. En réaction au message de Mme Borne, ce dernier a tweeté que « l’heure est simplement à la démocratie avec laquelle vous avez décidément un sérieux problème, madame la première ministre ». Au sujet des accusations portées par le camp présidentiel d’une alliance de la Nupes avec l’extrême droite, le député du Nord a par ailleurs affirmé mercredi matin sur CNews :            « Il y a une différence fondamentale. Quand la Macronie décide de s’accorder avec le Rassemblement national, par exemple pour voter pour des vice-présidents du Rassemblement national au perchoir, il y a un véritable accord entre eux. Nous, nous ne nous sommes pas entendus avec le Rassemblement national pour voter ensemble. »            Il a ensuite attaqué Marine Le Pen, alors qu’elle s’est félicitée sur Twitter d’une « victoire » du RN, précisant que la présidente du groupe était « absente pendant tout le débat ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19                   Chez LR, le camp est divisé. Le chef de file du groupe de droite, Olivier Marleix, a invité « le gouvernement à écouter les oppositions », au micro de Sud Radio, et avancé qu’ « il y avait trop de confusion, trop d’imprécisions dans ce texte » et que « les Français en ont marre des passes », pour justifier le vote de son groupe en faveur de la suppression de l’article 2, bien que certains députés du groupe aient voté aux côtés de la majorité.              Pour la chambre haute, où LR est majoritaire, son homologue, Bruno Retailleau, a estimé au micro de France 2 que si Mme Borne « veut compter sur le Sénat, elle doit aussi recevoir les présidents de groupe », qu’elle a « pour l’instant ignorés ». Il a toutefois fait valoir : « Sur ce texte, j’ai toujours été favorable aux contrôles aux frontières. La meilleure façon de protéger les Français est de protéger les frontières. Bien sûr [qu’on accédera à la demande de la première ministre], mais on aura des questions à poser sur la réintégration du personnel soignant ».                             Voir les graphiques :  Covid-19 : le tableau de bord de l’épidémie                    
#contenant_assnat_VTANR5L16V15 {
    width: 100%;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 600;
    margin: 2rem 0 3rem 0;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre span {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 2rem;
    margin-left: .4rem;
    text-transform: uppercase;
    color: white;
    padding: 2px 4px;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre span.ado {
    background-color: #3BAF8C;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre span.rej {
    background-color: #E43034;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_titre {
    color: #2a303b;
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none!important;
    box-shadow: none!important;
    border: 1px solid #E2E4E9!important;
    background: #FFF;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5
}

.tooltipdecodeurs span.vote {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    font-size: 90%;
    font-weight: 600;
    text-transform: uppercase;
    padding: 2px 4px;
    background-color: #7c7c7c;
    color: white;
}

.tooltipdecodeurs span.vote.pour {
            background-color: #3BAF8C;

}
.tooltipdecodeurs span.vote.contre {
        background-color: #E43034;

}
.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5rem 0
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block!important
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9!important
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg)
}

.tooltipdecodeurs .grisou {
    line-height: 1.2;
    color: #98a1a7
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 span.desktop {
    display: inline;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 span.mobile {
    display: none;
}

/* la légende */

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende {
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1rem auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    justify-content: center;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende .elemleg {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    display: inline-block;
    font-size: 1.5rem;
    margin-right: 1.5rem;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende .elemleg span.aire {
    border-radius: 50%;
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .4rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    color: white;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende .elemleg span.aire.abstentions {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(97, 123, 117, .3), rgba(97, 123, 117, .3) 2px, rgba(97, 123, 117, .1) 1px, rgba(97, 123, 117, .1) 4px);
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende .elemleg span.aire.nonVotantsVolontaires {
    border: 1px dashed #617B75;
}


/* les axes */

.contenantAssNat .axes line,
.contenantAssNat .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.contenantAssNat .axes.y line,
.contenantAssNat .axes.x line,
.contenantAssNat .axes.y .domain {
    display: none
}

.contenantAssNat .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.contenantAssNat .axes.y text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    text-anchor: end;
}

.contenantAssNat .axes.x .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes line,
[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.contenantAssNat .axes.y {
    text-anchor: start
}

.contenantAssNat .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    pointer-events: none
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.contenantAssNat .grid .domain,
.contenantAssNat .axes.x .domain {
    display: none
}

.contenantAssNat .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .075);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .contenantAssNat .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre_vacc {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 600;
}

#contenant_assnat_VTANR5L16V15 div.decal {
    background-color: #fcfcfd;
    width: 60%;
    margin: 3.2rem auto -12rem 40%;
}

.contenantAssNat.dernieroff .grid .tick:last-of-type {
    display: none;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote {
    cursor: pointer;
    stroke-width: 0;
    stroke-opacity: 0;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote.nonVotantsVolontaires {
    stroke-opacity: .5;
    stroke-width: 1px;
    stroke-dasharray: 2, 2;
}

.contenantAssNat rect.barre_vote:hover {
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1px!important;
    stroke-dasharray: initial;
}

[data-color-mode="dark"] #contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* CSS de l'hmicycle */

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat {
    stroke-width: 0;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat.nonVotantsVolontaires {
    stroke-width: 1px;
    stroke-opacity:  .5;
    stroke-dasharray: 2,2;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat.nonVotantsVolontaires:hover {
    stroke-dasharray: initial;
    stroke-opacity: 1;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat:hover {
    stroke-width: 2px;
}

#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 line.croix_contre {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
    stroke-width: 1.5px;
    pointer-events: none;
}

/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat.nonVotantsVolontaires {
        stroke-dasharray: 2,1;
    }
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 line.croix_contre {
        stroke-width: 1px;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende {
        margin: 2rem auto;
    }
    #hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 .labels {
        font-size: 1rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende {
        font-size: 70%;
    }
    .contenantAssNat .axes text {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 110%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1)
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 div.decal {
        text-shadow: initial;
        margin: 1.6rem auto 1rem;
        max-width: 70rem;
        padding: 0 2.4rem;
        width: 100%;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 span.desktop {
        display: none;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 span.mobile {
        display: inline;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre {
        line-height: 2.3rem;
    }
    #contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre span {
        font-size: 1.6rem;
    }
/*    .tooltipdecodeurs.aec {
        padding-bottom: initial;
    }*/
}

/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}


                                                                               
            0000                                                0000           
         0000000                                                000000         
        000000                                                    00000        
        0000           00               00         00               0000       
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000       
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000       
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000       
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000      
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000     
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000     
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000       
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000       
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000       
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000       
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000       
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000       
        0000                 1                      1 00           00000       
         000000                                                  000000        
           00000                                                00000         
                                                                              






Source : Assemblée nationale









/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return '';
    if (s.charAt(s.length - 1) == '.' || s.charAt(s.length - 1) == ' ') {
        s = s.substr(0, s.length - 1);
    }
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* fonction pour détecter le mode nuit */
function faitNuit() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* fonction pour les couleurs */
function hexToRgbA(hex, opacity) {
    var c;
    if (/^#([A-Fa-f0-9]{3}){1,2}$/.test(hex)) {
        c = hex.substring(1).split('');
        if (c.length == 3) {
            c = [c[0], c[0], c[1], c[1], c[2], c[2]];
        }
        c = '0x' + c.join('');
> 16) & 255, (c >> 8) & 255, c & 255].join(',') + ',' + opacity + ')';
    }
    throw new Error('Bad Hex');
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(str) {
    return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %").replace(/'/g, "’")
};

function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

d3.selection.prototype.moveGToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

var modeNuit = false;
if (faitNuit()) {
    modeNuit = true;
}

var dicoGroupes = {
    "La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale": {
        "id": "lfi",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#A90D71" : "#CE2929"),
        "nom": "La France insoumise - Nupes",
        "court": "LFI-Nupes"
    },
    "Gauche démocrate et républicaine - NUPES": {
        "id": "gdr",
        "couleur": "#FF3333",
        "nom": "Gauche démocrate et républicaine (PCF) - Nupes",
        "court": "GDR-Nupes"
    },
    "Écologiste - NUPES": {
        "id": "eelv",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#41B055" : "#23B73D"),
        "nom": "Europe-Ecologie–Les Verts - Nupes",
        "court": "EELV-Nupes"
    },
    "Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)": {
        "id": "ps",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FF97B0" : "#FF668B"),
        "nom": "Parti socialiste - Nupes",
        "court": "PS-Nupes"
    },
    "Renaissance": {
        "id": "ren",
        "couleur": "#FF9F0E",
        "nom": "Renaissance (LRM)",
        "court": "Renaissance"
    },
    "Démocrate (MoDem et Indépendants)": {
        "id": "modem",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#FFC960" : "#FFBE3F"),
        "nom": "Démocrate (MoDem)",
        "court": "MoDem"
    },
    "Horizons et apparentés": {
        "id": "hor",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#D2AB20" : "#E1B000"),
        "nom": "Horizons",
        "court": "Horizons"
    },
    "Les Républicains": {
        "id": "lr",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#00A7E8" : "#0890C5"),
        "nom": "Les Républicains",
        "court": "LR"
    },
    "Rassemblement National": {
        "id": "rn",
        "couleur": "#8D6026",
        "nom": "Rassemblement national",
        "court": "RN"
    },
    "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires": {
        "id": "lib",
        "couleur": ((modeNuit) ? "#957CB5" : "#78668D"),
        "nom": "Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires",
        "court": "Libertés & Indép."
    },
    "Non-inscrits": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    },
    "Non inscrit": {
        "id": "ni",
        "couleur": "#617B75",
        "nom": "Non-inscrit",
        "court": "Non-inscrit"
    }
};

var isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var ceVote = vote_VTANR5L16V15,
    lesvotes = [],
    detailHemicycle = [],
    dicoVotes = {};

/* on réorganise les données */
for (const [key, value] of Object.entries(ceVote["votes"])) {
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_pours", vote: "pours", "groupe": key, "deputes": value.pours, "seats": value.pours.length, "deputes": value.pours })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_pours"] = value.pours;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_contres", vote: "contres", "groupe": key, "deputes": value.contres, "seats": value.contres.length, "deputes": value.contres })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_contres"] = value.contres;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_abstentions", vote: "abstentions", "groupe": key, "deputes": value.abstentions, "seats": value.abstentions.length, "deputes": value.abstentions })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_abstentions"] = value.abstentions;
    }
 0) {
        detailHemicycle.push({ id: dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires", vote: "nonVotantsVolontaires", "groupe": key, "seats": value.nonVotantsVolontaires.length })
        dicoVotes[dicoGroupes[key].id + "_nonVotantsVolontaires"] = value.nonVotantsVolontaires;
    }

    lesvotes.push({
        "id": dicoGroupes[key].id,
        "groupe": key,
        "pours": value.pours.length,
        "contres": value.contres.length,
        "abstentions": value.abstentions.length,
        "nonVotantsVolontaires": value.nonVotantsVolontaires.length,
        "effectif_total": value.nb_deputes
    });
}

/*██                                                        
| ██                                                        
| ███████   /██████   /██████   /██████   /██████   /███████
| ██__  ██ |____  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██__  ██ /██_____/
| ██  \ ██  /███████| ██  \__/| ██  \__/| ████████|  ██████ 
| ██  | ██ /██__  ██| ██      | ██      | ██_____/ \____  ██
| ███████/|  ███████| ██      | ██      |  ███████ /███████/
|_______/  \_______/|__/      |__/       \_______/|______*/

var groupesAssNat = [],
    listeGroupe = ["pours", "contres", "abstentions", "nonVotantsVolontaires"],
    listeFeminin = ["motion", "proposition"];

/* mes boucles pour bricoler les données */

for (const [i, d] of lesvotes.entries()) {
    groupesAssNat.push(d.groupe);
}

/* on ajoute le titre : d'abord on regarde si c'est un vote 
   public classique ou une motion de censure */
var voteClassique = true,
    fem_titre = "";

if (ceVote.type_majorite == "majorité des membres composant l'Assemblée nationale") {
    voteClassique = false;
}

/* on regarde si on a des mots féminins dans le titre, 
   pour accorder « adopté » ou « rejeté »  */
for (const [i, d] of listeFeminin.entries()) {
    if ( ceVote.titre.indexOf(d) != -1) {
        fem_titre = "e"
    }
}

titreGraphe = nettoyerEtCap(ceVote.titre);
" + ceVote.sort + fem_titre + "";
 ceVote.contres) {
    prctGraphe = (ceVote.pours / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
} else {
    prctGraphe = (ceVote.contres / (ceVote.pours + ceVote.contres)) * 100;
}

/* si c'est un vote classique, on ajoute le pourcentage */
if (voteClassique) {
    titreGraphe += " avec " + String(prctGraphe.arrondir()).replace(".", ",") + " % des suffrages";
}

d3.select("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .titre").html(titreGraphe);

/* on organise les couches */
var layers = d3.stack().keys(listeGroupe)(lesvotes),
    maxAssNat = 175;

var largeurAssNat = document.getElementById("contenant_assnat_VTANR5L16V15").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou splnon */
if (largeurAssNat     mobileDec = true
}

var opacite = {
        "pours": 1,
        "contres": .5,
        "abstentions": .25,
        "nonVotantsVolontaires": .15
    },
    marginAssNat = {
        top: 20,
        right: largeurAssNat / 20,
        bottom: 30,
        left: largeurAssNat / 5
    };

var ordre = ['La France insoumise - Nouvelle Union Populaire écologique et sociale', 'Gauche démocrate et républicaine - NUPES', 'Écologiste - NUPES', 'Socialistes et apparentés (membre de l’intergroupe NUPES)', 'Renaissance', 'Démocrate (MoDem et Indépendants)', 'Horizons et apparentés', 'Les Républicains', 'Rassemblement National', 'Libertés, Indépendants, Outre-mer et Territoires', 'Non inscrit'];

if (mobileDec) {
    marginAssNat.left = largeurAssNat / 3
}

/* on range les groupes */
 ordre.indexOf(a) - ordre.indexOf(b))

var ratioAssNat = ((mobileDec) ? .85 : .55),
    widthAssNat = largeurAssNat - marginAssNat.left - marginAssNat.right,
    heightAssNat = (largeurAssNat * ratioAssNat) - marginAssNat.top - marginAssNat.bottom;

var xA = d3.scaleLinear()
    .rangeRound([0, widthAssNat])
    .nice()
    .domain([0, maxAssNat]),
    yA = d3.scaleBand()
    .rangeRound([0, heightAssNat])
    .paddingInner(0.2)
    .domain(groupesAssNat);

var nbrTicksAssNat = ((mobileDec) ? 5 : 10),
    svgAssNat = d3.select("#graphe_assnat_VTANR5L16V15")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (widthAssNat + marginAssNat.left + marginAssNat.right) + " " + (heightAssNat + marginAssNat.top + marginAssNat.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + marginAssNat.left + "," + marginAssNat.top + ")");

var axesAssNat = svgAssNat.append("g"),
    barresAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "groupebarres"),
    grilleAssNat = svgAssNat.append("g").attr("class", "grid");

function make_x_gridlines() {
    return d3.axisBottom(xA)
        .ticks(nbrTicksAssNat)
}

barresAssNat.append("g").selectAll("g")
    .data(layers)
    .enter().append("g")
 d.key)
    .on("mouseover", function(d) {
        d3.select(this).moveGToFront()
    })
    .selectAll("rect")
 d)
    .enter().append("rect")
    .attr("fill", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, opacite[quelVote]);
        t = textures.lines()
            .thicker()
            .strokeWidth(3)
            .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1))
            .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, .1));
        svgAssNat.call(t);
        /* on envoie */
        if (quelVote != "abstentions") {
            return couleurTemp;
        } else {
            return t.url();
        }
    })
    .attr("stroke", function(d) {
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
        if (quelVote == "pours" || quelVote == "contres") {
            return d3.rgb(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur).darker(.3)
        } else {
            return hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1)
        }
    })
 hexToRgbA(dicoGroupes[d.data.groupe].couleur, 1))
    .attr("class", function(d) {
        return "barre_vote " + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi")
    })
 d[1] - d[0])
 d.data.groupe)
 yA(d.data.groupe))
 xA(d[0]))
 xA(d[1]) - xA(d[0]))
    .attr("height", yA.bandwidth())
    .attr("data-tt", function(d) {
        e = d.data;
        quelVote = d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");
" + dicoGroupes[e.groupe].nom + ""
"
        if (quelVote != "pours" && quelVote != "contres") {
            if (quelVote == "abstentions") {
" + d.data[quelVote] + " abstention" + ((d.data[quelVote] > 1) ? "s" : "") + ""
            }
            if (quelVote == "nonVotantsVolontaires") {
" + d.data[quelVote] + ((d.data[quelVote] > 1) ? " députés sur " + e.effectif_total + " n'ont" : " député sur " + e.effectif_total + " n'a") + " pas pris part au vote"
            }
        } else {
" + d.data[quelVote] + " voix " + quelVote.replace("pours", "pour").replace("contres", "contre") + " sur " + e.effectif_total + ""
        }
        return html
    })
    .on("mouseover", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        hemi.selectAll(classe)
            .style("stroke-width", 2)
            .style("stroke-dasharray", "initial")
    })
    .on("mouseout", function(d) {
        classe = "circle.seat." + d.data.id + "." + d3.select(this.parentNode).attr("data-quoi");

        hemi.selectAll(classe)
            .style("stroke-width", null)
            .style("stroke-dasharray", null)
    });

/* l'axe des ordonnées */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes x passelect")
 ((d > 0) ? d : "")));

/* l'axe des abscisses  */
axesAssNat.append("g")
    .attr("class", "axes y passelect")
 dicoGroupes[d].court));

grilleAssNat.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSizeOuter(nbrTicksAssNat)
        .tickSize(heightAssNat)
        .tickFormat("")
    );

/* la légende */
var legC = "";
for (const [key, value] of Object.entries(opacite)) {
    colTemp = dicoGroupes["Non-inscrits"].couleur;
"
" + ((key == "contres") ? "×" : "") + ""
    legC += key.replace("nonVotantsVolontaires", "n'ont pas pris part au vote").replace("pours", "pour").replace("contres", "contre")
    if (ceVote[key]) {
        legC += " (" + ceVote[key] + ")"
    } else {
        legC += " (0)"
    }
"
}

/* on envoie la légende */
document.querySelector("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 .d_legende").innerHTML = legC;

/*██            /██                /██                               /██          
| ██          /██__/              |__/                              | ██          
| ███████   /██████  /██████/████  /██  /███████ /██   /██  /███████| ██  /██████ 
| ██__  ██ /██__  ██| ██_  ██_  ██| ██ /██_____/| ██  | ██ /██_____/| ██ /██__  ██
| ██  \ ██| ████████| ██ \ ██ \ ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ████████
| ██  | ██| ██_____/| ██ | ██ | ██| ██| ██      | ██  | ██| ██      | ██| ██_____/
| ██  | ██|  ███████| ██ | ██ | ██| ██|  ███████|  ███████|  ███████| ██|  ███████
|__/  |__/ \_______/|__/ |__/ |__/|__/ \_______/ \____  ██ \_______/|__/ \_______/
                                                 /██  | ██                        
                                                |  ██████/                        
                                                 \_____*/

var hemi = d3.select("#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + largeurAssNat + " " + (largeurAssNat / 2));

/* on range */
detailHemicycle.sort(function(a, b) {
    aVote = listeGroupe.indexOf(a.vote);
    bVote = listeGroupe.indexOf(b.vote);
    return aVote - bVote || ordre.indexOf(a.groupe) - ordre.indexOf(b.groupe);
})

var parlement = d3.parliament();
parlement.width(largeurAssNat).height(largeurAssNat / 2).innerRadiusCoef(0.2);
parlement.enter.fromCenter(false).smallToBig(false);
parlement.exit.toCenter(false).bigToSmall(false);

/* On envoie l'hémicycle */
hemi.datum(detailHemicycle)
    .call(parlement);

var croix = hemi.append("g").attr("class", "lescroix");

/* la fonction pour le tooltip */
function infoFenetre(d, dep_id) {
    var deputeTemp = deputes_seizieme[dep_id],
        fem_tt = "";

    if (deputeTemp && deputeTemp.civ == "Mme") {
        fem_tt = "e";
    }

    var dicoVoteTemp = {
pour",
contre",
        "abstentions": "s'est abstenu" + fem_tt,
        "nonVotantsVolontaires": "n'a pas pris part au vote"
    };

" + dicoGroupes[d.groupe].nom + "";
";
" + deputeTemp.civ + " " + deputeTemp.prenom + " " + deputeTemp.nom + " " + dicoVoteTemp[d.vote] + "";
    return html;
}
/* la boucle pour remplir */
var iInterne = 0,
    grpTemp = "";

hemi.selectAll("circle.seat").each(function(d, i) {
    var radiusTemp = d3.select(this).attr('r');

    /* les données */
    parti = d.party.id.split("_")[0];
    vote = d.party.vote;
    ceDepute = null;

    /* on checke par groupe */
    if (d.party.id != grpTemp) {
        iInterne = 0;
        grpTemp = d.party.id
    }
    deputesPresents = dicoVotes[d.party.id];
    ceDepute = deputesPresents[iInterne];
 0) {
        iInterne++;
    }

    /* les couleurs ou les textures */
    couleurTemp = hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, opacite[d.party.vote]);

    t = textures.lines()
        .size(4)
        .strokeWidth(2)
        .background(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .1))
        .stroke(hexToRgbA(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur, .3));

    hemi.call(t);


    /* on envoie */
    d3.select(this)
        /*.attr("r", Math.floor(radiusTemp))*/
        .attr("class", "seat " + d.party.id.split("_")[0] + " " + d.party.id.split("_")[1])
        .attr("data-tt", infoFenetre(d.party, ceDepute))
        .style("fill", function() {
            if (vote != "abstentions") {
                return couleurTemp;
            } else {
                return t.url();
            }
        })
        .style("stroke", d3.rgb(dicoGroupes[d.party.groupe].couleur).darker(.3));

    /* si ce sont les contres, on ajoute une croix sur le cercle */
    if (vote == "contres") {
        monRadius = radiusTemp / 2;
        monX = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cx")) - monRadius;
        monY = (+(largeurAssNat / 2) + +d3.select(this).attr("cy")) - monRadius;
        ceGroupe = croix.append("g").attr("transform", "translate(" + monX + "," + monY + ")");

        for (var i = 0; i             ceGroupe.append("line")
                .attr("class", "croix_contre")
                .attr("x1", 0)
                .attr("x2", monRadius)
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", monRadius)
                .attr("transform", "rotate(" + (i * 90) + ", " + monRadius + ", " + monRadius + ")")
        }
    }
});
/* nos tooltips */
make_tooltip("#contenant_assnat_VTANR5L16V15 rect.barre_vote");
make_tooltip("#hemicycle_assnat_VTANR5L16V15 circle.seat")

<article-nb="2022/07/14/19-16">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Les députés de la Nupes ne pourront pas durablement jouer l’obstruction comme ils l’ont tenté avec la motion de censure. Pour espérer peser, ces élus doivent être capables de définir une stratégie commune.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Débats       Nupes         Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature   Éditorial   Le Monde    Les députés de la Nupes ne pourront pas durablement jouer l’obstruction comme ils l’ont tenté avec la motion de censure. Pour espérer peser, ces élus doivent être capables de définir une stratégie commune.   Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h38    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’histoire retiendra que la première motion de censure essuyée par Elisabeth Borne émanait des rangs de la gauche, qu’elle a été déposée à l’initiative de La France insoumise (LFI) avant même que la première ministre prononce sa déclaration de politique générale mercredi 6 juillet, et qu’elle n’a guère fait d’émules au-delà de ses rangs. Il manquait même six voix socialistes lorsque le vote a eu lieu lundi 11 juillet.            Ce coup d’épée dans l’eau résume la contradiction à laquelle la gauche est confrontée à l’aube de cette XVIe législature. Elle rêve de s’imposer comme l’opposante numéro un à Emmanuel Macron et doit une fière chandelle à Jean-Luc Mélenchon, qui est parvenu à la réunir sous l’étiquette Nupes pendant la campagne des législatives. Aujourd’hui, 151 députés siègent à gauche dans l’Hémicyle, soit près du double de ce qu’ils étaient dans l’Assemblée précédente.            Mais cette coalition des forces de gauche doit compter avec la présence d’un autre opposant de poids, l’extrême droite, monolithique derrière Marie Le Pen. Au terme d’une campagne à bas bruit, l’ex-patronne du Rassemblement national (RN) est parvenue à faire entrer 89 élus RN (dont elle-même) à l’Assemblée nationale. Elle les coache en tant que patronne du groupe parlementaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la Nupes échoue à renverser le gouvernement mais conforte son opposition frontale à la majorité                   Dans cette conjoncture très particulière, deux questions complexes se posent à la gauche. La première est de déterminer qui est son ennemi principal alors que le front républicain vient d’exploser après vingt ans de fonctionnement plus ou moins satisfaisant. La seconde est d’adopter un style d’opposition susceptible d’accroître sa crédibilité au cours des cinq années qui viennent.              Le choix de Jean-Luc Mélenchon, qui ne siège plus à l’Assemblée nationale mais a installé une de ses fidèles, Mathilde Panot, à la tête du groupe LFI, est celui d’une opposition frontale non seulement au président de la République, qu’il décrit comme « minoritaire », mais à la Ve République dont il combat la logique présidentielle. Contestation des règles établies avec un premier bras de fer, en commission des finances, autour de la recevabilité de certains amendements ; rejet, en alliance avec les élus RN et du parti Les Républicains, d’une disposition du projet de loi sanitaire qui ouvrait la possibilité de rétablir des contrôles aux frontières… Jusqu’à présent, le reste de la gauche le suit sans ciller parce que la volonté du Parti socialiste, des écologistes et du Parti communiste est d’être clairement identifiés dans le camp des opposants.            Définir une stratégie commune            A terme, la radicalité de LFI risque cependant de poser problème. D’abord, elle alimente un procès en antirépublicanisme qui banalise par contrecoup l’extrême droite. Des ministres de droite comme Gérald Darmanin n’hésitent pas aujourd’hui à renvoyer dos à dos les deux camps en s’appuyant sur certaines des phrases de l’« insoumis » comme « La police tue ». La meilleure façon de couper court à ces insinuations est d’être irréprochable dans l’utilisation de son vocabulaire.            L’évolution même de Marine Le Pen est un problème pour Jean-Luc Mélenchon car, si la présidente du groupe RN critique elle aussi « un pouvoir qui titube », elle refuse en revanche de malmener les institutions qu’elle considère désormais comme un tremplin. Elle proclame donc qu’elle veut être utile aux Français et promet d’incarner une « opposition constructive », avec la volonté de renvoyer la gauche dans le camp des trublions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’impossible retraite de Jean-Luc Mélenchon                   Pour être crédible, celle-ci ne pourra pas durablement jouer l’obstruction a fortiori sur ses thèmes de prédilection comme la transition écologique. La plupart de ses composantes sont rompues au jeu parlementaire et à l’art du compromis. Pour espérer peser, elles doivent être capables de définir une stratégie commune, de s’écouter, de s’enrichir. Dans le cas contraire, la Nupes sera rapidement vouée à l’échec.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jacques Demy bat la mesure  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/13/assemblee-nationale-la-gauche-a-l-epreuve-de-la-legislature_6134626_3232.html"},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: la gauche \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de la l\u00e9gislature","dateCreated":"2022-07-13T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-07-13T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-07-13T12:38:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nupes"],"keywords":["Parti socialiste","La France insoumise","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Editoriaux","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes ne pourront pas durablement jouer l\u2019obstruction comme ils l\u2019ont tent\u00e9 avec la motion de censure. Pour esp\u00e9rer peser, ces \u00e9lus doivent \u00eatre capables de d\u00e9finir une strat\u00e9gie commune.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/526/0/5190/2595/1342/671/60/0/9df7fc0_1657692119677-000-32e89pp.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-17">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Deux informaticiens exposent avec clarté les enjeux et les défis à relever, notamment concernant le secret ou la transparence du vote.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Sciences       Elections         Les dessous complexes du vote électronique   Chronique        David Larousserie        Deux informaticiens exposent avec clarté les enjeux et les défis à relever, notamment concernant le secret ou la transparence du vote.   Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 18h30    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le livre. Pour ou contre le vote électronique ? A chaque élection, la question revient, avec son lot d’arguments : modernité, rapidité, lutte contre l’abstention… Grâce à deux informaticiens, spécialistes de ce sujet, l’électeur comprendra à quel point cette question est mal posée, et qu’ici comme ailleurs la technologie ne pourra tout résoudre.          La liste des problèmes à régler est en effet très longue et le début de l’ouvrage consiste à poser les définitions et exposer les contraintes. Evidemment, le secret du vote est incontournable. L’utilisabilité et l’ergonomie du dispositif sont également des priorités.          Plus délicates en revanche sont les questions de vérifiabilité, c’est-à-dire les techniques mises en œuvre pour contrôler le vote. Vérifier que son bulletin est dans l’urne est une chose, vérifier que la machine (souvent notre ordinateur personnel) a bien voté conformément à notre intention est autrement plus complexe. De même, on peut souhaiter que toute personne extérieure puisse vérifier le décompte. S’il existe des solutions techniques à ces problèmes, elles ne sont pas simples et le prérequis devrait être la transparence, c’est-à-dire la description exacte de ce que fait l’algorithme de vote. Ce qui n’est pas toujours le cas, comme l’expliquent les auteurs dans les chapitres consacrés au droit et aux audits de ces systèmes.          Les arcanes de la sécurité informatique          Ces premiers chapitres font aussi entrer dans les arcanes complexes des chercheurs en sécurité informatique, qui, sans faire preuve de paranoïa, sont très imaginatifs pour proposer des coups tordus ou montrer qu’une chose simple en apparence peut ne pas l’être en pratique. Par exemple, pouvoir déchiffrer les bulletins avec une clé semble commode. Mais alors il faut faire confiance à une seule personne. Avoir plusieurs clés corrige le défaut, mais alors, en perdre une rend impossible la proclamation des résultats. Combien en faut-il donc ?            Il faut aussi souligner deux excellents chapitres qui exposent les diverses solutions issues de la cryptographie. Non seulement ils sont très clairs, mais en plus ils décrivent des techniques utilisées dans d’autres aspects de notre vie numérique, ce qu’il est toujours bon de maîtriser. Chiffrement symétriqu e, asymétrique, à seuil, homomorphe, signatures, mélangeurs… sont ainsi détaillés. De même que le concept étonnant de zero-knowledge proof (« preuve à divulgation nulle de connaissance »). Et tant pis pour la surprise : ne pas trop compter sur la blockchain pour assurer un vote fiable.        Il vous reste 19.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/07/13/les-dessous-complexes-du-vote-electronique_6134625_1650684.html"},"headline":"Les dessous complexes du vote \u00e9lectronique","dateCreated":"2022-07-13T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-07-13T12:00:11+02:00","dateModified":"2022-07-13T18:30:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Elections"],"keywords":["Politique","Elections","Sciences"],"description":"Deux informaticiens exposent avec clart\u00e9 les enjeux et les d\u00e9fis \u00e0 relever, notamment concernant le secret ou la transparence du vote.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/230/0/7300/3650/1342/671/60/0/6dcbf97_1657119639065-000-9xc9y8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-18">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Huit organisations de salariés et cinq mouvements de jeunesse ont diffusé un texte, mardi soir, pour essayer de peser sur le contenu du projet de loi relatif à « la protection du pouvoir d’achat » que les députés examinent actuellement en commission.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Pouvoir d'achat             Huit syndicats exigent « une meilleure répartition des richesses » et « l’augmentation des salaires, des retraites et pensions, des minima sociaux et des bourses d’études »      Huit organisations de salariés et cinq mouvements de jeunesse ont diffusé un texte, mardi soir, pour essayer de peser sur le contenu du projet de loi relatif à « la protection du pouvoir d’achat » que les députés examinent actuellement en commission.          Par Bertrand Bissuel         Publié hier à 11h51, mis à jour hier à 15h16    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Un front commun aussi large est suffisamment rare pour être signalé. Mardi 12 juillet, huit syndicats et cinq organisations de défense de la jeunesse ont diffusé un communiqué afin d’exiger « une meilleure répartition des richesses au profit des salariés ». Les signataires du texte cherchent à faire entendre leur voix, vingt-quatre heures après le début de l’examen du projet de loi « pour la protection du pouvoir d’achat » par trois commissions de l’Assemblée nationale (affaires sociales, affaires économiques et finances). Le message s’adresse à la fois aux dirigeants du patronat, qui négocient dans les branches professionnelles, aux chefs d’entreprise et aux employeurs publics.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pouvoir d’achat : le gouvernement débloque 20 milliards d’euros supplémentaires                   Cet appel à un rééquilibrage du partage des profits est paraphé par les cinq confédérations représentatives à l’échelon interprofessionnel : CFDT, CFE-CGC, CFTC, CGT et Force ouvrière. S’y ajoutent la FSU, Solidaires et l’UNSA ainsi que des mouvements représentant les étudiants et les lycéens (UNEF, FAGE, FIDL, MNL, Voix lycéenne). Leur démarche vise à souligner que le projet de loi, actuellement débattu par les députés, est insuffisant « pour répondre à l’urgence » car il se traduit par « une succession de mesures ponctuelles et majoritairement financées par l’Etat ». Priorité doit être donnée à « l’augmentation des salaires, des retraites et pensions, des minima sociaux et des bourses d’études », aux yeux des treize organisations.            « Le smic doit demeurer un salaire d’embauche »            Celles-ci considèrent que l’exécutif peut contribuer à une meilleure prise en compte de cette question « centrale » en conditionnant les aides publiques accordées aux sociétés du privé : c’est « un impératif », le but étant de « mener des politiques plus concrètes en matière sociale et environnementale ». Cette revendication avait déjà été défendue par plusieurs syndicats lors d’une rencontre, le 7 juillet, entre Olivier Dussopt, le ministre du travail, et les partenaires sociaux.              Les auteurs du texte publié mardi tiennent également à réaffirmer que « le smic doit demeurer un salaire d’embauche ». Autrement dit, les employeurs sont invités à veiller aux promotions internes pour que leurs collaborateurs ne restent pas assignés à cette rémunération minimale durant des années. Mercredi matin, l’Insee a annoncé que le smic sera à nouveau revalorisé, à compter du 1er août, de manière à tenir compte de la progression des prix. Cette hausse – la quatrième depuis octobre 2021 – devrait être très légèrement supérieure à 2 % et porterait le smic à près de 1 330 euros par mois, pour un temps plein.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La hausse du smic met les entreprises sous pression                        Bertrand Bissuel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/13/pouvoir-d-achat-les-syndicats-exigent-une-meilleure-repartition-des-richesses_6134623_823448.html"},"headline":"Huit syndicats exigent \u00ab\u00a0une meilleure r\u00e9partition des richesses\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019augmentation des salaires, des retraites et pensions, des minima sociaux et des bourses d\u2019\u00e9tudes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-13T11:51:30+02:00","datePublished":"2022-07-13T11:51:30+02:00","dateModified":"2022-07-13T15:16:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","Politique"],"description":"Huit organisations de salari\u00e9s et cinq mouvements de jeunesse ont diffus\u00e9 un texte, mardi soir, pour essayer de peser sur le contenu du projet de loi relatif \u00e0 \u00ab\u00a0la protection du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb que les d\u00e9put\u00e9s examinent actuellement en commission.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/614/0/5472/2736/1342/671/60/0/76e9e10_1657705778752-745174.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/14/19-19">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ La Nupes, le RN et LR sont parvenus à mobiliser leurs députés contre la coalition présidentielle. La possibilité de rétablir des contrôles pour les déplacements « à destination ou en provenance » du territoire hexagonal a notamment été rejetée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                               Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              L’Assemblée nationale n’approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19      La Nupes, le RN et LR sont parvenus à mobiliser leurs députés contre la coalition présidentielle. La possibilité de rétablir des contrôles pour les déplacements « à destination ou en provenance » du territoire hexagonal a notamment été rejetée.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié hier à 05h39, mis à jour hier à 11h17    Temps de Lecture 4 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A l’Assemblée nationale, le 12 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Un premier texte, et déjà un camouflet pour le gouvernement. L’un des articles emblématiques du projet de loi sur le Covid-19 visant à prolonger certaines dispositions de lutte contre l’épidémie a été rejeté en première lecture à l’Assemblée nationale, dans la nuit de mardi 12 au mercredi 13 juillet.          Lors de ce débat, la coalition présidentielle a été mise en minorité à plusieurs reprises par une partie de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes), Les Républicains (LR) et le Rassemblement national (RN), alliés de circonstance. Le gouvernement, représenté par son ministre de la santé, François Braun, a toutefois pu compter sur les voix des députés LR et sur l’abstention des socialistes pour faire adopter, à 1 h 45, par 221 voix contre 187, ce qui restait du projet de loi – soit deux articles, contre quatre initialement.            L’état d’urgence sanitaire prenant fin le 31 juillet, ce texte présentait seulement des « mesures techniques », selon les termes du gouvernement. Il permettait à l’exécutif de prolonger de six mois des systèmes d’information et de veille sur l’épidémie et ouvrait la possibilité de rétablir des contrôles pour les déplacements « à destination ou en provenance » du territoire hexagonal, de la Corse ou des collectivités d’outre-mer. C’est cette seconde mesure qui a été rejetée par 219 voix contre 195, vidant de sa substance le projet de loi.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, des débats houleux pour le début de l’examen du projet de loi Covid-19                 A l’annonce du résultat par la vice-présidente (La France insoumise, LFI) de l’Assemblée nationale, Caroline Fiat, les députés de LFI et du RN se sont levés simultanément pour acclamer les résultats, encerclant des élus de la majorité, groggy, à la mine défaite. « Quel bonheur que ce soit La France insoumise qui se range de notre côté, a persiflé l’élue du RN du Var Laure Lavalette. Quelle meilleure preuve de la lepénisation de nos esprits ! La bataille est gagnée ! », provoquant le malaise au sein de la Nupes. « L’heure est grave », a réagi la première ministre, Elisabeth Borne, dans la nuit. « En s’alliant pour voter contre les mesures de protection des Français face au Covid LFI, les LR et le RN empêchent tout contrôle aux frontières face au virus », a-t-elle dénoncé sur Twitter.          Dès le début de l’examen du texte, la majorité relative d’Emmanuel Macron a été mise en difficulté par la présence au grand complet des troupes « insoumises » et du RN, jusqu’au milieu de la nuit. Redoutant des votes serrés, les députés de chaque camp qui débattaient en commission des mesures sur le pouvoir d’achat ont dû interrompre à de nombreuses reprises leurs travaux, débarquant dans l’Hémicycle pour prendre part aux scrutins, réclamés par les oppositions.        Il vous reste 64.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/13/l-assemblee-nationale-n-approuve-que-partiellement-le-projet-de-loi-sur-le-covid-19_6134571_823448.html"},"headline":"L\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019approuve que partiellement le projet de loi sur le Covid-19","dateCreated":"2022-07-13T05:39:14+02:00","datePublished":"2022-07-13T05:39:14+02:00","dateModified":"2022-07-13T11:17:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"La Nupes, le RN et LR sont parvenus \u00e0 mobiliser leurs d\u00e9put\u00e9s contre la coalition pr\u00e9sidentielle. La possibilit\u00e9 de r\u00e9tablir des contr\u00f4les pour les d\u00e9placements \u00ab\u00a0\u00e0\u00a0destination ou en provenance\u00a0\u00bb du territoire hexagonal a notamment \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/13/247/0/5900/2950/1342/671/60/0/2352c77_1657680495285-hl-jmug220712037.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/14/19-20">
<filnamedate="20220714"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220714"><AAMMJJHH="2022071419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Les députés ont donné un premier feu vert à un texte sur la pandémie, amputé d’un article clé sur le possible retour du passe sanitaire pour les voyages « extra-hexagonaux ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                            Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Uber Files    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Politique    Tour de France 2022    Climat    Séries d'été    Euro féminin de football 2022    États-Unis    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés De nombreux médicaments vont tomber dans le domaine public à partir de 2023 : pourquoi cela inquiète les groupes pharmaceutiques                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après l’annonce par Elon Musk de son refus d’acheter Twitter, l’impression d’un immense gâchis                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Face aux difficultés, Uber s’est transformé, sans vraiment changer de modèle                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Objectif 45 % de renouvelables en 2035 : une transformation majeure du secteur européen de l’énergie »   Craig Windram Directeur Europe et Afrique de Voltalia              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:22    Enquête Comment Uber s’est allié à Emmanuel Macron pour s’implanter en France                    05:15    Sciences Télescope James-Webb : les premières images révèlent des performances inédites                    01:56    Politique Emmanuel Macron sur les « Uber Files » : « Je n’ai pas un tempérament à être sous influence »                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Assemblée nationale : la gauche à l’épreuve de la législature                   Analyse Une plongée inédite et alarmante dans la boîte noire du lobbying                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Avec l’érosion de la biodiversité, nous perdons des milliers et des milliers de mondes »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les Européens peuvent épargner à la Russie d’être humiliée, tout en garantissant la sécurité de ses pays voisins et d’eux-mêmes »   Thomas Lindemann professeur de science politique à l’université Versailles-Saint-Quentin et à l’Ecole Polytechnique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Cinéma : dans « Thor : Love and Thunder », les dieux sont devenus des pantins                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Poésie de l’après-guerre », de Michel Murat, et « La Poésie faite par tous », d’Olivier Belin : interactions dans le champ poétique                   Culture « Dans les bals populaires », sur France.tv : du loisir d’élite au loisir public                   Cinéma L’actrice Charlotte Valandrey est morte, après une nouvelle opération du cœur             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Au Groenland, la scandaleuse « campagne du stérilet »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Reporter de guerre, photographe de mode, mannequin… Lee Miller, bien plus qu’un cliché                   L'époque  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Avec elle, j’étais devenu une éponge à stress »                   Styles Carte postale culinaire du Finistère : le turbot au beurre blanc de Nicolas Conraux             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Coronavirus et pandémie de Covid-19        L’évolution de l’épidémie          Suivi de la vaccination                                                                           Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : l’Assemblée nationale rabote le projet de loi sanitaire      Les députés ont donné un premier feu vert à un texte sur la pandémie, amputé d’un article clé sur le possible retour du passe sanitaire pour les voyages « extra-hexagonaux ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 03h42, mis à jour hier à 07h07    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       À l’Assemblée nationale, à Paris, le 28 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Certes, le projet de loi est passé, mais la version finale, très amputée, de ce premier texte de la législature illustre déjà la difficulté de manœuvrer pour le gouvernement et la majorité relative dont il dispose à l’Assemblée nationale.            Après une nouvelle séance chaotique, le texte examiné en première lecture au Palais-Bourbon a été adopté, dans la nuit de mardi 12 à mercredi 13 juillet, par 221 voix contre 187 et 24 abstentions lors du vote final. Il doit maintenant aller au Sénat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, des débats houleux pour le début de l’examen du projet de loi Covid-19                   Le nouveau ministre de la santé, François Braun, a conclu laconiquement « prendre acte » des discussions jalonnées de multiples tractations et suspensions de séance. Il a assuré qu’il s’emploierait à rétablir ce texte dans son intégralité lors de la suite du parcours législatif.              Les débats, entamés lundi, et qui avaient repris mardi en fin d’après-midi, ont été émaillés de tensions, de chahuts et de renversements imprévus de majorité au gré des articles et des amendements.            Fin de l’état d’urgence sanitaire            Dans l’opposition, les multiples votes sur les articles et amendements ont montré une hostilité résolue du Rassemblement national (RN) et de la plupart des groupes de gauche (La France insoumise, les communistes, les écologistes). Mais les socialistes ont souvent été absents de l’Hémicycle ou se sont réfugiés dans l’abstention, les Républicains (LR) se montrant quant à eux parfois divisés.            « Des débats longs, fastidieux, instructifs sur la réalité des équilibres politiques et des forces dans l’Hémicycle », a résumé le député (LR) du Haut-Rhin Raphaël Schellenberger en fin de séance. Son collègue de Saône-et-Loire Rémy Rebeyrotte (Renaissance, anciennement La République en marche) a déploré une « ambiance de match de football », alors que la France vient de passer la barre des 150 000 morts du Covid-19.                             Lire aussi :  Pour Elisabeth Borne et son gouvernement, des premières questions à l’Assemblée sous tension                   Le projet de loi entérine l’expiration, au 31 juillet à minuit, du cadre « exorbitant du droit commun » de l’état d’urgence sanitaire et du régime de gestion de la crise mis en place fin mai 2021. C’est « l’extinction du régime juridique de l’état d’urgence sanitaire » et du « passe sanitaire et vaccinal dans la vie quotidienne des Français », avait souligné, lundi, François Braun.            Le passe sanitaire pour les voyageurs mineurs rejeté            Mais l’article 2 de ce projet de loi de « veille et de sécurité sanitaire » a été rejeté en fin de soirée par 219 voix contre 195, grâce à une conjonction de votes du RN, de LR et d’une majorité de l’alliance de gauche Nupes. Il prévoyait la possibilité, si nécessaire, de rétablir le passe sanitaire pour les voyages « extra-hexagonaux », depuis ou vers l’étranger. Une disposition permettant de l’exiger pour les voyageurs mineurs avait un peu avant été rejetée.              Soucieux de ménager une partie des oppositions, le gouvernement et sa majorité avaient pourtant fait droit à quelques inflexions réclamées sur les bancs LR et socialistes concernant les outre-mer. Le travail préalable en commission avait également vu le gouvernement se rallier à une échéance au 31 janvier pour les mesures du projet de loi, au lieu du 31 mars prévu dans la version originelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sénat, un rôle-clé dans une situation inédite                   Le texte est de fait désormais réduit pour l’essentiel à son article 1er, qui permet, en raison d’une situation épidémique toujours fragile, de continuer à collecter des données de santé sur les tests de dépistage (dispositif SI-DEP). Deux autres articles restants, sur les modalités d’un suivi parlementaire, ont été fusionnés en un seul.            « Ce texte, à l’issue du débat, ne ressemble plus à grand-chose », a estimé le député (RN) du Nord Sébastien Chenu. Les élus RN, LR et de gauche ont tout au long des débats multiplié les attaques contre le refus du gouvernement de réintégrer les soignants suspendus en raison d’un refus de se faire vacciner. Le député (LR) du Lot Aurélien Pradié a une nouvelle fois réclamé cette réintégration « pour rétablir la concorde dans notre société ». L’« insoumise » Elisa Martin (Isère) a fustigé dans ces suspensions « un abus de pouvoir inédit et absurde ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : quel bilan pour le conseil scientifique, à l’occasion de sa fin annoncée ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 15 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/13/covid-19-l-assemblee-nationale-rabote-le-projet-de-loi-sanitaire_6134563_823448.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019Assembl\u00e9e nationale rabote le projet de loi sanitaire","dateCreated":"2022-07-13T03:42:17+02:00","datePublished":"2022-07-13T03:42:17+02:00","dateModified":"2022-07-13T07:07:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Politique"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s ont donn\u00e9 un premier feu vert \u00e0 un texte sur la pand\u00e9mie, amput\u00e9 d\u2019un article cl\u00e9 sur le possible retour du passe sanitaire pour les voyages \u00ab\u00a0extra-hexagonaux\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/394/0/5900/2950/1342/671/60/0/c7c4784_213777836-jmug220628055.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  
