<FILE-date="2022/12/09/19">

<article-nb="2022/12/09/19-1">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’instance avait déjà dit explorer les moyens de les réintégrer, mais le Conseil olympique d’Asie a fait un pas supplémentaire en proposant vendredi de « faciliter leur participation » aux compétitions organisées « sous son autorité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Sport           Le CIO envisage un retour des Russes et des Biélorusses dans les compétitions en Asie      L’instance avait déjà dit explorer les moyens de les réintégrer, mais le Conseil olympique d’Asie a fait un pas supplémentaire en proposant vendredi de « faciliter leur participation » aux compétitions organisées « sous son autorité ».       Le Monde     Publié le 09 décembre 2022 à 18h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Thomas Bach, président du Comité international olympique, au siège de l’organisation, à Lausanne, le 5 décembre 2022.  DENIS BALIBOUSE / AP                 Les athlètes russes et biélorusses vont-ils être progressivement réintégrés dans les compétitions olympiques ? A un an et demi des Jeux de Paris, le Comité international olympique (CIO) a dit l’envisager, vendredi 9 décembre, sans toutefois fixer d’échéance.            Il ne s’agit pour l’heure que de pistes débattues lors du 11e sommet olympique, qui réunissait dans la matinée, à Lausanne, les membres du CIO et les représentants de fédérations internationales, d’athlètes et de comités olympiques nationaux ou continentaux.                 Le CIO avait déjà dit mercredi « explorer les moyens » de réintégrer les Russes et les Biélorusses, bannis depuis le début de l’offensive russe en Ukraine, mais le Conseil olympique d’Asie, l’OCA, a fait un pas supplémentaire en proposant vendredi de « faciliter leur participation » aux compétitions organisées « sous son autorité », selon la déclaration finale du sommet olympique.                             Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’olympisme oscille entre realpolitik et hypocrisie                   « Les raisons n’existent plus »            Depuis la fin du mois de février, l’instance olympique martèle que la mise au ban des athlètes n’est pas une « sanction », puisqu’ils ne portent aucune responsabilité directe dans l’invasion, mais une « mesure de protection » des compétitions et de leur propre sécurité, prise « le cœur lourd » et contraire aux valeurs d’universalité du sport. Or, selon l’OCA, « sur le continent asiatique », où le conflit en Ukraine mobilise beaucoup moins qu’en Europe, « les raisons pour ces mesures de protection n’existent plus ».                             Lire aussi :  Le CIO ouvre la porte à un retour à la compétition des Russes ayant « pris leurs distances avec le régime »                   Le CIO n’a pour l’instant rien décidé, mais les représentants de plusieurs fédérations internationales ont « salué » la proposition de l’OCA, estimant qu’il ne « devrait plus y avoir une même solution pour tous ». Les délégués réunis à Lausanne ont en revanche confirmé le maintien des « sanctions » prises à l’encontre des autorités russes et biélorusses pour avoir violé la trêve olympique, qui interdisent toute compétition internationale sur leur sol et la présence de leurs drapeaux comme de leurs hymnes dans le cadre des compétitions.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix  Une sélection d’objets à offrir allant du piano numérique au jeu de société. Leur point commun ? Tous ont été plébiscités par les testeurs des guides d’achat du Monde.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/le-cio-envisage-un-retour-des-russes-et-des-bielorusses-dans-les-competitions-en-asie_6153731_3210.html"},"headline":"Le CIO envisage un retour des Russes et des Bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions en Asie","dateCreated":"2022-12-09T18:15:07+01:00","datePublished":"2022-12-09T18:15:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sport"],"keywords":["International","Sport"],"description":"L\u2019instance avait d\u00e9j\u00e0 dit explorer les moyens\u00a0de les r\u00e9int\u00e9grer, mais le Conseil olympique d\u2019Asie a fait un pas suppl\u00e9mentaire en proposant vendredi de \u00ab\u00a0faciliter leur participation\u00a0\u00bb aux comp\u00e9titions organis\u00e9es \u00ab\u00a0sous son autorit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/492/0/5015/2507/1342/671/60/0/89ad9a2_fdc080d264d644039da37e0b8768ffb6-0-f96a468ee308403689c08db034c86598.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-2">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Il faudra, « finalement, trouver un accord » pour mettre fin au conflit, a reconnu vendredi Vladimir Poutine. D’autres échanges de prisonniers avec les Américains sont « possibles », a-t-il également déclaré.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un médecin légiste ouvre un cercueil lors d’exhumations de corps dans le cimetière du village de Nova Zoria, dans l’oblast de Kherson, le 6 décembre 2022.   LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »          Vladimir Poutine a promis jeudi de poursuivre les attaques contre les infrastructures énergétiques ukrainiennes, en réplique, selon lui, à des attaques de Kiev, en particulier en Crimée.Un drone a été abattu par la flotte russe à Sébastopol, en Crimée, jeudi, ont annoncé les autorités locales, signe des risques qui continuent de peser sur la péninsule annexée. Le service fédéral de sécurité russe, le FSB, a révélé jeudi l’arrestation de deux habitants de Sébastopol soupçonnés d’avoir transmis à l’Ukraine des informations sur des cibles militaires.Volodymyr Zelensky a accusé les forces russes de miner et de piéger intensément les territoires qu’ils abandonnent lors de leur retrait, en assurant que « le terrorisme des mines figurera parmi les accusations portées contre la Russie ».Les lignes de front risquant de se figer avec l’hiver, les Ukrainiens se tournent de plus en plus vers les drones pour frapper les bases russes situées à l’arrière, loin du front, tandis que les Russes bombardent les infrastructures énergétiques ukrainiennes, quitte à plonger les civils dans le froid.En marge du dossier ukrainien, Moscou et Washington ont procédé jeudi à un important échange de prisonniers à l’aéroport d’Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. La Russie a récupéré le marchand d’armes Viktor Bout, détenu depuis plus de dix ans aux Etats-Unis, tandis que la basketteuse américaine Brittney Griner, emprisonnée depuis plusieurs mois en Russie pour trafic de cannabis, retourne aux Etats-Unis.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Olena Zelenska en visite à Paris pour promouvoir la « résilience » de son pays         Reportage. Une journée dans la vie d’une unité ukrainienne, embusquée sous les terrils du Donbass         Décryptages. Les déclarations d’Emmanuel Macron sur la Russie ulcèrent Kiev et ses alliés         Entretien. Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « Cette guerre est une guerre d’alliances et de ressources »         Tribune. En Ukraine, « l’hiver qui s’installe fait dorénavant de la santé une préoccupation prioritaire »         Décryptages. L’Ukraine tente d’entraver les frappes russes sur les infrastructures civiles         Reportage. L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-09T17:14:40+00:00","coverageEndTime":"2022-12-10T05:14:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","description":"Il faudra, \u00ab\u00a0finalement, trouver un accord\u00a0\u00bb pour mettre fin au conflit, a reconnu vendredi Vladimir Poutine. D\u2019autres \u00e9changes de prisonniers avec les Am\u00e9ricains sont \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis promettent une nouvelle aide à l’Ukraine pour « doper » sa défense antiaérienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Il faudra, \u00ab\u00a0finalement, trouver un accord\u00a0\u00bb pour mettre fin au conflit, a reconnu vendredi Vladimir Poutine. D\u2019autres \u00e9changes de prisonniers avec les Am\u00e9ricains sont \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5000/4000/1342/1073/3/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-09T17:14:40+00:00"
,"endDate":"2022-12-10T05:14:40+00:00"
  Le \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb entre Moscou et T\u00e9h\u00e9ran est \u00ab\u00a0n\u00e9faste\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, les pays voisins de l\u2019Iran et \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a averti vendredi le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.          Evoquant en particulier l\u2019utilisation de drones iraniens en Ukraine, John Kirby a estim\u00e9 qu\u2019en retour, la Russie\u00a0offrait \u00e0 l\u2019Iran \u00ab\u00a0un soutien militaire et technique\u00a0d\u2019un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0transforme leur relation en un partenariat de d\u00e9fense plein et entier.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine              Selon les services de renseignement am\u00e9ricains, a-t-il poursuivi, les deux pays envisagent de produire des drones en commun en Russie, et Moscou pourrait fournir \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran des \u00e9quipements \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb tels qu\u2019h\u00e9licopt\u00e8res, syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et avions de combat. Par ailleurs, l\u2019Iran envisageait toujours de vendre \u00e0 la Russie des \u00ab\u00a0centaines\u00a0\u00bb de missiles balistiques. John Kirby a en outre annonc\u00e9 que les Etats-Unis allaient sanctionner \u00ab\u00a0trois entit\u00e9s bas\u00e9es en Russie\u00a0\u00bb particuli\u00e8rement actives dans \u00ab\u00a0l\u2019acquisition et l\u2019utilisation de drones iraniens\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche s\u2019alarme du \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb entre Russie et Iran","dateModified":"2022-12-09T17:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#781468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T17:10:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide, de 275\u00a0millions de dollars, pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa d\u00e9fense contre les drones en particulier, a annonc\u00e9 vendredi un porte-parole de la Maison Blanche.          \u00ab\u00a0Une nouvelle aide militaire d\u2019une valeur de 275\u00a0millions de dollars va bient\u00f4t \u00eatre envoy\u00e9e pour donner \u00e0 l\u2019Ukraine de nouvelles capacit\u00e9s pour doper sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne et lui permettre de faire face \u00e0 la menace des drones\u00a0\u00bb, a dit John Kirby, le porte-parole du Pentagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne","dateModified":"2022-12-09T17:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T16:41:10+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international olympique (CIO) envisage une r\u00e9int\u00e9gration progressive des sportifs russes et bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions sportives internationales, qui pourrait commencer en Asie, a-t-il annonc\u00e9 vendredi sans fixer d\u2019\u00e9ch\u00e9ance.          Il ne s\u2019agit pour l\u2019heure que de pistes d\u00e9battues lors du 11e\u00a0sommet olympique, qui r\u00e9unissait dans la matin\u00e9e, \u00e0 Lausanne, les membres du CIO et les repr\u00e9sentants de f\u00e9d\u00e9rations internationales, d\u2019athl\u00e8tes et de comit\u00e9s olympiques nationaux ou continentaux.          Le CIO avait d\u00e9j\u00e0 dit mercredi \u00ab\u00a0explorer les moyens\u00a0\u00bb de r\u00e9int\u00e9grer les Russes et les Bi\u00e9lorusses, bannis depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, mais le Conseil olympique d\u2019Asie, l\u2019OCA, a fait un pas suppl\u00e9mentaire en proposant vendredi de \u00ab\u00a0faciliter leur participation\u00a0\u00bb aux comp\u00e9titions organis\u00e9es \u00ab\u00a0sous son autorit\u00e9\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration finale du sommet olympique.          Depuis la fin de f\u00e9vrier, l\u2019instance olympique mart\u00e8le que la mise au ban des athl\u00e8tes n\u2019est pas une \u00ab\u00a0sanction\u00a0\u00bb, puisqu\u2019ils ne portent aucune responsabilit\u00e9 directe dans l\u2019invasion, mais une \u00ab\u00a0mesure de protection\u00a0\u00bb des comp\u00e9titions et de leur propre s\u00e9curit\u00e9, prise \u00ab\u00a0le c\u0153ur lourd\u00a0\u00bb et contraire aux valeurs d\u2019universalit\u00e9 du sport.          Or, selon l\u2019OCA, \u00ab\u00a0sur le continent asiatique\u00a0\u00bb, o\u00f9 le conflit en Ukraine mobilise beaucoup moins qu\u2019en Europe, \u00ab\u00a0les raisons pour ces mesures de protection n\u2019existent plus\u00a0\u00bb. Le CIO n\u2019a pour l\u2019instant rien d\u00e9cid\u00e9, mais les repr\u00e9sentants de plusieurs f\u00e9d\u00e9rations internationales ont \u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb la proposition de l\u2019OCA, estimant qu\u2019il ne \u00ab\u00a0devrait plus y avoir une m\u00eame solution pour tous\u00a0\u00bb.          A un an et demi des JO de Paris, le monde olympique sait que le temps est compt\u00e9 pour les athl\u00e8tes russes et bi\u00e9lorusses. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Lausanne ont en revanche confirm\u00e9 le maintien des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb prises \u00e0 l\u2019encontre des autorit\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses pour avoir viol\u00e9 la tr\u00eave olympique, qui interdisent toute comp\u00e9tition internationale sur leur sol et la pr\u00e9sence de leurs drapeaux comme de leurs hymnes dans le cadre des comp\u00e9titions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CIO envisage un retour des Russes et des Bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions en Asie","dateModified":"2022-12-09T16:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T15:01:56+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union entre repr\u00e9sentants russes et am\u00e9ricains devait avoir lieu dans la journ\u00e9e \u00e0 Istanbul pour \u00e9voquer les \u00ab\u00a0sources d\u2019irritation\u00a0\u00bb dans les relations bilat\u00e9rales, a confirm\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, selon l\u2019agence de presse TASS.          \u00ab\u00a0Oui, il est vrai qu\u2019une r\u00e9union se tient aujourd\u2019hui \u00e0 Istanbul au niveau des directeurs des d\u00e9partements concern\u00e9s. En principe, cet \u00e9v\u00e9nement se tient p\u00e9riodiquement pour discuter de ce qu\u2019on appelle les sources d\u2019irritation dans les relations bilat\u00e9rales. Apr\u00e8s un certain laps de temps, nous avons renou\u00e9 la communication avec les Am\u00e9ricains sur cette question. L\u2019expression\u00a0signifie qu\u2019ils discutent des d\u00e9tails techniques du fonctionnement des missions diplomatiques am\u00e9ricaines en Russie et russes aux Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le diplomate.          L\u2019agence TASS avait auparavant annonc\u00e9 l\u2019information en citant une source diplomatique non identifi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre russo-am\u00e9ricaine \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-12-09T15:14:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T15:00:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a menac\u00e9 vendredi l\u2019Occident de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb de p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, quelques jours apr\u00e8s l\u2019introduction par l\u2019Union europ\u00e9enne, le G7 et l\u2019Australie d\u2019un plafonnement du prix de l\u2019or noir russe \u00e0 60\u00a0dollars, afin de limiter les revenus de Moscou pour financer son offensive militaire en Ukraine. Ainsi, seul le p\u00e9trole vendu par Moscou \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0 de ce plafond, il sera interdit pour les entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance,\u00a0etc.).             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne active l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut de la Russie              \u00ab\u00a0On r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 une \u00e9ventuelle r\u00e9duction de la production si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bichkek, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional. Le m\u00e9canisme voulu depuis plusieurs mois par l\u2019Occident et mis en place en d\u00e9but de semaine est \u00ab\u00a0une d\u00e9cision stupide\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9. \u00ab\u00a0Le plafond propos\u00e9 [\u00e0 60\u00a0dollars] correspond aux prix auxquels nous vendons aujourd\u2019hui. En ce sens, cela ne nous affecte en rien\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9 face aux journalistes.          Le cours du baril de p\u00e9trole russe \u00e9volue en effet autour de 65\u00a0dollars, soit \u00e0 peine plus que le plafond europ\u00e9en, entra\u00eenant un impact limit\u00e9 \u00e0 court terme.          \u00ab\u00a0Nous ne serons perdants sous aucun pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.             Lire aussi :     Les sanctions europ\u00e9ennes sur le p\u00e9trole russe embarrassent les armateurs grecs          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le plafonnement des prix, Poutine menace de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb de p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-09T17:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:45:13+00:00","articleBody":"     Un accord sera n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0finalement\u00a0\u00bb pour mettre un terme au conflit en Ukraine, a reconnu vendredi Vladimir Poutine, tout en doutant que ses interlocuteurs soient dignes de \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Comment trouver un accord\u00a0? Et peut-on s\u2019entendre avec quelqu\u2019un\u00a0? Et avec quelles garanties\u00a0? C\u2019est \u00e9videmment toute la question. (\u2026) Mais, au bout du compte, il faudra trouver un accord. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises que nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 ces arrangements, nous sommes ouverts, mais cela nous oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir pour savoir \u00e0 qui nous avons affaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kirghizistan.          Vladimir Poutine r\u00e9agissait \u00e0 des propos tenus r\u00e9cemment par  Angela Merkel. Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Die Zeit, l\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande d\u00e9clare que les accords russo-ukrainiens de Minsk, conclus en\u00a02014 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE, ont \u00ab\u00a0permis \u00e0 l\u2019Ukraine de se donner du temps pour se pr\u00e9parer \u00e0 faire face \u00e0 une agression russe dans de meilleures conditions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle en a profit\u00e9, comme on le voit aujourd\u2019hui. L\u2019Ukraine de 2014-2015 n\u2019est pas l\u2019Ukraine d\u2019aujourd\u2019hui. (\u2026) Comme on l\u2019a vu d\u00e9but 2015, Poutine aurait pu facilement l\u2019\u00e9craser \u00e0 l\u2019\u00e9poque\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          Vladimir Poutine s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb de ces propos. \u00ab\u00a0Cela soul\u00e8ve \u00e9videmment la question de la confiance. Et la confiance est quasiment \u00e0 z\u00e9ro et, apr\u00e8s de telles d\u00e9clarations, la question est bien s\u00fbr la suivante\u00a0: Comment trouver un accord\u00a0? Et peut-on s\u2019entendre avec quelqu\u2019un\u00a0? Et avec quelles garanties\u00a0? Peut-\u00eatre que nous aurions d\u00fb commencer tout cela plus t\u00f4t (l\u2019offensive en Ukraine). Mais nous comptions en fait sur la possibilit\u00e9 de trouver une entente dans le cadre des accords de Minsk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il faudra, \u00ab\u00a0finalement, trouver un accord\u00a0\u00bb pour mettre fin au conflit en Ukraine, dit Vladimir Pouti...","dateModified":"2022-12-09T15:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:39:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai donc aucun doute que, t\u00f4t ou tard, Poutine compara\u00eetra devant un tribunal international\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre l\u2019Ukrainienne Oleksandra\u00a0Matviichuk, colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix.          \u00ab\u00a0Pendant des d\u00e9cennies, l\u2019arm\u00e9e russe a commis des crimes de guerre dans de nombreux pays et elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 punie\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e \u00e0 Oslo \u00e0 la veille de la remise du prix. \u00ab\u00a0Nous devons maintenant casser le cercle de l\u2019impunit\u00e9. Nous devons \u00e9tablir un tribunal international et demander \u00e0 Poutine, [\u00e0 son alli\u00e9 et homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre] Loukachenko, et \u00e0 d\u2019autres criminels de guerre de rendre des comptes, non seulement pour les Ukrainiens mais aussi pour les autres nations\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Cette guerre a un caract\u00e8re g\u00e9nocidaire.\u00a0Si l\u2019Ukraine cesse de r\u00e9sister, nous cesserons d\u2019exister.\u00a0\u00bb          Fond\u00e9 en\u00a02007, le Centre pour les libert\u00e9s civiles, qu\u2019elle dirige, documente les crimes de guerre commis par les troupes russes en Ukraine. L\u2019organisation partage le Nobel de la paix avec l\u2019ONG russe Memorial, d\u00e9mantel\u00e9e sur ordre de la justice russe, et le militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, actuellement emprisonn\u00e9 dans son pays.          Le trio a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son combat contre l\u2019autocratie et son engagement en faveur \u00ab\u00a0des droits humains, de la d\u00e9mocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins, la Bi\u00e9lorussie, la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avait soulign\u00e9 le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien en attribuant le prix, au d\u00e9but d\u2019octobre.             Lire aussi :   Qui sont les trois laur\u00e9ats du prix Nobel de la paix\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine devra t\u00f4t ou tard rendre des comptes, assure la laur\u00e9ate ukrainienne du Nobel de la pai...","dateModified":"2022-12-09T15:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:25:20+00:00","articleBody":"     Les installations \u00e9lectriques situ\u00e9es autour de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0pratiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb lors du retrait des forces russes, et la situation est \u00e9galement \u00ab\u00a0compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 Odessa, un peu plus \u00e0 l\u2019ouest, en raison des bombardements, a d\u00e9plor\u00e9 vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre le directeur de la compagnie publique Ukrenergo.          \u00ab\u00a0Lundi, l\u2019ennemi a encore frapp\u00e9. Ce fut encore les installations d\u2019Ukrenergo, les sous-stations de la ligne principale, en particulier dans le sud de l\u2019Ukraine, et les centrales \u00e9lectriques qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr Kudrytskyi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.\u00a0Le \u00ab\u00a0bon travail\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne a toutefois permis de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Plus d\u2019un millier de missiles et de drones\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9, selon lui, tir\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0depuis le 10\u00a0octobre\u00a0\u00bb, date des premi\u00e8res salves d\u2019ampleur en direction des sites de production d\u2019\u00e9nergie ukrainiens.          Outre Odessa et Kherson, les r\u00e9parations sont \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb dans les oblasts de Kharkiv (Nord-Est) et de Donetsk (Est). Dans ce dernier, les combats font rage autour de Bakhmout.  \u00ab\u00a0Pratiquement toutes les centrales hydro\u00e9lectriques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es et ont une capacit\u00e9 de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 limit\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, assurant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0possible techniquement d\u2019importer\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019autres pays europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me, c\u2019est que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9enne est beaucoup plus ch\u00e8re que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques \u00ab\u00a0pratiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-09T15:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:05:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la basketteuse am\u00e9ricaine, d\u2019autres \u00e9changes de prisonniers entre Moscou et Washington sont \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Les contacts se poursuivent au niveau des services de renseignement, ils n\u2019avaient jamais cess\u00e9. Est-ce que d\u2019autres [\u00e9changes] sont possibles\u00a0? Oui, tout est possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kirghizstan.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019administration am\u00e9ricaine esp\u00e8re obtenir la lib\u00e9ration de Paul Whelan, qui avait initialement fait partie des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0M\u00eame si nous avons \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de Paul, nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Joe Biden. A l\u2019occasion d\u2019un appel avec la cha\u00eene CNN depuis sa colonie p\u00e9nitentiaire de Russie, Paul Whelan s\u2019est dit \u00ab\u00a0fortement d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne comprends pas pourquoi je suis toujours l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Dans un communiqu\u00e9, sa famille s\u2019est dite \u00ab\u00a0heureuse\u00a0\u00bb pour Mme\u00a0Griner mais \u00ab\u00a0toujours boulevers\u00e9e\u00a0\u00bb de savoir Paul Whelan dans une prison russe.          Arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02018 en Russie, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 seize ans de prison pour \u00ab\u00a0espionnage\u00a0\u00bb, une accusation qu\u2019il a d\u00e9nonc\u00e9e comme fabriqu\u00e9e de toutes pi\u00e8ces.             Lire aussi :     Paul Whelan, l\u2019Am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019autres \u00e9changes de prisonniers \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb selon Moscou","dateModified":"2022-12-09T14:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:59:22+00:00","articleBody":"     Brittney Griner est arriv\u00e9e vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre au Texas, apr\u00e8s dix mois de d\u00e9tention en Russie. La basketteuse avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e la veille dans le cadre d\u2019un \u00e9change avec le marchand d\u2019armes russe Viktor Bout, qui purgeait une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. La cha\u00eene CNN a diffus\u00e9 des images de son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de San Antonio.               L\u2019\u00e9change s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 jeudi \u00e0 Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. Le Kremlin s\u2019est empress\u00e9 de souligner qu\u2019il ne signifiait pas une am\u00e9lioration des relations avec les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Je suis tellement heureux que Brittney soit de retour sur le sol am\u00e9ricain. Bienvenue \u00e0 la maison, BG\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Roger Carstens, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du pr\u00e9sident des Etats-Unis et coordinateur en chef pour les Am\u00e9ricains retenus en otages.                    Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 MSNBC, John Kirby, porte-parole de la Maison Blanche, avait auparavant d\u00e9clar\u00e9 que Brittney Griner semblait en bonne sant\u00e9, mais qu\u2019elle serait examin\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Brooke Army Medical Center du camp militaire Fort Sam Houston, au Texas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse Brittney Griner de retour aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-09T14:09:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:43:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi Le Monde ne traite-t-il pas aussi (\u00e0 moins que cela m'ait \u00e9chapp\u00e9) des enjeux miniers de cette guerre, comme vient de le faire un excellent article de votre confr\u00e8re Reporterre ?    Sp\u00e9l\u00e9o         Bonjour,          A l\u2019instar de nos confr\u00e8res de Reporterre, nous avions aussi identifi\u00e9 cet aspect du conflit. \u00ab\u00a0Les D\u00e9codeurs\u00a0\u00bb avaient fait un article plus g\u00e9n\u00e9ral sur les ressources naturelles d\u00e8s mars\u00a02022, pour interroger les motivations de l\u2019invasion russe en Ukraine.             Lire aussi :   La Russie envahit-elle l\u2019Ukraine pour ses ressources naturelles\u00a0?              Notre reporter Emmanuel\u00a0Grynszpan s\u2019\u00e9tait \u00e9galement d\u00e9plac\u00e9 dans le Donbass en mai pour visiter une mine de charbon. Vous pouvez aussi le lire in English\u00a0\ud83d\ude09.             Lire aussi :     Les mines de charbon du Donbass, nerf de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T13:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:20:04+00:00","articleBody":"           Des personnes regardent des films de No\u00ebl gr\u00e2ce \u00e0 un g\u00e9n\u00e9rateur et une t\u00e9l\u00e9vision apport\u00e9s par un aum\u00f4nier dans le sous-sol d\u2019un immeuble servant d\u2019abri anti-bombes \u00e0 Avdiivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, jeudi 8 d\u00e9cembre 2022. LIBKOS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/78d7ae7_1670591942797-071597.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-09T13:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:55:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous avez publi\u00e9 les chiffres des pertes estim\u00e9es par l'Ukraine pour la Russie . Quelles sont les diff\u00e9rentes estimations des diff\u00e9rents camps et il y a t'il un chiffre qui para\u00eet probable aux yeux des experts ?    Raclette         Bonjour Raclette,          il est tr\u00e8s complexe de trouver des \u00e9valuations certaines des pertes en armement dans les deux camps. Des estimations sont publi\u00e9es tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement par les Ukrainiens, comme nous le relations plus t\u00f4t dans le live, mais \u00e9galement par les Russes.          Hier, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a ainsi d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0au total, 341\u00a0avions, 181\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res, 2\u00a0643\u00a0drones, 392\u00a0syst\u00e8mes de missiles sol-air, 7\u00a0030\u00a0chars et autres v\u00e9hicules de combat blind\u00e9s, 920\u00a0v\u00e9hicules de combat \u00e0 lance-roquettes multiples, 3\u00a0668\u00a0canons d\u2019artillerie de campagne et mortiers, et 7\u00a0507\u00a0pi\u00e8ces d\u2019\u00e9quipement de v\u00e9hicules militaires sp\u00e9ciaux [ukrainiens] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations, comme celles publi\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre, servent la strat\u00e9gie de communication des deux camps\u00a0: souligner ses propres victoires et insister sur les pertes adverses.          Les seules estimations v\u00e9rifi\u00e9es dont nous disposons sont celles du site Oryx, qui dresse sur la base de photos ou de vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille l\u2019inventaire des\u00a0pertes mat\u00e9rielles russes en Ukraine et la\u00a0liste du mat\u00e9riel\u00a0livr\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Ces estimations restent inf\u00e9rieures \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, sans que l\u2019on puisse pr\u00e9ciser \u00e0 quel point\u00a0: tous les \u00e9quipements d\u00e9truits n\u2019ont en effet pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s puis publi\u00e9s en ligne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T13:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:45:40+00:00","articleBody":"     L\u2019ami d\u2019Ilia Iachine et c\u00e9l\u00e8bre opposant russe Alexe\u00ef Navalny a imm\u00e9diatement r\u00e9agi, sur Twitter, \u00e0 la condamnation de l\u2019opposant russe. Il y d\u00e9clare que ce \u00ab\u00a0nouveau verdict honteux et ill\u00e9gal du tribunal de Poutine ne fera pas taire Ilia et n\u2019intimidera pas les Russes honn\u00eates\u00a0\u00bb.                       Lire aussi :     Alexe\u00ef Navalny, un prisonnier politique en guerre contre la machine de l\u2019Etat russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action d\u2019Alexe\u00ef Navalny","dateModified":"2022-12-09T12:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:36:43+00:00","articleBody":"     Ilia Iachine a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 huit ans et demi de prison pour avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e et avoir d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 la Russie est accus\u00e9e d\u2019exactions, ce qu\u2019elle nie.          M.\u00a0Iachine, 39\u00a0ans, a accueilli le verdict en riant.\u00a0Selon le journal anglais The Guardian, l\u2019opposant, proche d\u2019Alexe\u00ef Navalny, avait d\u00e9clar\u00e9 devant le tribunal que Vladimir Poutine \u00e9tait \u00ab\u00a0la personne responsable de ce massacre\u00a0\u00bb et lui demandait de \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 cette folie\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis isol\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 parce qu\u2019ils veulent que je me taise. Je promets que tant que je serai en vie je ne me tairai jamais. Ma mission est de dire la v\u00e9rit\u00e9. Je ne renoncerai pas \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame derri\u00e8re les barreaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant\u00a0Ilia Iachine condamn\u00e9 \u00e0 huit ans et demi de prison","dateModified":"2022-12-09T12:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:19:27+00:00","articleBody":"     La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, d\u00e9tenue par les russes depuis janvier, a \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9e le 8 d\u00e9cembre contre Victor Bout, un trafiquant d\u2019armes russe. Selon le Washington Post, qui relaie la vid\u00e9o, les images ont \u00e9t\u00e9 initialement diffus\u00e9es par les m\u00e9dias d\u2019Etat russes\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o de l\u2019\u00e9change de prisonniers","dateModified":"2022-12-09T12:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:45:01+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont entendus ce matin pour abonder de deux milliards d\u2019euros la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP), leur instrument de financement pour l\u2019assistance militaire fournie \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019accord doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 lors de la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE, lundi, \u00e0 Bruxelles.Instrument cr\u00e9\u00e9 par les Etats membres de l\u2019UE hors du budget commun et abond\u00e9 par leurs contributions, la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix avait \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e de 5,7 milliards d\u2019euros pour la p\u00e9riode 2021-2027 afin de financer des actions op\u00e9rationnelles relevant de la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune (PESC). Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pour financer les fournitures d\u2019armements \u00e0 Kiev. Et 3,1 milliards d\u2019euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9caiss\u00e9s pour rembourser aux Etats membres les armements et les munitions pr\u00e9lev\u00e9es sur leurs stocks et fournis aux forces arm\u00e9es ukrainiennes.Avec les fournitures bilat\u00e9rales, le soutien des Etats membres de l\u2019UE se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 9 milliards d\u2019euros, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE abonde de 2 milliards d\u2019euros sa capacit\u00e9 d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-09T12:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:35:02+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a reconnu l\u2019opposant Ilia Iachine \u2212\u00a0un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays\u00a0\u2212 coupable d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, en raison de ses critiques contre l\u2019offensive militaire russe en Ukraine. Il risque une lourde peine de prison. Elle sera connue \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict, qui prend parfois plusieurs heures. Le procureur a requis neuf ans de prison.          Ilia Iachine, \u00e2g\u00e9 de 39\u00a0ans et arr\u00eat\u00e9 en juin, \u00e9tait jug\u00e9 pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 lors d\u2019une intervention en direct sur YouTube \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d\u2019exactions, ce que nie Moscou. Son arrestation ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de continuer \u00e0 critiquer les autorit\u00e9s de fa\u00e7on acerbe et \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.          En ao\u00fbt, l\u2019opposant r\u00e9pondait aux questions du Monde.             Lire aussi :     Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ilia Iachine reconnu coupable de la diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-09T12:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:21:32+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont install\u00e9 plusieurs lance-roquettes dans la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, ont affirm\u00e9, hier, des responsables ukrainiens. Cette d\u00e9claration fait craindre que la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe ne soit utilis\u00e9e comme base pour tirer sur le territoire ukrainien, augmentant les risques d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.          La compagnie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom a ainsi d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram que les forces russes qui occupent la centrale ont plac\u00e9 plusieurs lance-roquettes multiples Grad pr\u00e8s de l\u2019un de ses six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que les syst\u00e8mes offensifs se trouvent dans de nouvelles \u00ab\u00a0structures de protection\u00a0\u00bb que les Russes ont secr\u00e8tement construites, \u00ab\u00a0violant ainsi toutes les conditions de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et radiologique\u00a0\u00bb.          L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), a confirm\u00e9 dans son dernier rapport, publi\u00e9 hier soir, qu\u2019il avait pu consulter des images \u00ab\u00a0confirmant que les forces russes ont stock\u00e9 des \u00e9quipements militaires, notamment des munitions, des v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes, des canons antia\u00e9riens et d\u2019autres armements sur le site de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Ces d\u00e9ploiements \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre une tentative d\u2019apaiser les [craintes des blogueurs nationalistes russes proguerre, tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9s en Russie] concernant un \u00e9ventuel retrait russe de la centrale nucl\u00e9aire, ce que le Kremlin a d\u00e9menti \u00e0 deux reprises au cours des dix derniers jours\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a install\u00e9 plusieurs lance-roquettes \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon des responsa...","dateModified":"2022-12-09T11:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:08:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9 ce matin la Russie de d\u00e9tenir deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e militairement par Moscou. Jeudi, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe a fait irruption dans les locaux o\u00f9 se trouve le service des programmes sociaux de la centrale et, en pr\u00e9sence d\u2019autres employ\u00e9s, a violemment frapp\u00e9 le chef du d\u00e9partement, Oleksi\u00ef Troubenkov, et son adjoint, Iouri\u00ef Androsov\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s ce violent passage \u00e0 tabac\u00a0\u00bb, les Russes \u00ab\u00a0les ont fait sortir et les ont emmen\u00e9s dans une direction inconnue\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Energoatom. Le responsable de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire de la centrale, Konstantin Beiner, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0jet\u00e9 au sous-sol\u00a0\u00bb mais n\u2019est pas d\u00e9tenu par les forces russes, selon la m\u00eame source.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9 les soldats de Moscou, qui occupent le site depuis le d\u00e9but de\u00a0mars, de \u00ab\u00a0se d\u00e9cha\u00eener et se transformer en v\u00e9ritables policiers et ge\u00f4liers\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0intensifiant la r\u00e9pression\u00a0\u00bb des employ\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous appelons une fois de plus le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique], Rafael Grossi, et l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 ne m\u00e9nager aucun effort et \u00e0 prendre toutes les mesures possibles pour lib\u00e9rer les travailleurs\u00a0\u00bb de la centrale des Russes, ont-ils conclu. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que Kiev accuse Moscou de malmener le personnel ukrainien sur le site de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe. A la fin de\u00a0septembre, son directeur g\u00e9n\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les forces russes, avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard.          Depuis plusieurs mois, l\u2019Ukraine et la Russie s\u2019accusent mutuellement de bombardements autour de la centrale de Zaporijia, situ\u00e9e non loin de la ligne de front, faisant craindre la survenue d\u2019un accident d\u2019ampleur. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la Russie a positionn\u00e9 500\u00a0soldats sur le site. Les appels de l\u2019AIEA et de\u00a0la communaut\u00e9 internationale \u00e0 d\u00e9militariser les lieux se sont multipli\u00e9s, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de d\u00e9tenir deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-12-09T11:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:51:00+00:00","articleBody":"     Lemekhani Nathan Nyirenda, 23\u00a0ans, qui purgeait une peine de prison pr\u00e8s de Moscou, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en septembre en combattant du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Le corps de Lemekhani est arriv\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 Moscou et arrivera en Zambie le 11\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 au Parlement le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res zambien, Stanley Kakubo.          La Zambie avait demand\u00e9, le mois dernier, des explications urgentes \u00e0 la Russie sur les circonstances de sa mort. Deux semaines plus tard, le groupe paramilitaire russe Wagner reconnaissait avoir recrut\u00e9 le jeune homme en prison, affirmant qu\u2019il avait volontairement rejoint Wagner avant de mourir \u00ab\u00a0en h\u00e9ros\u00a0\u00bb en Ukraine. Le 22\u00a0septembre, il a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019un des premiers \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les tranch\u00e9es ennemies, faisant preuve de courage et de bravoure\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de Wagner, Evgueni Prigojine, oligarque r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Les lois russes permettent de gracier des prisonniers dans le cadre d\u2019op\u00e9rations militaires sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre zambien. \u00ab\u00a0Malheureusement, Lemekhani a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\u00a0\u00bb, a-il ajout\u00e9. La question de l\u2019indemnisation de la famille pour cette mort sera discut\u00e9e \u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.          Selon la Zambie, le jeune homme \u00e9tudiait l\u2019ing\u00e9nierie nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019Institut d\u2019ing\u00e9nierie physique de Moscou. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 neuf ans de prison en avril\u00a02020 pour une affaire de drogue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corps d\u2019un \u00e9tudiant zambien, recrut\u00e9 dans une prison russe avant d\u2019\u00eatre tu\u00e9 lors de combats en Uk...","dateModified":"2022-12-09T10:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:40:02+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien annonce, sur Twitter, avoir tu\u00e9 310\u00a0soldats russes dans la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, plus de 300\u00a0soldats russes sont morts hier","dateModified":"2022-12-09T13:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:30:02+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien publi\u00e9 ce matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait savoir que \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois depuis trois semaines, des attaques d\u2019UAV [unmanned aerial vehicles, c\u2019est-\u00e0-dire des drones] (\u2026) fournis par l\u2019Iran ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le 6\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a [ainsi] d\u00e9clar\u00e9 avoir abattu dix-sept drones, dont quatorze Shahed-136. Le 7\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, des responsables ukrainiens ont signal\u00e9 l\u2019utilisation de drones (\u2026) visant les oblasts de Zaporijia et de Dnipro\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Londres.          Selon cette m\u00eame source, \u00ab\u00a0ces informations restent \u00e0 v\u00e9rifier, mais il est probable que la Russie, [qui avait] \u00e9puis\u00e9 son stock pr\u00e9c\u00e9dent de plusieurs centaines de Shahed-131s et 136s, a maintenant re\u00e7u un r\u00e9approvisionnement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait re\u00e7u de nouveaux drones iraniens, selon le renseignement britannique","dateModified":"2022-12-09T10:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:15:39+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a soulign\u00e9 que l\u2019\u00e9change de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie impliquant la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner et l\u2019ex-marchand d\u2019armes Viktor Bout n\u2019avait pas mis fin \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb entre les deux pays.          \u00ab\u00a0Ces n\u00e9gociations concernaient uniquement l\u2019\u00e9change, il est probablement incorrect de faire des conclusions hypoth\u00e9tiques disant que ce serait un pas vers une sortie de la crise que nos relations bilat\u00e9rales traversent actuellement\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Nos relations bilat\u00e9rales sont toujours dans un \u00e9tat d\u00e9plorable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, dans une interview au m\u00e9dia russe Izvestia. Selon M.\u00a0Peskov, \u00ab\u00a0le principal r\u00e9sultat\u00a0\u00bb de cet \u00e9change, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 jeudi, \u00ab\u00a0c\u2019est qu\u2019un citoyen russe qui \u00e9tait prisonnier pendant quatorze\u00a0ans des Am\u00e9ricains, de fa\u00e7on absolument ill\u00e9gale, a pu rentrer au pays\u00a0\u00bb. Un haut responsable am\u00e9ricain a affirm\u00e9 que la discussion avec Moscou \u00e9tait rest\u00e9e focalis\u00e9e sur la lib\u00e9ration de Brittney Griner, et les Etats-Unis l\u2019ont fait savoir \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi qu\u2019\u00e0 d\u2019autres alli\u00e9s.          Am\u00e9ricains et Russes s\u2019accusent mutuellement de d\u00e9tenir leurs ressortissants respectifs \u00e0 des fins politiques. Plusieurs \u00e9changes de prisonniers ont eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es.             Lire aussi :   Qui est Viktor Bout, ancien trafiquant d\u2019armes \u00e9chang\u00e9 contre la basketteuse Brittney Griner\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9change de prisonniers n\u2019a pas mis fin \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb russo-am\u00e9ricaine, selon le Kremlin","dateModified":"2022-12-09T10:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:59:27+00:00","articleBody":"           Olena Zelenska, en visite \u00e0 Londres, s\u2019exprimait devant le Parlement, le 29\u00a0novembre\u00a02022. JESSICA TAYLOR \/ AFP           L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident ukrainien sera accompagn\u00e9e, du 12 au 14\u00a0d\u00e9cembre, d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement pour sa premi\u00e8re venue en France depuis le d\u00e9but de la guerre. Elle compte r\u00e9colter des fonds pour sa fondation.          Lisez l\u2019analyse de cette visite par notre journaliste Ivanne Trippenbach\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris pour promouvoir la \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb de son pays          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/19165a6_1670540447226-399748.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris","dateModified":"2022-12-09T10:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:40:29+00:00","articleBody":"    Je suis ravie que la basketteuse am\u00e9ricaine ait pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e mais la compensation, \u00e9change avec un trafiquant d'armes \"tr\u00e8s renomm\u00e9\", me laisse perplexe. Un \u00e9change aussi important pour la Russie ne devait-il pas comprendre un \u00e9change de d\u00e9tenus am\u00e9ricains plus important ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Colombine         Bonjour Colombine,          En effet, l\u2019\u00e9change d\u2019une baskeutteuse condamn\u00e9e pour la possession d\u2019une liquide contenant du cannabis \u00e0 usage m\u00e9dical \u2013 elle disposait d\u2019une ordonnance valide aux Etats-Unis \u2013 contre un trafiquant d\u2019armes notoire laisse perplexe.             Lire aussi :     Brittney Griner contre un marchand d\u2019armes\u00a0: \u00e9change d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie              Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, l\u2019administation am\u00e9ricaine avait aussi tent\u00e9 de faire lib\u00e9rer Paul Whelan, condamn\u00e9 \u00e0 seize ans de prison pour espionnage en\u00a0juin\u00a02020. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas oubli\u00e9 Paul Whelan, qui est d\u00e9tenu injustement en Russie depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Joe Biden. Mais les Am\u00e9ricains expliquent que la Russie a refus\u00e9 d\u2019int\u00e9grer Paul Whelan dans l\u2019\u00e9change de prisonniers.          Face \u00e0 la pression populaire qui demandait la lib\u00e9ration de la sportive, le gouvernement am\u00e9ricain a fini par conc\u00e9der cet \u00e9change en perdant son atout majeur,\u00a0Victor Bout, aussi connu comme\u00a0\u00ab\u00a0Lord of War\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Paul Whelan, l\u2019Am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T09:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:19:20+00:00","articleBody":"     Les services d\u2019urgence russes ont annonc\u00e9 avoir ma\u00eetris\u00e9 un vaste incendie qui a ravag\u00e9 pendant la nuit un centre commercial de la banlieue de Moscou.          \u00ab\u00a0Le feu \u00e0 ciel ouvert a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence sur Telegram, pr\u00e9cisant que 130\u00a0pompiers \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s dans\u00a0\u00ab\u00a0des conditions de hautes temp\u00e9ratures et de fum\u00e9es denses\u00a0\u00bb\u00a0pour finir d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie sous les d\u00e9combres. Pour sa part, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a expliqu\u00e9 qu\u2019un vigile \u00e9tait mort dans l\u2019incendie, confirmant des informations de la presse russe.          Le feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate, par\u00a0\u00ab\u00a0des travaux de soudage n\u2019ayant pas respect\u00e9 les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t, des m\u00e9dias russes avaient \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019un acte criminel, avant que cette hypoth\u00e8se soit \u00e9cart\u00e9e.\u00a0\u00ab\u00a0La piste d\u2019une mise \u00e0 feu [volontaire] est la moins probable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse russe un repr\u00e9sentant du parquet.          L\u2019incendie s\u2019est produit dans le centre commercial Mega Khimki, dans la banlieue de Khimki, au nord de la capitale russe, \u00e0 sept kilom\u00e8tres de l\u2019a\u00e9roport international de Cheremetievo. \u00ab\u00a0En raison de l\u2019effondrement du toit, le feu s\u2019est r\u00e9pandu instantan\u00e9ment \u00e0 une vaste zone\u00a0\u00bb, avaient pr\u00e9cis\u00e9 plus t\u00f4t vendredi les secours sur Instagram, \u00e9voquant la difficult\u00e9 des pompiers \u00e0 travailler sur place. Selon le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, le feu a touch\u00e9 7\u00a0000\u00a0m2, alors que le centre commercial fait 17\u00a0000\u00a0m2. Des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient un incendie de grande envergure tandis que des gens prenaient la fuite d\u2019un b\u00e2timent en proie aux flammes en direction d\u2019un parking\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le feu en cours dans la banlieue de Moscou, actuellement ma\u00eetris\u00e9, serait d\u00fb \u00e0 \u00ab\u00a0des travaux de soud...","dateModified":"2022-12-09T09:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T08:52:03+00:00","articleBody":"     Le groupe a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 \u00ab retirer ses administrateurs\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9consolider sa participation dans Novatek de ses comptes\u00a0\u00bb. TotalEnergies pr\u00e9voit en cons\u00e9quence une d\u00e9pr\u00e9ciation d\u2019actifs de 3,7\u00a0milliards de dollars au quatri\u00e8me trimestre.          Le Monde avait r\u00e9vel\u00e9 en ao\u00fbt que le gaz du groupe fran\u00e7ais, \u00a0le seul parmi ses pairs \u00e0 continuer son activit\u00e9 en Russie, percevait des revenus sur la vente de condensat de gaz qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, ravitaillait les avions russes bombardant l\u2019Ukraine. Total exploitait, avec Novatek, un champ gazier, mais il avait renonc\u00e9 \u00e0 sa participation au projet apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations.          Mais TotalEnergies restait toujours actionnaire du groupe russe. Au 31 d\u00e9cembre 2021, le groupe fran\u00e7ais en d\u00e9tenait 19,4 % aux c\u00f4t\u00e9s de Guennadi Timtchenko, une vieille connaissance de Vladimir Poutine, gr\u00e2ce \u00e0 qui il a\u00a0construit une immense fortune dans le n\u00e9goce de p\u00e9trole. Dans son communiqu\u00e9, le groupe explique qu\u2019\u00ab\u00a0il lui est interdit de vendre des actifs \u00e0 un des principaux actionnaires de Novatek en raison des sanctions le visant\u00a0\u00bb, mais que la participation de Total dans Novatek \u00ab ne sera plus consolid\u00e9e dans les comptes de la compagnie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies se s\u00e9pare du groupe industriel gazier russe Novatek au prix de 3,7\u00a0milliards de dollars de...","dateModified":"2022-12-09T08:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T08:15:09+00:00","articleBody":"           Un homme passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une voiture endommag\u00e9e \u00e0 la suite des bombardements russes de mercredi, \u00e0 Kourakhove, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, jeudi\u00a08\u00a0d\u00e9cembre 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/51577c0_1670573651151-070363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T08:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T07:33:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a bombard\u00e9 la r\u00e9gion 68\u00a0fois avec des mortiers, de l\u2019artillerie, des chars et des lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb hier, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur r\u00e9gional. \u00ab\u00a0A Kherson, les occupants ont frapp\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles, des immeubles priv\u00e9s et d\u2019habitation et d\u2019autres b\u00e2timents\u00a0\u00bb, poursuit-il. Huit civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans ces attaques.          Les frappes se poursuivaient ce matin, a fait avoir le gouverneur, toujours sur Telegram. Les Russes \u00ab\u00a0ont frapp\u00e9 l\u2019h\u00f4pital de Kherson \u2013 les obus ont endommag\u00e9 le service des enfants et la morgue. Heureusement, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit civils bless\u00e9s hier dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-12-09T07:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T07:12:04+00:00","articleBody":"     Cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier dans les attaques russes contre la r\u00e9gion de Donetsk, a fait savoir ce matin sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.          Trois ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Bakhmout, un \u00e0 Toretsk et un autre \u00e0 Neta\u00eflove. Deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kyrylenko.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts et deux bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-12-09T07:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T06:42:02+00:00","articleBody":"     Un incendie de grande envergure a d\u00e9marr\u00e9 cette nuit du centre commercial Mega Khimki, dans la banlieue de Khimki au nord de Moscou. \u00ab\u00a0Plus de 70\u00a0personnes et vingt v\u00e9hicules sont impliqu\u00e9s\u00a0\u00bb dans la ma\u00eetrise de l\u2019incendie, a pour sa part pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, ajoutant que le feu est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0d\u2019une superficie de 7\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s\u00a0\u00bb. Le journaliste Filip Horky a relay\u00e9 sur son compte Twitter les premi\u00e8res images diffus\u00e9es par l\u2019agence russe RIA\u00a0:                              \u00ab\u00a0L\u2019extinction [a \u00e9t\u00e9] compliqu\u00e9e par les caract\u00e9ristiques structurelles du b\u00e2timent, qui est hautement inflammable. En raison de l\u2019effondrement du toit et de l\u2019acc\u00e8s instantan\u00e9 \u00e0 l\u2019oxyg\u00e8ne, de forts courants de convection se sont produits. En cons\u00e9quence, le feu s\u2019est rapidement propag\u00e9 sur une large zone\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0\u00e0 8\u00a0h\u00a025\u00a0\u00bb (heure de Moscou, 6\u00a0h\u00a025, heure de Paris), l\u2019incendie \u00e9tait \u00ab\u00a0ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, toujours selon cette m\u00eame source.                         Les services d\u2019urgence russes soup\u00e7onnent qu\u2019un acte \u00ab\u00a0criminel\u00a0\u00bb soit \u00e0 son origine. \u00ab\u00a0Actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, tel un incendie criminel, est envisag\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019agence Interfax, sans citer de source. L\u2019agence Spoutnik a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un acte criminel \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u2019une des principales explications\u00a0\u00bb envisag\u00e9es pour ce feu. Les agences d\u2019Etat ont ensuite \u00e9voqu\u00e9 une violation de normes de s\u00e9curit\u00e9 comme possible origine de l\u2019incendie.          Selon ces m\u00eames agences, l\u2019incendie a fait au moins un mort.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services d\u2019urgence russes estiment qu\u2019un acte \u00ab\u00a0criminel\u00a0\u00bb pourrait \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019in...","dateModified":"2022-12-09T07:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T05:30:01+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a promis jeudi de poursuivre les frappes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, une r\u00e9plique, selon lui, \u00e0 des attaques de Kiev, notamment en Crim\u00e9e.          Un drone a \u00e9t\u00e9 abattu par la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e jeudi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, signe des risques qui continuent de peser sur la p\u00e9ninsule annex\u00e9e. Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi l\u2019arrestation de deux habitants de S\u00e9bastopol soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir transmis \u00e0 l\u2019Ukraine des informations sur des cibles militaires.          Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 les forces russes de miner et pi\u00e9ger intens\u00e9ment les territoires qu\u2019ils abandonnent lors de leurs retraits, assurant que \u00ab\u00a0le terrorisme des mines figurera[it] parmi les accusations port\u00e9es contre la Russie\u00a0\u00bb.          Avec des lignes de front qui risquent de se figer avec l\u2019hiver, les Ukrainiens se tournent de plus en plus vers les drones pour frapper les bases russes situ\u00e9es \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, loin du front, tandis que les Russes bombardent les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, quitte \u00e0 plonger les civils dans le froid.          En marge du dossier ukrainien, Moscou et Washington ont proc\u00e9d\u00e9 jeudi \u00e0 un important \u00e9change de prisonniers \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. La Russie a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le marchand d\u2019armes Viktor Bout, d\u00e9tenu depuis plus de dix ans aux Etats-Unis, tandis que la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, emprisonn\u00e9e depuis plusieurs mois en Russie pour trafic de cannabis, retourne aux Etats-Unis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube vendredi 9 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-09T15:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T05:24:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-09T05:24:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5000/4000/1342/1073/3/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/09/19-3">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Une enquête menée par l’Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et l’Observatory of Political and Economic Networks (OPEN) montre que, derrière un montage financier opaque, se cache une société malaisienne liée aux gardiens de la révolution iraniens, bras armé de la République islamique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Syrie           En Syrie, le troisième opérateur de téléphonie mobile sous contrôle des gardiens de la révolution iraniens      Une enquête menée par l’Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et l’Observatory of Political and Economic Networks (OPEN) montre que, derrière un montage financier opaque, se cache une société malaisienne liée aux gardiens de la révolution iraniens, bras armé de la République islamique.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié le 09 décembre 2022 à 18h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 18h35    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le président Bachar Al-Assad ne fait pas mystère de son intention de faire main basse sur le secteur des télécommunications en Syrie. L’octroi, en février, d’une licence à la société Wafa Telecom comme troisième opérateur de téléphonie mobile du pays a conforté sa mainmise sur ce secteur lucratif, après la reprise en main des deux autres opérateurs, Syriatel et MTN Syria. L’Etat et des hommes d’affaires syriens liés au clan Assad figurent au nombre des actionnaires, dont le désormais incontournable Yasser Ibrahim, conseiller économique du président et homme-clé de l’empire que ce dernier s’est bâti avec son épouse, Asma.          Le secret était en revanche bien gardé sur l’actionnaire majoritaire. A dessein. Une enquête menée par l’Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et l’Observatory of Political and Economic Networks (OPEN), publiée vendredi 9 décembre, révèle que, derrière un montage financier opaque, se cache une société malaisienne liée aux gardiens de la révolution iraniens, le bras armé de la République islamique.          Ce partenariat avec le pouvoir syrien constitue un « retour sur investissement » attendu par l’Iran en contrepartie du soutien qu’il a apporté au régime Assad dans la guerre civile. Depuis le déclenchement du conflit en mars 2011, Téhéran a financé les milices chiites qui ont combattu dans les rangs loyalistes et soutenu l’économie du pays, notamment par l’importation à crédit de pétrole. En mai 2020, le député iranien Heshmatollah Falahatpisheh estimait que l’Iran avait aidé la Syrie à hauteur de 20 milliards à 30 milliards de dollars. Le commerce bilatéral est pourtant resté à un niveau symbolique, entravé par les sanctions occidentales. L’Iran s’est vu ravir de nombreux projets par la Russie, dont le soutien diplomatique et militaire a été décisif au maintien du régime Assad.          « Difficile de dire non aux Iraniens »          L’entrée dans ce secteur de premier plan, par ailleurs stratégique en matière de surveillance, conforte donc les ambitions de Téhéran en Syrie. Les télécommunications restent rentables malgré le déclin économique entraîné par la guerre, les coupures fréquentes d’électricité, et la destruction de près de 60 % des infrastructures. En 2021, le profit cumulé par les actionnaires de MTN Syria et Syriatel s’est élevé à 46 millions de dollars, après qu’ils ont versé à l’Etat sa part, près de 38 millions de dollars. « Cela représente 3 % des revenus de l’Etat, ce qui n’est pas négligeable », souligne l’économiste Jihad Yazigi, rédacteur en chef de la lettre économique en ligne Syria Report. Des conditions très favorables ont été accordées au nouvel opérateur pour se faire une place face au duopole qui domine ce marché de 12 millions d’usagers depuis 2001 : Wafa Telecom a obtenu un monopole de trois ans pour déployer le réseau 5G et l’autorisation d’offrir un forfait à moitié prix à ses trois premiers millions d’utilisateurs.        Il vous reste 71.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/en-syrie-le-troisieme-operateur-de-telephonie-mobile-sous-controle-des-gardiens-de-la-revolution-iraniens_6153725_3210.html"},"headline":"En Syrie, le troisi\u00e8me op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sous contr\u00f4le des gardiens de la r\u00e9volution iraniens","dateCreated":"2022-12-09T18:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-09T18:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-09T18:35:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Syrie"],"description":"Une enqu\u00eate men\u00e9e par l\u2019Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et l\u2019Observatory of Political and Economic Networks (OPEN) montre que, derri\u00e8re un montage financier opaque, se cache une soci\u00e9t\u00e9 malaisienne li\u00e9e aux gardiens de la r\u00e9volution iraniens, bras arm\u00e9 de la R\u00e9publique islamique.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/188/0/960/480/1342/671/60/0/97d56cf_1670606290073-ef4d0b82-68ba-44d9-af8a-af9a76c0835d.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-4">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ L’engagement massif des Etats-Unis en soutien à Kiev et le retour en force de l’OTAN pour protéger le continent contre la menace russe font passer au second plan les débats sur « l’autonomie stratégique » européenne, regrette l’analyste allemande Daniela Schwarzer dans un entretien au « Monde ». Et ce, au moment où ces enjeux, tout comme les questions énergétiques, sont au cœur des tensions entre Paris et Berlin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Géopolitique           « En Europe, la coopération en matière de défense est plus compliquée qu’avant la guerre en Ukraine »      L’engagement massif des Etats-Unis en soutien à Kiev et le retour en force de l’OTAN pour protéger le continent contre la menace russe font passer au second plan les débats sur « l’autonomie stratégique » européenne, regrette l’analyste allemande Daniela Schwarzer dans un entretien au « Monde ». Et ce, au moment où ces enjeux, tout comme les questions énergétiques, sont au cœur des tensions entre Paris et Berlin.          Propos recueillis par Philippe Ricard         Publié le 09 décembre 2022 à 17h30, mis à jour le 09 décembre 2022 à 17h30    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Daniela Schwarzer, en 2019.  STEFANIE LOOS/REDUX FOR THE OPEN SOCIETY               Daniela Schwarzer est directrice de l’Open Society Foundations pour l’Europe et l’Asie centrale, à Berlin. Elle a longtemps travaillé sur les questions européennes au sein de l’Institut allemand pour les affaires internationales et de sécurité.          Dans quel état se trouve l’Europe, après bientôt dix mois de guerre en Ukraine ? Plus le temps passe, plus la cohésion paraît fragile au sein des Vingt-Sept…          Depuis cet automne, nous sommes entrés dans une nouvelle phase. Après les succès remarquables remportés par l’Ukraine sur le terrain, notamment la libération de Kherson, les Européens et les Américains ne peuvent en aucun cas réduire leur soutien à Kiev. Dans le même temps, plus Moscou enchaîne les revers militaires, plus l’escalade est possible. La Russie poursuit la destruction des infrastructures civiles ukrainiennes avec une brutalité extraordinaire, ciblant surtout la destruction des réseaux énergétiques, qui peut entraîner un nouvel exode de la population. On ne peut pas non plus exclure l’usage d’armes de destruction massive – qu’elles soient chimiques, voire nucléaires.          Dans ce contexte, on constate qu’il est de plus en plus difficile d’adopter des paquets de sanctions au sein de l’Union européenne. La Hongrie a ainsi obtenu des exemptions sur l’embargo sur le pétrole, entré en vigueur le 5 décembre. D’autres pays pourraient exiger des aménagements similaires, comme l’Italie, dont le gouvernement actuel n’affiche pas la même détermination contre la Russie que le précédent. Des débats existent aussi en Allemagne, pas au sein de la coalition, mais dans l’opinion publique, pour trouver une alternative, réduire les sanctions et discuter avec Vladimir Poutine. L’inflation et le chômage créent des tensions qui peuvent conduire à des débats nationaux sur le prix de l’engagement auprès de l’Ukraine. Or, si nous ne continuons pas à soutenir les Ukrainiens, ils ne seront jamais en position d’accepter, dans de bonnes conditions, un cessez-le-feu ou un accord de paix.          Les vives tensions entre la France et l’Allemagne n’arrivent-elles pas au pire moment ?          Au lieu de se disputer publiquement, Berlin et Paris doivent prendre conscience de leurs responsabilités pour faire avancer l’Europe dans ces circonstances dramatiques. L’Union européenne a besoin du leadership de ses deux membres les plus importants. Après l’annulation du conseil franco-allemand en novembre, on voit que les uns et les autres essaient de montrer que le dialogue se poursuit et que tout va pour le mieux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré leurs différends, Paris et Berlin s’efforcent de renouer le dialogue                 La réalité est qu’ils ont des approches très différentes en matière d’énergie et de défense. Et qu’il va leur être difficile de se mettre d’accord sur ces questions-clés, d’ici au mois de janvier, lors d’un éventuel conseil franco-allemand à l’occasion des 60 ans du traité de l’Elysée. Il n’y a pas si longtemps, au plus fort de la pandémie, Berlin et Paris avaient su trouver un compromis pour mettre sur pied un plan de relance, financé par un endettement commun. La grande question est de savoir s’ils seront capables d’agir ensemble pour développer d’autres outils de ce genre, afin de renforcer les économies et les démocraties européennes.        Il vous reste 70.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/en-europe-la-cooperation-en-matiere-de-defense-est-plus-compliquee-qu-avant-la-guerre-en-ukraine_6153720_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Europe, la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense est plus compliqu\u00e9e qu\u2019avant la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T17:30:05+01:00","datePublished":"2022-12-09T17:30:05+01:00","dateModified":"2022-12-09T17:30:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","International","G\u00e9opolitique","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019engagement massif des Etats-Unis en soutien \u00e0 Kiev et le retour en force de l\u2019OTAN pour prot\u00e9ger le continent contre la menace russe font passer au second plan les d\u00e9bats sur \u00ab\u00a0l\u2019autonomie strat\u00e9gique\u00a0\u00bb europ\u00e9enne, regrette l\u2019analyste allemande Daniela Schwarzer dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Et ce, au moment o\u00f9 ces enjeux, tout comme les questions \u00e9nerg\u00e9tiques, sont au c\u0153ur des tensions entre Paris et Berlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/37a8028_1670577973205-2019-schwarzer-daniela-004-med.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-5">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La région de Kozani, longtemps troisième productrice de charbon d’Europe, s’est engagée dans une révolution verte et devrait définitivement dire au revoir au lignite en 2028. Les habitants, qui travaillaient en grande majorité dans les centrales, se préparent avec appréhension.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Grèce           En Grèce, la « Ruhr des Balkans » voit sa transition énergétique ralentie par la guerre en Ukraine      La région de Kozani, longtemps troisième productrice de charbon d’Europe, s’est engagée dans une révolution verte et devrait définitivement dire au revoir au lignite en 2028. Les habitants, qui travaillaient en grande majorité dans les centrales, se préparent avec appréhension.          Par Marina Rafenberg(Kozani (Grèce), envoyée spéciale)         Publié le 09 décembre 2022 à 16h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Parc photovoltaïque en construction dans la région de Kozani (Grèce), le 4 octobre 2022.  DIMITRIS STRAVOU / EPA-EFE               Dans la vallée de Kozani, dans le nord de la Grèce, d’épaisses fumées blanchâtres se dégagent des imposantes cheminées des cinq centrales à lignite encore en activité. La région, surnommée la « Ruhr des Balkans », était jusqu’à récemment la troisième plus grande productrice de charbon d’Europe. Mais la Macédoine de l’Ouest s’est engagée dans une révolution verte et devrait définitivement dire au revoir au lignite en 2028.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Grèce réfléchit à son avenir face à l’hypertourisme                 « L’extraction de cette roche a donné du travail à plusieurs générations, et a augmenté le niveau de vie de la population dans la région. Tout le monde voulait travailler pour la Compagnie d’électricité publique (DEI). Mais évidemment, c’est une énergie polluante qui a eu des conséquences néfastes sur notre environnement », constate Moschos Moschou, le président du syndicat des employés de DEI.          L’entreprise, qui gère les usines depuis les années 1950, a été depuis partiellement privatisée. Son grand-père et son père étaient déjà embauchés par DEI, et après une trentaine d’années de travail pour cette société, le syndicaliste à la carrure imposante se fait difficilement à l’idée d’une fermeture définitive des centrales. Il y a encore dix ans, 7 000 personnes étaient embauchées par DEI. Ils ne sont plus que 2 000 CDI et 1 500 intérimaires. « Pour ceux qui sont proches de l’âge de la retraite, le choc sera moins grand. Mais pour les quadragénaires, il faudra trouver des solutions pour faire vivre leur famille », soupire Moschos Moschou.          Une fermeture inévitable          La production de lignite a atteint dans la région jusqu’à 60 millions de tonnes, alors que cette année elle devrait se situer entre 18 millions et 20 millions de tonnes. Un niveau tout de même deux fois supérieur à celui de 2021 car il a fallu répondre à la crise énergétique, engendrée par la guerre en Ukraine. « Malgré cette hausse temporaire, le plan est toujours de se défaire du lignite en 2028 et de revenir même dans moins de deux ans à ce que le lignite ne dépasse pas 10 % de la production totale d’électricité dans le pays, comme avant le conflit en Ukraine », explique Kostas Skrekas, le ministre de l’énergie et de l’environnement. « Avant la guerre en Ukraine, le gaz naturel était 50 % moins cher que le lignite. Se séparer du lignite était devenu une évidence et cela le reste », insiste le ministre. En effet, conserver ses centrales et ses mines coûte à DEI 300 millions d’euros par an, notamment en raison de la taxe carbone imposée par l’Union européenne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les petites îles grecques adoptent lentement les énergies renouvelables                 Pour Lefteris Ioannidis, ancien maire écologiste de Kozani entre 2014 et 2019, la fermeture des usines était aussi inévitable. « Mais il fallait s’y préparer en amont. Tous les secteurs dépendaient de la production de lignite », souligne-t-il. Un emploi à la DEI contribuait jusqu’à récemment à trois postes créés dans l’économie locale. « Depuis les années 1950, les habitants ont délaissé les champs et les autres secteurs. Jusqu’en 2019, la production de lignite participait à 40 % du PIB de la région. C’est donc évident que l’arrêt de cette activité a des conséquences socio-économiques dramatiques », note Anastasios Sidiropoulos, le responsable de l’Agence régionale de développement (ANKO). Le chômage a atteint 19,7 % au deuxième trimestre de 2022, le taux le plus élevé de Grèce. Entre 2015 et 2020, la région a même perdu 11 750 habitants, selon l’autorité grecque de statistiques (Elstat).        Il vous reste 68.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/en-grece-la-ruhr-des-balkans-voit-sa-transition-energetique-ralentie-par-la-guerre-en-ukraine_6153711_3234.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, la \u00ab\u00a0Ruhr des Balkans\u00a0\u00bb voit sa transition \u00e9nerg\u00e9tique ralentie par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-12-09T16:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-09T16:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-09T16:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Gr\u00e8ce"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","Gr\u00e8ce","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La r\u00e9gion de Kozani, longtemps troisi\u00e8me productrice de charbon d\u2019Europe, s\u2019est engag\u00e9e dans une r\u00e9volution verte et devrait d\u00e9finitivement dire au revoir au lignite en\u00a02028. Les habitants, qui travaillaient en grande majorit\u00e9 dans les centrales, se pr\u00e9parent avec appr\u00e9hension.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Kozani (Gr\u00e8ce), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/125/0/4000/2000/1342/671/60/0/441d1fd_1670505705439-epa-10224519.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-6">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La faillite du promoteur Evergrande, en 2020, s’est propagée à l’ensemble de l’économie chinoise, plongeant le pays dans une forme étrange de crise financière au long cours, rapporte l’économiste Laurent Augier dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Économie         « En Chine, la fin de quatre décennies de croissance rapide portée par le secteur de l’immobilier »   Tribune        Laurent Augier  Economiste        La faillite du promoteur Evergrande, en 2020, s’est propagée à l’ensemble de l’économie chinoise, plongeant le pays dans une forme étrange de crise financière au long cours, rapporte l’économiste Laurent Augier dans une tribune au « Monde ».   Publié le 09 décembre 2022 à 14h48, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Pendant quatre décennies, le développement de l’immobilier a représenté le tiers du taux de croissance du produit national brut (PNB) chinois. Le boom de la construction, porté par l’expansion du crédit bon marché, a vu les prix des logements multipliés par deux en moyenne sur les quinze dernières années. En 2019, l’euphorie des investisseurs était à son comble. La part de l’immobilier dans la richesse des ménages s’élevait alors à 70 %. L’illusion de richesse créée par la hausse continue des prix des logements incitait les investisseurs à prendre des risques croissants. Les investissements sont devenus spéculatifs sur un marché où plus de 20 % des logements neufs étaient vides.                           Lire le contexte (en 2021) :  Article réservé à nos abonnés  Evergrande, le géant immobilier au bord de la faillite, fait trembler l’économie de la Chine                 Dans ce contexte, l’accumulation de la dette d’Evergrande, premier groupe immobilier du pays, s’apparentait de plus en plus à une pyramide de Ponzi : le groupe remboursait sa dette sur les avances versées par les nouveaux clients. A l’échelle du pays, l’accumulation des créances douteuses du secteur a atteint 228 milliards d’euros en 2021, en hausse de 18 % par rapport à 2020. La dette de l’immobilier comptait pour la moitié du PNB en 2021 – soit, par comparaison, le double de la taille de l’économie allemande !          Tous les éléments du déclenchement de la crise sont réunis. Il ne fallait plus qu’un choc exogène pour la déclencher. Selon l’économiste Hyman Minsky (1919-1996), célèbre pour ses analyses des crises économiques, ce choc (le « moment Minsky ») résulte généralement de l’intervention de la banque centrale. Mais dans le cas de la Chine, la provenance du choc est assez inattendue, puisqu’elle a émané directement du plus haut sommet de l’Etat…                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Xu Jiayin, le patron mégalo d’Evergrande qui fait trembler la planète finance                 En août 2020, le président chinois, Xi Jinping, décide de stopper la spéculation en imposant les « trois lignes rouges » aux entreprises de l’immobilier : limitation du ratio actif sur passif, réduction du ratio endettement net sur fonds propres et constitution de réserves de liquidités. La publication de ces trois lignes marque le basculement, le « moment Minsky », du marché. En 2022, la moitié des sociétés du secteur ne peuvent toujours pas respecter les trois critères. Quant aux ménages encore solvables, il n’est plus question pour eux de verser la moindre avance aux promoteurs, car la confiance est bel et bien rompue.          Offre et demande en berne          En 2022, les ventes s’effondrent de 22 % et les prix du neuf diminuent de 1,4 %. Le poids de la dette de l’immobilier s’accroît et la crise se propage à l’ensemble de l’économie dans une conjoncture alourdie par la politique sanitaire zéro Covid. Les bourses chinoises stagnent après le décrochage de 25 % de l’indice CSI 300 à la Bourse de Shanghaï en début d’année. Face à ce marasme, la banque centrale accorde à la mi-novembre un délai d’une année aux promoteurs immobiliers pour se mettre en conformité avec la régulation des trois lignes rouges. Un répit coûteux pour les banques, dont la part des crédits alloués aux promoteurs immobiliers représente près de 26 % du montant total des crédits accordés. Jusqu’à présent, les interventions massives de l’Etat « prêteur en dernier ressort » ont eu peu d’effet. L’offre de logements a diminué malgré la mobilisation de quelque 140 milliards d’euros d’aides et les baisses régulières des taux courts et longs. Du côté de la demande, les projets ne trouvent plus preneurs.        Il vous reste 19.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/en-chine-la-fin-de-quatre-decennies-de-croissance-rapide-portee-par-le-secteur-de-l-immobilier_6153693_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Chine, la fin de quatre d\u00e9cennies de croissance rapide port\u00e9e par le secteur de l\u2019immobilier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T14:48:46+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:48:46+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:54:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"La faillite du promoteur Evergrande, en\u00a02020, s\u2019est propag\u00e9e \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie chinoise, plongeant le pays dans une forme \u00e9trange de crise financi\u00e8re au long cours, rapporte l\u2019\u00e9conomiste Laurent Augier dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Augier","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/524/0/4911/2455/1342/671/60/0/b242d29_5929963-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-7">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Contrairement aux pronostics, les sanctions économiques contre la Russie n’ont pas accru significativement le poids de la monnaie chinoise face au dollar dans les échanges internationaux, détaille la chercheuse Isabelle Feng dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Chine         « Xi Jinping a signé l’arrêt de mort de l’internationalisation du yuan »   Tribune        Isabelle Feng  Juriste        Contrairement aux pronostics, les sanctions économiques contre la Russie n’ont pas accru significativement le poids de la monnaie chinoise face au dollar dans les échanges internationaux, détaille la chercheuse Isabelle Feng dans une tribune au « Monde ».   Publié le 09 décembre 2022 à 14h48, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 24 novembre, le jour où eut lieu à Urumqi l’incendie qui a provoqué une vague de protestation contre les mesures zéro Covid, la Banque populaire de Chine (BPC) publiait son « rapport 2022 sur l’internationalisation du RMB », le renminbi, la monnaie chinoise communément appelée yuan. Plus précisément, il s’agit de la traduction en anglais d’un rapport original en chinois déjà mis en ligne le 23 septembre.                           Lire aussi notre série :  Article réservé à nos abonnés  Un congrès du Parti communiste chinois sous l’emprise de Xi Jinping                 « Guidée par la pensée Xi Jinping sur le socialisme aux caractéristiques chinoises pour une nouvelle ère », la BPC se réjouit de l’avenir international du yuan, comme pour faire oublier le discours nationaliste et belliqueux de Xi Jinping, prononcé au 20e congrès du Parti communiste chinois (du 16 au 22 octobre). Or, avec une feuille de route axée sur l’idéologie léniniste pour les années à venir, le président chinois a en réalité signé l’arrêt de mort de l’internationalisation du yuan.          Il faut reconnaître que ce n’est ni l’ambition ni les moyens qui manquent à la deuxième puissance mondiale pour promouvoir sa monnaie au sein du système monétaire international. En 2009, l’Etat-parti appelait déjà à adopter une devise internationale pour remplacer le billet vert. Lors du lancement des « nouvelles routes de la soie », en 2013, Pékin affichait clairement son objectif de répandre l’utilisation du yuan, avant de créer, deux ans plus tard, le China International Payment System (CIPS) pour gérer les transactions transfrontalières en yuan.          Colossales réserves de devises          Pendant que le monde admirait sa croissance à deux chiffres et la profondeur de ses poches, la Chine faisait des acquisitions à tour de bras sur les cinq continents. Ses colossales de réserves de devises lui conféraient une influence croissante au sein des organisations financières. En 2016, le CIPS intégrait le réseau de messagerie interbancaire mondial Swift de sécurisation des paiements transfrontaliers, et le Fonds monétaire international (FMI) faisait entrer le yuan dans le panier des droits de tirage spéciaux (DTS), le club très fermé des monnaies de référence, « oubliant » d’ailleurs au passage que le yuan demeure une monnaie non convertible… L’année suivante, la Banque centrale européenne convertit l’équivalent de 500 millions d’euros de dollars américains en yuans dans ses réserves de change. Etudes académiques, rapports d’experts et articles de presse sur l’irrésistible ascension du yuan sont alors légion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine va accélérer l’ascension du yuan à l’international et le déclin du dollar roi »                 Au même moment, le dollar montre de plus en plus de signes de faiblesse. Pour contourner les sanctions de Washington contre l’Iran – dont son bannissement de Swift – le Royaume-Uni, la France et l’Allemagne créent, en 2019, un système concurrent, l’Instex, avec la bénédiction de la Chine et de la Russie. Certes, le projet du trio européen a fait long feu, mais il illustre l’érosion du pouvoir du dollar. Déjà en 2016, l’ancien président de la Réserve fédérale Ben Bernanke admet, dans un article pour la Brookings Institution, que « le privilège exorbitant » du dollar… n’est plus si exorbitant. En 2020, la part des réserves des banques centrales (l’ensemble ? les principales) est de 59 %… contre 70 % en 2000.        Il vous reste 51.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/xi-jinping-a-signe-l-arret-de-mort-de-l-internationalisation-du-yuan_6153692_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Xi\u00a0Jinping a sign\u00e9 l\u2019arr\u00eat de mort de l\u2019internationalisation du yuan\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T14:48:30+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:48:30+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:54:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Xi Jinping","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Contrairement aux pronostics, les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie n\u2019ont pas accru significativement le poids de la monnaie chinoise face au dollar dans les \u00e9changes internationaux, d\u00e9taille la chercheuse Isabelle Feng dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Feng","description":"Juriste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/01/14/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/9090a22_5361304-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-8">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Face aux difficultés économiques de toute nature, le président chinois, Xi Jinping, parie invariablement sur la centralisation et l’idéologie, observe l’économiste François Chimits dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Asie-Pacifique         « Des objectifs conflictuels ont fragilisé en profondeur l’économie chinoise »   Tribune        Francois Chimits  Economiste        Face aux difficultés économiques de toute nature, le président chinois, Xi Jinping, parie invariablement sur la centralisation et l’idéologie, observe l’économiste François Chimits dans une tribune au « Monde ».   Publié le 09 décembre 2022 à 14h48, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au-delà de la consécration de Xi Jinping, le 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC), du 16 au 22 octobre, s’est démarqué par la pauvreté de ses propositions face aux tensions économiques qui s’accumulent en Chine. Pékin semble se borner à blâmer le manque d’entrain des autorités locales, s’épargnant ainsi une introspection quant à l’articulation de ses nombreux objectifs, souvent conflictuels.                           Lire aussi notre série :  Article réservé à nos abonnés  Un congrès du Parti communiste chinois sous l’emprise de Xi Jinping                 Croissance, stabilité sociale, rigueur budgétaire, verdissement à marche forcée, assainissement du secteur financier, lutte anticorruption, allégeance à Xi Jinping, destructions d’emploi par millions dans l’acier et le charbon, etc. La litanie des impératifs fixés par Pékin dans les décennies précédentes avait déjà de quoi faire pâlir les autorités locales auxquelles, en Chine, échoit la mise en œuvre des politiques centrales. D’autant que Pékin y a ajouté, pêle-mêle, l’autonomie technologique, des ambitions sociales, la régulation des secteurs du numérique, le traitement de la bulle immobilière, la sécurisation des approvisionnements et la probité idéologique. Sans parler de la pandémie…          Cette longue liste n’est pas sans une certaine cohérence théorique. Au-delà des ajustements au fil de l’eau, un « nouveau modèle de développement » avait en effet été présenté au précédent congrès du PCC, en 2017. Il s’apparente à une nouvelle tentative de « troisième voie » économique, ayant l’ambition de concilier le meilleur des forces de marché et des interventions étatiques. La puissance publique établit les orientations industrielles et économiques, tout en assurant une « gouvernance par le droit », claire et stable, un système social généreux pour les travailleurs et une relative stabilité du cycle économique. Dans le sillon des orientations du parti-Etat, les forces de marché allouent efficacement les ressources entre de multiples acteurs en concurrence. L’ensemble doit permettre d’opérer le basculement vers la consommation et l’innovation, au détriment des investissements, dans l’objectif de rattraper les économies avancées.          Multiples injonctions          Cinq années de déploiement de cette belle ambition ont donné lieu à une impressionnante dynamique de réformes. Mais des points de tension conséquents sont apparus, notamment du fait d’objectifs conflictuels, qui ont fragilisé en profondeur l’économie chinoise.          Les restrictions sur l’endettement et les finances publiques ont entravé la construction d’un système social, au-delà de la lutte contre l’extrême pauvreté, contraignant les ménages à conserver un taux d’épargne anormalement élevé qui a continué à grever la dynamique de la consommation domestique et, par ricochet, la rentabilité des actifs existants. L’économie chinoise a ainsi été maintenue dans sa dépendance excessive à la demande extérieure et aux investissements.        Il vous reste 53.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/des-objectifs-conflictuels-ont-fragilise-en-profondeur-l-economie-chinoise_6153691_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Des objectifs conflictuels ont fragilis\u00e9 en profondeur l\u2019\u00e9conomie chinoise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T14:48:14+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:48:14+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:54:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Asie-Pacifique"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Xi Jinping","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Face aux difficult\u00e9s \u00e9conomiques de toute nature, le pr\u00e9sident chinois, Xi\u00a0Jinping, parie invariablement sur la centralisation et l\u2019id\u00e9ologie, observe l\u2019\u00e9conomiste Fran\u00e7ois Chimits dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Francois Chimits","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/109/0/6000/3000/1342/671/60/0/de216e7_95eac3f5d6bb4c27907172fa811e0ed8-0-5d488cf4db8b40f5ab73cf4df165040e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-9">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Selon la préfecture, une « centaine de migrants » tentaient de prendre la mer pour rejoindre l’Angleterre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Société       Immigration en Europe           Un groupe de migrants dont une quinzaine d’enfants secouru sur une plage du Pas-de-Calais      Selon la préfecture, une « centaine de migrants » tentaient de prendre la mer pour rejoindre l’Angleterre.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 14h38, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des policiers sur une plage près de Calais après que des migrants ont tenté de traverser la Manche, le 29 novembre 2022.  PASCAL ROSSIGNOL / REUTERS                 Une quinzaine d’enfants, âgés de 1 à 16 ans, qui faisaient partie d’un groupe de migrants tentant la traversée vers l’Angleterre, ont été secourus dans la nuit du jeudi 8 au vendredi 9 décembre sur une plage du Pas-de-Calais.            « Ces 15 enfants, en état d’hypothermie, ont été pris en charge par les sapeurs-pompiers » et transportés à l’hôpital, est-il précisé dans un communiqué de la préfecture. « Leur pronostic vital n’est pas engagé. » Une fillette de 5 ans a cependant « été sortie de l’eau puis ranimée par un gendarme sur la plage », ajoute la préfecture.                 Ces enfants ont été secourus par les gendarmes qui « n’ont pas hésité à leur porter secours en se mettant à l’eau pour les sauver » alors qu’ils étaient positionnés en surveillance sur la plage de Camiers, près du Touquet. « Une centaine de migrants » ont tenté de prendre la mer au départ de cette plage durant la nuit, précise le communiqué. Parmi eux, trente-sept ont été mis à l’abri dans une salle de Camiers où ils « ont bénéficié de vêtements secs ».                                                La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde, « avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et les conditions météorologiques y sont souvent difficiles », précise la préfecture maritime de la Manche et de la mer du Nord (Premar).            Pourtant, toujours plus d’exilés tentent la traversée. Plus de 40 000 migrants sont arrivés au Royaume-Uni après avoir traversé la Manche à bord de petites embarcations en 2022, un record. Le 24 novembre 2021, vingt-sept migrants avaient trouvé la mort dans le naufrage de leur embarcation au large de Calais, le pire drame enregistré dans la Manche.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/09/une-quinzaine-d-enfants-de-migrants-secourus-sur-une-plage-du-pas-de-calais_6153690_3224.html"},"headline":"Un groupe de migrants dont une quinzaine d\u2019enfants secouru sur une plage du Pas-de-Calais","dateCreated":"2022-12-09T14:38:00+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:38:00+01:00","dateModified":"2022-12-09T16:51:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Selon la pr\u00e9fecture, une \u00ab\u00a0centaine de migrants\u00a0\u00bb tentaient de prendre la mer pour rejoindre l\u2019Angleterre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/253/0/3422/1711/1342/671/60/0/4f7189e_gggpr01-europe-migrants-channel-1129-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-10">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ M. Iachine dénonçait dans une vidéo les massacres perpétrés à Boutcha. Il a reçu de nombreux soutiens, dont celui d’Alexeï Navalny.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                              Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : l’opposant russe Ilia Iachine condamné à huit ans et demi de prison      M. Iachine dénonçait dans une vidéo les massacres perpétrés à Boutcha. Il a reçu de nombreux soutiens, dont celui d’Alexeï Navalny.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 14h35, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Ilia Iachine a été reconnu coupable de diffusion de « fausses informations », la condamnation la plus médiatisée en vertu de la nouvelle législation qui criminalise la critique du conflit.  YURI KOCHETKOV / AFP                 Un tribunal de Moscou a condamné vendredi 9 décembre l’opposant Ilia Iachine à huit ans et demi de prison pour diffusion de « fausses informations » sur l’armée russe en critiquant l’offensive en Ukraine, une condamnation qui illustre le climat de répression implacable en Russie. Le procureur avait requis neuf ans de prison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »                   M. Iachine, pull à col roulé et fines lunettes, a accueilli la décision en riant, pendant que ses soutiens poussaient des cris d’indignation dans la salle d’audience. « Tu sortiras avant ! Ne désespère pas ! », a lancé l’un d’eux. Selon le journal anglais The Guardian, l’opposant, proche d’Alexeï Navalny, avait déclaré devant le tribunal que Vladimir Poutine était « la personne responsable de ce massacre » et lui demandait de « mettre fin à cette folie ». Il a ajouté : « Je suis isolé de la société parce qu’ils veulent que je me taise. Je promets que, tant que je serai en vie, je ne me tairai jamais. Ma mission est de dire la vérité. Je ne renoncerai pas à la vérité, même derrière les barreaux. »                 Le célèbre opposant russe Alexeï Navalny, lui aussi emprisonné en Russie, a immédiatement réagi, sur Twitter, à la condamnation de son ami. Il y déclare que ce « nouveau verdict honteux et illégal du tribunal de Poutine ne fera pas taire Ilia et n’intimidera pas les Russes honnêtes ».            1/4 I've known Ilya Yashin @IlyaYashin since he was 18. He is probably the first friend I made in politics. Today Y… https://t.co/F6HKTagw2a— navalny (@Alexey Navalny)                               En direct :  Suivez en temps réel l’actualité de la guerre en Ukraine et de ses conséquences                   Emprisonné pour avoir dénoncé « le meurtre de civils » à Boutcha            Le procès de M. Iachine était particulièrement suivi en Russie, car il était l’un des derniers opposants russes de premier plan à ne pas avoir fui le pays ou à ne pas avoir été emprisonné. Signe de la tension ambiante, le procès a été marqué par plusieurs débordements. Lors d’une audience fin novembre, une échauffourée a éclaté devant la salle, des agents de sécurité du tribunal plaquant le père de l’opposant au sol.                           Ilia Iachine, rieur, pendant l’énoncé du verdict, le 9 décembre.  YURI KOCHETKOV / AFP                 Arrêté en juin et placé en détention provisoire en juillet, M. Iachine était jugé pour avoir dénoncé lors d’une intervention en direct sur YouTube « le meurtre de civils » dans la ville ukrainienne de Boutcha, près de Kiev, où l’armée russe a été accusée d’exactions, ce que nie Moscou.                Vêtu d’un sweat-shirt gris, menotté, M. Iachine est arrivé vendredi en souriant au tribunal, multipliant clins d’œil et gestes de la main en direction de ses proches et trouvant même l’occasion de plaisanter. « Je crois bien que la juge n’a pas envie de lire le verdict », a-t-il lancé, alors que la magistrate tardait à faire son entrée dans la salle d’audience.            Une longue liste d’opposants emprisonnés            L’opposant était poursuivi sur la base d’articles du code pénal introduits peu après le début de l’offensive en Ukraine et qui punissent ceux qui « discréditent » l’armée russe ou « publient de fausses informations » sur ses agissements. Ces textes sont vagues et leur champ d’application très large. Les détracteurs du Kremlin y voient un outil « fourre-tout » pour poursuivre toutes les voix critiques.            Malgré son arrestation, M. Iachine a continué de critiquer les autorités de façon acerbe et de dénoncer l’intervention militaire en Ukraine. Début novembre, il avait accusé les juges russes d’être des « serviteurs » du pouvoir et de donner à M. Poutine un « sentiment d’impunité ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexeï Navalny, un prisonnier politique en guerre contre la machine de l’Etat russe                   M. Iachine était un proche de l’opposant Boris Nemtsov, assassiné en 2015, mais aussi du militant anticorruption Alexeï Navalny, emprisonné depuis début 2021 après avoir survécu à un empoisonnement qu’il attribue au Kremlin. Son procès faisait partie des multiples affaires judiciaires lancées contre des responsables politiques d’opposition ou de simples particuliers ayant critiqué l’offensive russe en Ukraine.                En juillet, un député municipal d’opposition à Moscou, Alexeï Gorinov, a été jugé pour diffusion de « fausses informations » sur l’armée russe après avoir dénoncé le conflit en Ukraine et condamné à sept ans de prison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’opposante biélorusse Maria Kolesnikova, de la prison à l’hôpital                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/guerre-en-ukraine-l-opposant-russe-ilia-iachine-condamne-a-huit-ans-et-demi-de-prison_6153689_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019opposant russe Ilia Iachine condamn\u00e9 \u00e0 huit ans et demi de prison","dateCreated":"2022-12-09T14:35:46+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:35:46+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:36:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"M.\u00a0Iachine d\u00e9non\u00e7ait dans une vid\u00e9o les massacres perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Boutcha. Il a re\u00e7u de nombreux soutiens, dont celui d\u2019Alexe\u00ef Navalny.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/345/0/4492/2246/1342/671/60/0/196dadb_5964053-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-11">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le groupe français ne comptabilisera plus sa part de 19,4 % dans le leader russe du gaz naturel liquéfié au prix de 3,5 milliards d’euros de dépréciations. Il continue toutefois à en livrer à l’Europe, qui n’a pas décrété de sanctions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Énergies           TotalEnergies coupe les ponts avec son partenaire russe, le gazier Novatek      Le groupe français ne comptabilisera plus sa part de 19,4 % dans le leader russe du gaz naturel liquéfié au prix de 3,5 milliards d’euros de dépréciations. Il continue toutefois à en livrer à l’Europe, qui n’a pas décrété de sanctions.          Par Jean-Michel Bezat         Publié le 09 décembre 2022 à 14h30, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 TotalEnergies poursuit son désengagement de Russie, amorcé quelques semaines après l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe, le 24 février. Le géant pétro-gazier a annoncé, vendredi 9 décembre, le retrait de ses deux représentants au sein du conseil d’administration de son partenaire PAO Novatek « avec effet immédiat », indique-t-il dans un communiqué, en rappelant qu’il détient 19,4 % de l’entreprise gazière russe.                           Lire aussi :  TotalEnergies se met en retrait du groupe gazier russe Novatek                 Le groupe, dirigé par Patrick Pouyanné, précise qu’il n’avait plus voix au chapitre au sein du conseil d’administration du premier producteur russe de gaz naturel liquéfié (GNL), partenaires depuis 2011 : ses administrateurs devaient s’abstenir « compte tenu des sanctions européennes en vigueur depuis le début du conflit ». « En conséquence, les critères d’influence notable n’étant plus remplis au sens de la réglementation comptable » de TotalEnergies, indique-t-il, sa participation ne sera plus consolidée dans les comptes du groupe.          « Cela conduira à reconnaître dans les comptes du 4e trimestre 2022 une dépréciation d’environ 3,7 milliards de dollars » (3,5 milliards d’euros). De plus, TotalEnergies n’enregistrera plus de réserves au titre de sa participation dans la société Novatek, soit une perte de réserves prouvées de 1,7 milliard de barils. La durée de vie des réserves prouvées de la multinationale « reste cependant supérieure à onze années de production », précise-t-elle pour rassurer les marchés.                           Lire aussi :  TotalEnergies annonce « le début d’un repli » pour son mégachantier gazier en Russie                 Sous sanction par l’Union européenne          Pour l’heure, la compagnie française conserve sa participation. « Elle n’est pas en mesure de [la] céder, compte tenu des accords en vigueur entre actionnaires, puisqu’il lui est interdit de vendre des actifs à un des principaux actionnaires de Novatek en raison des sanctions le visant. » Cet actionnaire, qui a un droit de préemption, n’est autre que l’oligarque russe Guennadi Timtchenko, ami de longue date du président russe, Vladimir Poutine.          Détenteur de 23 % de Novatek, M. Timtchenko avait démissionné du conseil d’administration, le 21 mars, sans donner de raison officielle. Mais dès le début de la guerre russo-ukrainienne, il avait été placé sous sanction par l’Union européenne ; il l’était déjà par l’administration américaine depuis l’annexion de la Crimée par la Russie en 2014.          Contrairement à Gazprom et Rosneft, les deux premières sociétés d’hydrocarbures russes étroitement contrôlées par l’Etat, Novatek est un groupe privé, fondé et présidé par Leonid Mikhelson, un milliardaire réputé proche du Kremlin. Mais c’est une entreprise stratégique pour Moscou, qui a pris du retard dans le GNL par rapport au Qatar et aux Etats-Unis.        Il vous reste 43.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/totalenergies-coupe-les-ponts-avec-son-partenaire-russe-le-gazier-novatek_6153688_3234.html"},"headline":"TotalEnergies coupe les ponts avec son partenaire russe, le gazier Novatek","dateCreated":"2022-12-09T14:30:31+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:30:31+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:30:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Russie","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais ne comptabilisera plus sa part de 19,4\u00a0% dans le leader russe du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 au prix de 3,5\u00a0milliards d\u2019euros de d\u00e9pr\u00e9ciations. Il continue toutefois \u00e0 en livrer \u00e0 l\u2019Europe, qui n\u2019a pas d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 de sanctions.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/484/0/5114/2557/1342/671/60/0/b381181_5bf979ef0c6f4e5a8df0e8ebd0b6d1ae-0-f5f5d95d708447828f223d6d45f7d63b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-12">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Si la Chine a su imposer sa domination mondiale dans la filière des véhicules électriques, elle reste dépendante des technologies étrangères dans bien d’autres domaines, note dans une tribune au « Monde » le chercheur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Tribunes         Pierre Sel : « Succès et limites de la technologie chinoise »   Tribune        Pierre Sel  Chercheur en sciences politiques au sein du département de sinologie à l’Université de Vienne (Autriche)        Si la Chine a su imposer sa domination mondiale dans la filière des véhicules électriques, elle reste dépendante des technologies étrangères dans bien d’autres domaines, note dans une tribune au « Monde » le chercheur.   Publié le 09 décembre 2022 à 13h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’usine du monde ne se contente plus de fabriquer les jouets des enfants européens, mais produit désormais les smartphones, les batteries et bientôt les véhicules électriques de leurs parents. Cette montée en gamme des productions chinoises force les décideurs européens et américains à interroger leurs certitudes en matière de politique industrielle.          Les succès du pays s’accumulent. Les batteries pour véhicules électriques en sont un nouvel exemple : cinq des dix fabricants mondiaux sont chinois. Le leader du marché, CATL, pèse un tiers du marché mondial et plus de la moitié du marché national, et fournit les fabricants automobiles, de Tesla à Daimler. Cette domination de la chaîne de valeur s’étend jusque dans le minage et raffinage des minerais et la production des cathodes et anodes, concentrant 61 % des premiers et 86 % des secondes.          La Chine connaît néanmoins des difficultés persistantes. Dans les secteurs où doivent s’allier compétences humaines et synergies industrielles, le pays a connu de piètres résultats au vu de ses efforts. Ainsi, le moyen-courrier C919, fruit de 16 ans de développements, comprend une moitié de composants étrangers.          Le poids de l’Etat-parti          Les progrès substantiels de la micro-électronique chinoise dans la conception de processeurs, les mémoires avancées, ou les nouvelles générations de matériaux semi-conducteurs (GaN & SiC) dépendent structurellement de l’étranger, notamment sur les outils de conception et de fabrication (logiciels de conception automatisée par ordinateur et fonderie). Comme le Japon en son temps, la Chine est accusée d’avoir « volé » ses avancées technologiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine renonce à la stratégie zéro Covid pour tenter de relancer la croissance                 Au-delà des intrusions informatiques, Pékin continue d’utiliser l’attractivité économique du pays pour forcer la main des multinationales étrangères. Pour accéder à son immense marché intérieur, les entreprises sont priées d’apporter leurs savoirs : localisation de la R&D, transfert de compétences, partenariats scientifiques, etc. Si l’espionnage industriel chinois est une réalité, cette accusation véhicule aussi le récit d’une réussite « illégitime », dénigrant les capacités du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La prolongation sans fin de l’objectif zéro Covid en Chine a eu un coût humain et économique très lourd »                 Le rôle de l’Etat-parti dans le rattrapage industriel du pays reste fondamental. Bien que l’économie ne soit plus planifiée, l’exécutif garde une fonction de guide et d’ordonnateur. A travers de grands programmes comme « Made in China 2025 » et les plans quinquennaux successifs, les pouvoirs publics orientent les investissements dans des secteurs prioritaires.          Un fort interventionnisme de Pékin        Il vous reste 52.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/pierre-sel-succes-et-limites-de-la-technologie-chinoise_6153667_3232.html"},"headline":"Pierre Sel\u00a0: \u00ab\u00a0Succ\u00e8s et limites de la technologie chinoise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T13:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-09T13:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-09T13:00:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Si la Chine a su imposer sa domination mondiale dans la fili\u00e8re des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, elle reste d\u00e9pendante des technologies \u00e9trang\u00e8res dans bien d\u2019autres domaines, note dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le chercheur.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Sel","description":"Chercheur en sciences politiques au sein du d\u00e9partement de sinologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Vienne (Autriche)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/13/351/0/4135/2061/1342/671/60/0/5fca184_204014565-pns-6282459.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-13">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’un des accusés des attaques contre l’aéroport et le métro de la capitale belge affirme avoir été victime d’un étranglement par un policier pendant son transfèrement vers la salle du procès.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ islamistes de mars 2016 a été marquée par plusieurs incidents      L’un des accusés des attaques contre l’aéroport et le métro de la capitale belge affirme avoir été victime d’un étranglement par un policier pendant son transfèrement vers la salle du procès.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié le 09 décembre 2022 à 12h37, mis à jour le 09 décembre 2022 à 15h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vue générale de la salle d’audience de la cour d’assises de Bruxelles, le 12 septembre 2022.  BENOÎT SPRINGER               Les autorités l’espéraient « historique », il risque d’être catastrophique : le procès du double attentat islamiste de mars 2016, commencé lundi 5 décembre, a connu une première semaine marquée par divers incidents, à Bruxelles. Suspendue vendredi 9 décembre, l’audience doit reprendre lundi. Cette pause permettra peut-être à la présidente de la cour d’assises d’y remettre de l’ordre.          Le premier espoir de Laurence Massart est que l’hémorragie qui semble frapper le banc des jurés s’arrête : en l’espace de quatre jours, quatre d’entre eux ont fait valoir des motifs médicaux qui les empêcheraient de siéger. Il n’en reste plus que trente-deux, titulaires et suppléants, sur les trente-six initialement désignés. Si le pronostic de la présidente – de six à sept mois de procès – se confirme, il faudra que douze jurés au moins tiennent le coup jusqu’au bout.                         Laurence Massart, la présidente de la cour d’assises de Bruxelles, le 6 décembre 2022.  BENOÎT SPRINGER               Une autre inquiétude pointe : les neuf accusés, dont l’interrogatoire est prévu à partir du 19 décembre, seront-ils dans le box, et parleront-ils ? Le Suédois Osama Krayem, qui avait renoncé in extremis à se faire exploser dans le métro Maelbeek, n’a pas ouvert la bouche depuis le début du procès. Certains de ses coaccusés auraient, en revanche, l’intention de s’expliquer, selon leurs avocats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats de Bruxelles en 2016, qui s’ouvre aujourd’hui, les failles des services de renseignements belges                 Stratégie de victimisation          Ils ont apparemment changé d’avis depuis que l’un d’eux, Mohamed Abrini, « l’homme au chapeau » de l’aéroport de Zaventem, celui qui avait également renoncé à son rôle de kamikaze, a dénoncé mardi les conditions « humiliantes » de son transfert quotidien par la police vers la cour d’assises. Un propos appuyé par l’avocat d’Ali El Haddad Asufi, chauffeur, logisticien et livreur d’armes présumé – ce qu’il conteste – à la cellule terroriste. Faute d’une réponse de la présidente et du parquet fédéral, qui se disent tous deux incompétents quant aux conditions de transfèrement des détenus, cinq des accusés, dont Salah Abdeslam, décidaient de quitter l’audience et de regagner leur cellule.                         Le Suédois Osama Krayem, l’un des neufs accusés des attentats de mars 2016 en Belgique, dans la salle d’audience de la cour d’assises de Bruxelles, le 6 décembre 2022.  BENOÎT SPRINGER                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, une fronde des accusés menace à nouveau le déroulement du procès des attentats de mars 2016                 Nouvel incident, jeudi. El Hadddad Asufi affirmait avoir été étranglé par un policier et avoir perdu connaissance lors de son voyage de la prison de Haren vers l’ancien siège de l’OTAN, où s’est installée exceptionnellement la cour d’assises de Bruxelles. « Pas question pour moi de représenter un homme incapable de suivre son procès, violenté parce qu’il a osé prendre la parole ! » clamait Me Jonathan De Taye.          Consternation des juges, des jurés et des procureurs. Et aussi des parties civiles, qui redoutent qu’une habile stratégie de défense transforme les accusés en victimes et fasse oublier les faits qui doivent être jugés. Une suspension d’audience était décidée, le temps de trouver un médecin légiste qui examinerait l’accusé. Une heure et demie plus tard, le constat de ce dernier était clair : blessures au niveau de la région cervicale, ecchymoses au cou, abrasions aux genoux « compatibles avec une chute sur le sol ». Cette fois, tous les accusés décidaient de quitter la salle, par « solidarité ».        Il vous reste 34.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/a-bruxelles-la-premiere-semaine-du-proces-des-attentats-islamistes-de-mars-2016-a-ete-marquee-par-plusieurs-incidents_6153664_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, la premi\u00e8re semaine du proc\u00e8s des attentats\nislamistes de mars\u00a02016 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs incidents","dateCreated":"2022-12-09T12:37:30+01:00","datePublished":"2022-12-09T12:37:30+01:00","dateModified":"2022-12-09T15:29:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["Belgique","International","Attentats \u00e0 Bruxelles","Europe"],"description":"L\u2019un des accus\u00e9s des attaques contre l\u2019a\u00e9roport et le m\u00e9tro de la capitale belge affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un \u00e9tranglement par un policier pendant son transf\u00e8rement vers la salle du proc\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/510/0/4961/2480/1342/671/60/0/20c8982_1670583916066-bruxelles-springer-septembre-2022-6.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-14">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La société française a « décidé du retrait de [ses] représentants » auprès de la compagnie russe, mais en détient toujours des actions, incessibles à cause des sanctions internationales visant la Russie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                              Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           TotalEnergies se met en retrait du groupe gazier russe Novatek      La société française a « décidé du retrait de [ses] représentants » auprès de la compagnie russe, mais en détient toujours des actions, incessibles à cause des sanctions internationales visant la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 12h30, mis à jour le 09 décembre 2022 à 15h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le champ Utrenneye, la base de ressources pour le projet Arctic LNG 2 de Novatek, situé dans la péninsule de Gydan, sur la ligne de côte de la mer de Kara dans le cercle arctique, à environ 2 500 km de Moscou, le 30 novembre 2021.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                 Le groupe français TotalEnergies a annoncé vendredi 9 décembre prendre ses distances avec son partenaire russe historique Novatek et ne plus comptabiliser dans ses résultats les 19,4 % qu’il détient dans le groupe industriel gazier, prévoyant en conséquence une dépréciation d’actifs de 3,7 milliards de dollars au quatrième trimestre.            Contrairement à d’autres majors occidentales, TotalEnergies a maintenu la plupart de ses investissements en Russie depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine en février, notamment dans les projets de gaz naturel liquéfié (GNL).                 Il explique vendredi ne « pas être en mesure de céder » ses 19,4 % de participation dans la société Novatek, « puisqu’il lui est interdit de vendre des actifs à un des principaux actionnaires de Novatek en raison des sanctions » européennes visant la Russie. Guennadi Timtchenko, une vieille connaissance de Vladimir Poutine, qui grâce à ses liens avec le maître du Kremlin a construit une immense fortune dans le négoce de pétrole, est l’un des principaux actionnaires (23 %) de Novatek et est visé par les sanctions.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   Le conseil d’administration de TotalEnergies a cependant « décidé du retrait des représentants de la compagnie au conseil d’administration de PAO Novatek avec effet immédiat », a annoncé dans un communiqué la société française présente dans 130 pays. En conséquence, « les critères d’influence notable n’étant plus remplis », la participation de TotalEnergies dans Novatek ne sera plus intégrée aux comptes de la société. Cela conduira TotalEnergies à ne plus comptabiliser dans ses réserves 1,7 milliard de barils, excluant désormais celles de Novatek.            « Ce n’est pas raisonnable » en juin            En juin, le PDG de TotalEnergies, Patrick Pouyanné, avait de son côté expliqué à Ouest France que, « faute de sanctions officielles » de l’Union européenne sur le GNL et Novatek, « dénoncer unilatéralement nos contrats de gaz de long terme avec la Russie obligerait le groupe à verser 40 à 50 milliards de pénalités » aux Russes. « Ce n’est pas raisonnable » avait-il dit. Le patron répétait également que l’Europe avait d’autant plus besoin de GNL que les gazoducs russes ne livrent presque plus de gaz au continent.                           Le président russe, Vladimir Poutine, le ministère de l’énergie, Alexander Novak et le PDG de Novatek, Leonid Mikhelson examinait le chantier du champ gazier Yamal GNL, le 8 décembre2017.  ALEXEI DRUZHININ / SPUTNIK / KREMLIN / POOL / EPA / MAXPPP                 Novatek, qui existe depuis 1994, constitue le partenaire historique de TotalEnergies en Russie, avec un mariage scellé en 2011, suivi du lancement en commun de l’exploitation du champ gazier Yamal GNL en Sibérie arctique en 2013 et de la préparation de l’exploitation d’un deuxième champ gazier, Artic GNL 2, aujourd’hui gelé.                             Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                   Un « retrait progressif »            Le Monde avait révélé en août que le gaz du groupe français, le seul parmi ses pairs à continuer son activité en Russie, percevait des revenus sur la vente de condensat de gaz qui, une fois transformé en kérosène, ravitaillait les avions russes bombardant l’Ukraine. Total exploitait, avec Novatek, un champ gazier, mais il avait renoncé à sa participation au projet après ces révélations.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rester en Russie, le pari contesté de TotalEnergies                   Outre Novatek, leur partenaire historique en Russie, TotalEnergies possède d’autres participations minoritaires dans diverses sociétés privées russes, comme le gigantesque champ gazier en Sibérie arctique Yamal LNG (20 %) et le champ Arctic LNG 2 (10 %). Mais le groupe français précise dans son rapport annuel n’avoir « aucune activité ni responsabilité opérationnelle sur ces sites » et ne plus opérer « aucun champ pétrolier ou gazier, ni d’usine de gaz naturel liquéfié [GNL] en Russie ».                « TotalEnergies a engagé son retrait progressif des actifs russes tout en veillant à poursuivre l’approvisionnement en GNL de l’Europe », affirme le groupe dans son communiqué.            Reverser les dividendes à l’Ukraine ?            Reste une question éthique et financière importante à résoudre, mise en lumière vendredi par l’économiste Maxime Combes, proche du mouvement Attac, qui demande dans un communiqué si TotalEnergies « va reverser à Kiev les 430 millions d’euros de dividendes reçus de Novatek pour 2022 ». Pour Kiev, ces 430 millions d’euros sont « tachés de sang » et devraient être récupérés pour assurer « la reconstruction de l’Ukraine » souligne l’économiste, se faisant l’écho des propos de responsables politiques ukrainiens.            Une conférence sur la reconstruction de l’Ukraine est prévue la semaine prochaine à Paris, à laquelle sont associés plusieurs grands groupes industriels français, dont TotalEnergies.                                          Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/totalenergies-se-met-en-retrait-du-groupe-gazier-russe-novatek_6153662_3210.html"},"headline":"TotalEnergies se met en retrait du groupe gazier russe Novatek","dateCreated":"2022-12-09T12:30:43+01:00","datePublished":"2022-12-09T12:30:43+01:00","dateModified":"2022-12-09T15:47:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise a \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 du retrait de [ses] repr\u00e9sentants\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de la compagnie russe, mais en d\u00e9tient toujours des actions, incessibles \u00e0 cause des sanctions internationales visant la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/342/0/5568/2784/1342/671/60/0/69721d2_1670576043200-000-9tr79a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-15">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Après la « triste fin » du président Pedro Castillo, destitué par le Congrès et remplacé dans la foulée par sa vice-présidente Dina Boluarte, l’instabilité politique du pays n’est pas résolue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Pérou           Au Pérou, la nouvelle présidente cherche le dialogue avec l’opposition      Après la « triste fin » du président Pedro Castillo, destitué par le Congrès et remplacé dans la foulée par sa vice-présidente Dina Boluarte, l’instabilité politique du pays n’est pas résolue.          Par Amanda Chaparro( Lima, envoyée spéciale )         Publié le 09 décembre 2022 à 12h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 12h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dina Boluarte est assermentée par le Congrès nouvelle présidente du pays, à Lima, au Pérou, le 7 décembre 2022.  GUADALUPE PARDO / AP               La crise au Pérou s’achèvera-t-elle avec la séquence entamée, mercredi 7 novembre, avec la chute du président Pedro Castillo et l’investiture dans la foulée de sa vice-présidente, Dina Boluarte ? Rien n’est moins sûr dans un pays où la division politique provoque instabilité et insatisfaction croissante au sein d’une population frappée de plein fouet par la crise économique. Première femme à la tête de l’Etat péruvien, la nouvelle présidente, qui succède à M. Castillo après sa tentative ratée d’« autocoup d’Etat », a rencontré les représentants des différents groupes parlementaires jeudi 8 décembre. Elle les a convoqués un à un au sein du palais présidentiel, dans un geste de dialogue et de main tendue, alors que la confrontation entre les pouvoirs exécutif et législatif empoisonne la vie politique depuis six ans. Aucun président n’a depuis lors disposé de majorité parlementaire.          Jeudi soir, Dina Boluarte n’avait pas encore annoncé la composition de son gouvernement, mais se montrait sereine devant les caméras, annonçant une nouvelle ère de relations avec la presse – extrêmement tendues sous Castillo –, ainsi qu’avec l’unique Chambre parlementaire. Toutefois, ces rencontres ont suscité réserves et méfiance au sein d’une partie de la classe politique et de la population, des voix s’élevant pour dénoncer un pacte tacite de Dina Boluarte avec l’opposition de droite.          « Qu’elle écoute les organisations de la société civile, les syndicats de travailleurs et les mouvements sociaux (…) et pas seulement le Congrès, où se trouvent les partis coresponsables de la crise », a déclaré une coalition d’organisations de la société civile. D’autres rappelaient que le Congrès recueille lui-même à peine 13 % d’opinions favorables et qu’une partie de l’opinion en souhaiterait la dissolution que M. Castillo avait tenté d’obtenir mercredi.          Suicide politique          Son coup de force, qui prévoyait l’instauration d’un gouvernement d’exception et la « prise de contrôle des institutions, du pouvoir judiciaire, du parquet et du tribunal constitutionnel », rappelle Fernando Tuesta Soldevilla, ex-responsable de l’organisme en charge des élections au Pérou, a été perçu comme un suicide politique, alors qu’il n’a pu compter sur le soutien des forces armées ni même sur celui des membres de son propre cabinet.          Le Congrès, réuni en session extraordinaire, a immédiatement voté sa destitution, et l’ex-président de gauche a été arrêté quelques heures plus tard. Il a été transféré en hélicoptère mercredi soir dans un centre pénitentiaire de l’est de la capitale, celui-là même où est incarcéré l’ancien autocrate Alberto Fujimori (1990-2000). La justice a ordonné sept jours de détention provisoire afin de mener les enquêtes pour « rébellion » et « conspiration ». Les forces de sécurité ont effectué à l’aube des perquisitions à la présidence et dans certains ministères.        Il vous reste 62.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/au-perou-la-nouvelle-presidente-cherche-le-dialogue-avec-l-opposition_6153660_3210.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, la nouvelle pr\u00e9sidente cherche le dialogue avec l\u2019opposition","dateCreated":"2022-12-09T12:00:34+01:00","datePublished":"2022-12-09T12:00:34+01:00","dateModified":"2022-12-09T12:00:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["P\u00e9rou","International","Am\u00e9riques"],"description":"Apr\u00e8s la \u00ab\u00a0triste fin\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident Pedro Castillo, destitu\u00e9 par le Congr\u00e8s et remplac\u00e9 dans la foul\u00e9e par sa vice-pr\u00e9sidente Dina Boluarte, l\u2019instabilit\u00e9 politique du pays n\u2019est pas r\u00e9solue.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Lima, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/125/0/5472/2736/1342/671/60/0/7a756e5_47bfca7c71f2429485816bc5dc368894-0-59c8dfdbb25a4bd8b4a5d77a54bd627f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-16">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Depuis un an, le dirigeant allemand est parvenu à asseoir son autorité sur une coalition hétéroclite et faire adopter des positions éloignées de celles défendues par les partis du gouvernement. Mais en France notamment, il se voit reprocher un manque d’esprit de concertation et de solidarité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                         Débats       Allemagne         Allemagne : la mue incomplète du chancelier Olaf Scholz   Éditorial   Le Monde    Depuis un an, le dirigeant allemand est parvenu à asseoir son autorité sur une coalition hétéroclite et faire adopter des positions éloignées de celles défendues par les partis du gouvernement. Mais en France notamment, il se voit reprocher un manque d’esprit de concertation et de solidarité.   Publié le 09 décembre 2022 à 11h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’était il y a un an. Le 8 décembre 2021, Olaf Scholz succédait à Angela Merkel à la tête d’une coalition tripartite rassemblant les sociaux-démocrates (SPD), les Verts et les libéraux (FDP). S’il affichait de vraies ambitions réformatrices, notamment en matière de transition énergétique et numérique, le nouveau gouvernement allemand s’inscrivait toutefois dans une grande continuité avec le précédent. Une continuité incarnée par Olaf Scholz lui-même : déjà vice-chancelier depuis trois ans, le successeur d’Angela Merkel était, comme elle, un pragmatique prudent au style tout en sobriété.            Un an plus tard, le bilan d’Olaf Scholz n’est pas mince, même s’il ne correspond guère à ce qui avait été imaginé. Si des promesses ont été tenues, comme la hausse du salaire minimum, passé de 9,80 euros à 12 euros brut de l’heure, l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, a rendu largement obsolète le « contrat de coalition » signé quelques semaines plus tôt. Membre d’un parti de culture profondément pacifiste et qui, depuis l’Ostpolitik de Willy Brandt (1969-1974), avait constamment prôné de bonnes relations avec Moscou, le chancelier social-démocrate a pris tout le monde de court en annonçant, trois jours après le début de la guerre, que l’Allemagne allait créer un fonds spécial de 100 milliards d’euros pour sa défense, avec pour ambition d’avoir la première armée conventionnelle d’Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne crée un fonds spécial pour moderniser la Bundeswehr                   A cette décision majeure, qualifiée à juste titre de « tournant historique » (Zeitenwende) par Olaf Scholz, s’en ajoutèrent d’autres, elles aussi totalement inattendues mais prises au prix de renoncements douloureux. Qui aurait cru que l’entrée des écologistes au gouvernement allait s’accompagner de la réouverture d’une vingtaine de centrales à charbon, de la construction de terminaux géants de gaz naturel liquéfié et d’une prolongation de quelques mois de la durée de vie des trois dernières centrales nucléaires encore en activité ?                 Qui s’attendait à ce que le FDP, garant de l’orthodoxie budgétaire, se voit confier le ministère des finances pour dépenser, en une seule année, quelque 500 milliards d’euros qui n’étaient pas prévus, dont plus de la moitié pour faire face à la flambée des prix, à commencer par ceux de l’énergie ?            Bilan perfectible            Que des choix parfois aussi éloignés des positions défendues par les partis du gouvernement aient été actés – et si vite – est à mettre au crédit d’Olaf Scholz. Dans la tempête, ce dernier est parvenu à asseoir son autorité sur une coalition hétéroclite dont beaucoup d’observateurs, il y a un an, pensaient qu’elle était soit condamnée à l’immobilisme, soit vouée à éclater au bout de quelques mois seulement.            Prises dans l’urgence par une Allemagne contrainte de sortir à toute vitesse de sa dépendance au gaz russe, ces décisions ont toutefois été souvent mal comprises dans les autres capitales européennes, à Paris notamment, où Olaf Scholz se voit reprocher un manque d’esprit de concertation et de solidarité.                De la part d’un chancelier qui entend assumer un véritable « leadership » en Europe, notamment sur les questions de politique étrangère et de défense, soit un rôle que s’était toujours refusé de jouer sa prédécesseure, c’est sans doute sur ce plan que son bilan est le plus perfectible. Un an après son arrivée au pouvoir, tel est le principal défi du nouveau chancelier allemand : prouver qu’il peut être aussi un grand chancelier européen.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/allemagne-la-mue-incomplete-du-chancelier-olaf-scholz_6153650_3232.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: la mue incompl\u00e8te du chancelier Olaf Scholz","dateCreated":"2022-12-09T11:30:06+01:00","datePublished":"2022-12-09T11:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Editoriaux","Europe","Allemagne"],"description":"Depuis un an, le dirigeant allemand est parvenu \u00e0 asseoir son autorit\u00e9 sur une coalition h\u00e9t\u00e9roclite et faire adopter des positions \u00e9loign\u00e9es de celles d\u00e9fendues par les partis du gouvernement. Mais en France notamment, il se voit reprocher un manque d\u2019esprit de concertation et de solidarit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/124/0/7104/3552/1342/671/60/0/f4e7b23_5958353-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-17">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le trafiquant d’armes, qui a servi de monnaie d’échange avec la basketteuse américaine Brittney Griner, purgeait aux Etats-Unis une peine de vingt-cinq ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Russie           Le « marchand de mort », Viktor Bout, de retour en Russie en jet privé      Le trafiquant d’armes, qui a servi de monnaie d’échange avec la basketteuse américaine Brittney Griner, purgeait aux Etats-Unis une peine de vingt-cinq ans de prison.          Par Marie Jégo         Publié le 09 décembre 2022 à 11h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Viktor Bout dans un centre de détention de Bangkok, le 19 mai 2009.  APICHART WEERAWONG / AP               Retour triomphal en Russie pour Viktor Bout, le trafiquant d’armes échangé contre la basketteuse américaine Brittney Griner, jeudi 8 décembre, sur le tarmac de l’aéroport d’Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. Sitôt après l’échange, les chaînes russes de télévision l’ont montré à bord d’un jet privé en partance pour Moscou, faisant vérifier sa tension, téléphonant à sa famille. Le ministère des affaires étrangères a confirmé sa libération après onze années passées aux Etats-Unis où il purgeait une peine de vingt-cinq ans de prison pour trafic d’armes et soutien au terrorisme.          L’ancien militaire, 55 ans, connu à l’étranger comme le « marchand de mort », qui a alimenté les conflits les plus sanglants au Moyen-Orient et en Afrique, est décrit, chez lui, comme un patriote injustement emprisonné par une administration américaine viscéralement antirusse. Le fait de s’être acoquiné avec les talibans, Al-Qaida, l’ex-président libérien Charles Taylor, qui purge cinquante ans de prison au Royaume-Uni pour crimes contre l’humanité et crimes de guerre, le dictateur libyen Mouammar Kadhafi, n’est pas disqualifiant en Russie, au contraire. Les médias le décrivent comme un commerçant raffiné, végétarien, peintre à ses heures. Ses toiles ont d’ailleurs été exposées récemment par le Conseil de la Fédération, la Chambre haute du Parlement. La Chambre basse, la Douma, l’a invité à prononcer prochainement un discours.          Son ascension est aussi fulgurante que mystérieuse. Traducteur pour l’armée soviétique en Angola et au Mozambique à la fin des années 1980, le lieutenant Bout choisit de se lancer dans les affaires lorsque l’URSS s’effondre en 1991. Dans la Russie de l’époque, de nombreux pilotes militaires sont au chômage, les avions sont cloués au sol et l’industrie de défense a des stocks à revendre. En quelques années, cet obscur interprète militaire va créer le réseau le plus étendu de livraisons d’armes aux guerres civiles et aux dictatures, en Afrique surtout, se jouant aisément des sanctions de l’ONU. Son empire – 6 milliards de dollars en 2008, selon Associated Press – est un écheveau de sociétés opaques impossible à démêler. Surtout, personne ne sait avec quels fonds il a lancé son entreprise.          Pas regardant sur la clientèle          En 1992, âgé de 25 ans, il achète deux Antonov à l’armée ex-soviétique. Officiellement, pour transporter des fleurs, des meubles, des poulets congelés. Le trafic aérien est organisé depuis l’Afrique du Sud, puis des Emirats arabes unis. Le succès est immédiat. Quatre ans plus tard, l’entreprise a 160 avions et un millier d’employés. Viktor Bout n’est pas regardant sur la clientèle. En 1995, la cargaison – 30 tonnes d’armes – qu’il a fait affréter par avion pour le chef afghan Burhanuddin Rabbani tombe entre les mains des talibans, ses ennemis. Lors des négociations pour la libération de l’équipage, il en profite pour leur vendre ses services.        Il vous reste 23.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/le-marchand-de-mort-viktor-bout-de-retour-en-russie-en-jet-prive_6153644_3210.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0marchand de mort\u00a0\u00bb, Viktor Bout, de retour en Russie en jet priv\u00e9","dateCreated":"2022-12-09T11:09:08+01:00","datePublished":"2022-12-09T11:09:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Russie","Europe"],"description":"Le trafiquant d\u2019armes, qui a servi de monnaie d\u2019\u00e9change avec la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, purgeait aux Etats-Unis une peine de vingt-cinq ans de prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/348/0/3000/1500/1342/671/60/0/05df639_1670558990844-069827.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-18">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La Chine est confrontée à des enjeux structurels lourds qui exigent un véritable tournant de sa politique économique. Mais le parti peine à convaincre de sa capacité à l’enclencher, analyse l’économiste Camille Macaire dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Chine         « La Chine doit rompre radicalement avec le chemin de développement emprunté dans le passé »   Tribune        Camille Macaire  Economiste        La Chine est confrontée à des enjeux structurels lourds qui exigent un véritable tournant de sa politique économique. Mais le parti peine à convaincre de sa capacité à l’enclencher, analyse l’économiste Camille Macaire dans une tribune au « Monde ».   Publié le 09 décembre 2022 à 11h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La montée des tensions sociales en Chine a mis en lumière la lassitude de la population vis-à-vis de la politique zéro Covid, de sa dureté et de ses incohérences. Mais en toile de fond se manifeste également une inquiétude latente de la jeunesse, confrontée à un chômage record (20 % selon les chiffres officiels, sans doute bien davantage en réalité) et à des incertitudes sur les perspectives à long terme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine abandonne, de facto, sa politique zéro Covid                 Car au-delà du fort impact de la crise due au Covid-19, la Chine fait face à des enjeux structurels lourds, en particulier le vieillissement démographique, qui exigent une mutation profonde du modèle économique. Or les autorités peinent à convaincre de leur capacité à enclencher un véritable tournant. Le 20e congrès du Parti communiste, du 16 au 22 octobre, a notamment illustré le choix affirmé d’une subordination de l’économie au politique, en mettant au cœur des orientations prioritaires la sécurité nationale et l’autonomie stratégique.          Ces objectifs motivent l’insistance sur l’autosuffisance technologique. La Chine a su prouver sa capacité à monter en gamme dans le numérique, l’automobile, etc., mais elle est encore loin de pouvoir se passer des innovations externes. Pour la suite, outre un effort en matière d’éducation, un des leviers évoqués est une stratégie d’attractivité des talents étrangers. Mais le repli idéologique de Xi Jinping, qui prône une indépendance vis-à-vis de l’extérieur et qui renforce le contrôle de l’Etat sur l’appareil productif, apparaît en contradiction avec ce projet. En parallèle, les sanctions américaines vis-à-vis des producteurs chinois de semi-conducteurs vont freiner la capacité d’innovation de la Chine.          Perspectives dégradées          L’engagement sur le volet social, axé sur un meilleur partage des richesses selon le principe de « prospérité commune », semble par ailleurs s’essouffler. Le renforcement des filets de sécurité, objectif ancien mais jamais suivi d’action significative, revient seulement en filigrane dans le discours.          A court terme, les perspectives pour l’économie chinoise sont assombries. Les nouveaux cas de Covid-19 se chiffrent désormais quotidiennement à plus du double du niveau moyen observé lors de la poussée épidémique qui a paralysé le pays entre mi-mars et fin avril, et sont très dispersés sur le territoire. L’annonce, mercredi 7 décembre, de l’assouplissement de la politique zéro Covid, devenue intenable, pourrait conduire à un rebond d’activité, mais va aussi entraîner des perturbations majeures face au manque de capacités hospitalières. L’accélération en cours de la vaccination chez les personnes âgées pourrait permettre une sortie de crise progressive, mais elle prendra du temps : environ 40 % seulement des personnes de plus de 80 ans ont un schéma vaccinal complet dans le pays. Quoi qu’il en soit, la confiance des ménages va rester durablement dégradée, ce qui continuera de peser sur la consommation domestique.        Il vous reste 53.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/la-chine-doit-rompre-radicalement-avec-le-chemin-de-developpement-emprunte-dans-le-passe_6153640_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Chine doit rompre radicalement avec le chemin de d\u00e9veloppement emprunt\u00e9 dans le pass\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T11:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-09T11:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:54:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Xi Jinping","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"La Chine est confront\u00e9e \u00e0 des enjeux structurels lourds qui exigent un v\u00e9ritable tournant de sa politique \u00e9conomique. Mais le parti peine \u00e0 convaincre de sa capacit\u00e9 \u00e0 l\u2019enclencher, analyse l\u2019\u00e9conomiste Camille Macaire dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Macaire","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/ac0888a_cf4c03631159487d94ff55a897e2c61b-0-8cecc9ab78bb432597d5d19dd1b1e372.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-19">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les Pays-Bas et l’Autriche ont mis leur veto à l’entrée dans l’espace Shengen de la Roumanie et de la Bulgarie, en prétextant l’augmentation des arrivées de migrants aux frontières.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Immigration en Europe           Les Européens plus divisés que jamais sur la question migratoire      Les Pays-Bas et l’Autriche ont mis leur veto à l’entrée dans l’espace Shengen de la Roumanie et de la Bulgarie, en prétextant l’augmentation des arrivées de migrants aux frontières.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié le 09 décembre 2022 à 10h54, mis à jour le 09 décembre 2022 à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre autrichien de l’intérieur, Gerhard Karner, arrive pour au conseil des ministres européens, au siège de l’UE, à Bruxelles, le 8 décembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Ce devait être un jour de joie pour la Croatie, la Bulgarie et la Roumanie. Après onze ans d’attente, ces deux derniers pays, en particulier, espéraient enfin entrer dans l’espace Schengen et rejoindre les vingt-deux membres de cette zone de libre circulation. Mais jeudi 8 décembre, si les ministres de l’intérieur des Etats membres de la zone ont bien validé l’entrée de la Croatie, ils n’ont pas souhaité passer au vote concernant la Bulgarie et la Roumanie qui ont plaidé, trois heures durant, leur cause. En vain.          Les Pays-Bas s’opposaient de longue date à leur entrée, en avançant la faiblesse des mesures de lutte contre la corruption et l’Etat de droit dans ces pays, avant d’assouplir un peu leur position – la Haye avait ainsi fini par ouvrir la porte à Bucarest. Mais depuis un mois, à son tour, l’Autriche est sortie du bois, refusant en bloc l’entrée des deux postulants.          « Il n’y a aucun argument pour ce refus, ni analyse ni rien d’autre », a réagi le ministre bulgare des affaires étrangères, Nikolay Milkov, à l’issue du conseil des ministres réuni à Bruxelles. Ylva Johansson, la commissaire au marché intérieur, a également regretté cette décision. « Quand nous sommes unis, nous sommes très forts. Quand nous sommes désunis, comme sur la Bulgarie et la Roumanie, nous sommes faibles », a-t-elle déploré. De fait, l’Autriche a durci sa position à cause de la question migratoire, qui n’a jamais autant divisé les Vingt-Sept.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Migrations : la mort aux frontières de l’Union européenne                 « Cette année, nous avons enregistré plus de 100 000 passages illégaux de la frontière en Autriche », soulignait Gerhard Karner, le ministre de l’intérieur, dès son arrivée au conseil. Or, le gouvernement autrichien redoute que la levée des contrôles aux frontières de la Roumanie et de la Bulgarie accroisse encore la pression migratoire. La position de Vienne paraît surtout en partie dictée par des raisons de politique interne à proximité des prochaines élections législatives prévues début 2023. Afin de regagner en popularité, le gouvernement d’union entre la droite et les verts a ainsi décidé de jouer la carte de la fermeté sur l’immigration face à la remontée dans les sondages de l’extrême droite.          Rapport de force          Si l’Europe ne nie pas la forte croissance des arrivées irrégulières depuis le début de l’année (281 000 entrées, en hausse de 77 % sur dix mois), le rapport avec la zone Schengen paraît pourtant ténu. D’autant que sur la voie des Balkans empruntée par de nombreux migrants, la Croatie ne fait pas mieux que la Roumanie ou la Bulgarie pour endiguer les arrivées.        Il vous reste 52.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/les-europeens-plus-divises-que-jamais-sur-la-question-migratoire_6153637_3210.html"},"headline":"Les Europ\u00e9ens plus divis\u00e9s que jamais sur la question migratoire","dateCreated":"2022-12-09T10:54:07+01:00","datePublished":"2022-12-09T10:54:07+01:00","dateModified":"2022-12-09T12:00:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les Pays-Bas et l\u2019Autriche ont mis leur veto \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019espace Shengen de la Roumanie et de la Bulgarie, en pr\u00e9textant l\u2019augmentation des arriv\u00e9es de migrants aux fronti\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/632/0/7568/3784/1342/671/60/0/c1bc7be_1670570949342-445217.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-20">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La décision en appel de la cour pénale de l’île de Lesbos concernant ces deux Afghans condamnés en 2020 à cinquante ans de prison ferme a été accueillie avec soulagement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Grèce           Sur l’île grecque de Lesbos, deux réfugiés afghans accusés d’être des passeurs libérés, sur fond de criminalisation des migrants      La décision en appel de la cour pénale de l’île de Lesbos concernant ces deux Afghans condamnés en 2020 à cinquante ans de prison ferme a été accueillie avec soulagement.          Par Marina Rafenberg(Lesbos, envoyée spéciale)         Publié le 09 décembre 2022 à 10h51, mis à jour le 09 décembre 2022 à 11h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des réfugiés et migrants à bord d’un bateau pneumatique près de l’île grecque de Lesbos, le 2 mars 2020.  ARIS MESSINIS / AFP               La salle d’audience du tribunal de Lesbos a retenu son souffle jusqu’au bout, après trois heures de procès. Zahra, 9 ans, regarde avec angoisse derrière une porte vitrée le sort réservé, lors de ce jugement en appel, à son père, Amir Zahiri, 27 ans, condamné en septembre 2020 à cinquante ans de prison pour avoir facilité l’entrée illégale de migrants sur le territoire grec. Condamné cette fois à huit ans de prison, mais ayant déjà été détenu pendant deux ans et demi, et bénéficiant d’un allégement de peine pour « bon comportement », Amir sera libre dans quelques jours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens plus divisés que jamais sur la question migratoire                 Zahra court vers son père. Des larmes de joie coulent. Hamid, son petit frère, titube. A deux ans et demi, il ne connaît presque pas son père. En mars 2020, lorsque Amir embarque depuis une plage près d’Izmir, en Turquie, avec sa fille et sa femme alors enceinte de sept mois, il ne s’attend pas à être arrêté dès son arrivée à Lesbos, en Europe. Le passeur turc les avait abandonnés au bout de quelques mètres en mer, seuls, avec une vingtaine de passagers.          Les passeurs approchent de moins en moins vers les îles grecques de peur d’être arrêtés et optent pour cette tactique : laisser les migrants conduire eux-mêmes leur embarcation. Amir, dans sa déposition au procureur, avait déclaré que, pour ne pas couler, plusieurs personnes avaient tenté de diriger le bateau et qu’il avait aussi touché la barre, d’où sa condamnation.          Modifier la loi          Dans la loi grecque (4251- article 30), datant de 2014, tout migrant accusé d’avoir conduit un canot plein de réfugiés encourt une peine minimale de dix ans de prison, même s’il est prouvé que ce n’est pas un passeur et qu’il n’a pas été payé pour effectuer la traversée. « Actuellement, plus de 2 000 réfugiés sont emprisonnés en Grèce, accusés d’avoir facilité l’entrée de migrants sur le territoire grec. C’est la deuxième plus grande population carcérale en Grèce », souligne Lorraine Leete de l’ONG Legal Centre Lesvos. Pour la juriste américaine basée à Lesbos, il faudrait que cette loi, qui criminalise aussi les activités de sauvetage en mer et ne permet pas d’intervenir en cas de refoulements illégaux de migrants en mer, soit modifiée.          Mais le juge insiste, « nous ne sommes pas des législateurs, nous devons juger ce cas dans le cadre de la loi actuelle ». Un des avocats d’Amir, Dimitris Choulis invoque alors une situation d’extrême urgence dans laquelle le jeune homme a été obligé de diriger le bateau pour éviter un naufrage : « Si essayer de sauver sa femme enceinte et son enfant n’est pas un cas d’urgence alors comment peut-on le qualifier ? ».        Il vous reste 44.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/a-lesbos-liberation-de-deux-refugies-afghans-accuses-d-etre-des-passeurs-sur-fond-de-criminalisation-des-migrants_6153636_3210.html"},"headline":"Sur l\u2019\u00eele grecque de Lesbos, deux r\u00e9fugi\u00e9s afghans accus\u00e9s d\u2019\u00eatre des passeurs lib\u00e9r\u00e9s, sur fond de criminalisation des migrants","dateCreated":"2022-12-09T10:51:02+01:00","datePublished":"2022-12-09T10:51:02+01:00","dateModified":"2022-12-09T11:50:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Gr\u00e8ce","Europe","Immigration en Europe"],"description":"La d\u00e9cision en appel de la cour p\u00e9nale de l\u2019\u00eele de Lesbos concernant ces deux Afghans condamn\u00e9s en\u00a02020 \u00e0 cinquante\u00a0ans de prison ferme a \u00e9t\u00e9 accueillie avec soulagement.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Lesbos, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0c897f4_1670570602203-000-1pi589.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  
