<FILE-date="2022/12/09/19">

<article-nb="2022/12/09/19-1">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Il faudra, « finalement, trouver un accord » pour mettre fin au conflit, a reconnu vendredi Vladimir Poutine. D’autres échanges de prisonniers avec les Américains sont « possibles », a-t-il également déclaré.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un médecin légiste ouvre un cercueil lors d’exhumations de corps dans le cimetière du village de Nova Zoria, dans l’oblast de Kherson, le 6 décembre 2022.   LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »          Vladimir Poutine a promis jeudi de poursuivre les attaques contre les infrastructures énergétiques ukrainiennes, en réplique, selon lui, à des attaques de Kiev, en particulier en Crimée.Un drone a été abattu par la flotte russe à Sébastopol, en Crimée, jeudi, ont annoncé les autorités locales, signe des risques qui continuent de peser sur la péninsule annexée. Le service fédéral de sécurité russe, le FSB, a révélé jeudi l’arrestation de deux habitants de Sébastopol soupçonnés d’avoir transmis à l’Ukraine des informations sur des cibles militaires.Volodymyr Zelensky a accusé les forces russes de miner et de piéger intensément les territoires qu’ils abandonnent lors de leur retrait, en assurant que « le terrorisme des mines figurera parmi les accusations portées contre la Russie ».Les lignes de front risquant de se figer avec l’hiver, les Ukrainiens se tournent de plus en plus vers les drones pour frapper les bases russes situées à l’arrière, loin du front, tandis que les Russes bombardent les infrastructures énergétiques ukrainiennes, quitte à plonger les civils dans le froid.En marge du dossier ukrainien, Moscou et Washington ont procédé jeudi à un important échange de prisonniers à l’aéroport d’Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. La Russie a récupéré le marchand d’armes Viktor Bout, détenu depuis plus de dix ans aux Etats-Unis, tandis que la basketteuse américaine Brittney Griner, emprisonnée depuis plusieurs mois en Russie pour trafic de cannabis, retourne aux Etats-Unis.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Olena Zelenska en visite à Paris pour promouvoir la « résilience » de son pays         Reportage. Une journée dans la vie d’une unité ukrainienne, embusquée sous les terrils du Donbass         Décryptages. Les déclarations d’Emmanuel Macron sur la Russie ulcèrent Kiev et ses alliés         Entretien. Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « Cette guerre est une guerre d’alliances et de ressources »         Tribune. En Ukraine, « l’hiver qui s’installe fait dorénavant de la santé une préoccupation prioritaire »         Décryptages. L’Ukraine tente d’entraver les frappes russes sur les infrastructures civiles         Reportage. L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-09T17:14:40+00:00","coverageEndTime":"2022-12-10T05:14:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","description":"Il faudra, \u00ab\u00a0finalement, trouver un accord\u00a0\u00bb pour mettre fin au conflit, a reconnu vendredi Vladimir Poutine. D\u2019autres \u00e9changes de prisonniers avec les Am\u00e9ricains sont \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis promettent une nouvelle aide à l’Ukraine pour « doper » sa défense antiaérienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Il faudra, \u00ab\u00a0finalement, trouver un accord\u00a0\u00bb pour mettre fin au conflit, a reconnu vendredi Vladimir Poutine. D\u2019autres \u00e9changes de prisonniers avec les Am\u00e9ricains sont \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5000/4000/1342/1073/3/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-09T17:14:40+00:00"
,"endDate":"2022-12-10T05:14:40+00:00"
  Le \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb entre Moscou et T\u00e9h\u00e9ran est \u00ab\u00a0n\u00e9faste\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, les pays voisins de l\u2019Iran et \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a averti vendredi le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.          Evoquant en particulier l\u2019utilisation de drones iraniens en Ukraine, John Kirby a estim\u00e9 qu\u2019en retour, la Russie\u00a0offrait \u00e0 l\u2019Iran \u00ab\u00a0un soutien militaire et technique\u00a0d\u2019un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0transforme leur relation en un partenariat de d\u00e9fense plein et entier.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine              Selon les services de renseignement am\u00e9ricains, a-t-il poursuivi, les deux pays envisagent de produire des drones en commun en Russie, et Moscou pourrait fournir \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran des \u00e9quipements \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb tels qu\u2019h\u00e9licopt\u00e8res, syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et avions de combat. Par ailleurs, l\u2019Iran envisageait toujours de vendre \u00e0 la Russie des \u00ab\u00a0centaines\u00a0\u00bb de missiles balistiques. John Kirby a en outre annonc\u00e9 que les Etats-Unis allaient sanctionner \u00ab\u00a0trois entit\u00e9s bas\u00e9es en Russie\u00a0\u00bb particuli\u00e8rement actives dans \u00ab\u00a0l\u2019acquisition et l\u2019utilisation de drones iraniens\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche s\u2019alarme du \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb entre Russie et Iran","dateModified":"2022-12-09T17:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#781468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T17:10:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide, de 275\u00a0millions de dollars, pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa d\u00e9fense contre les drones en particulier, a annonc\u00e9 vendredi un porte-parole de la Maison Blanche.          \u00ab\u00a0Une nouvelle aide militaire d\u2019une valeur de 275\u00a0millions de dollars va bient\u00f4t \u00eatre envoy\u00e9e pour donner \u00e0 l\u2019Ukraine de nouvelles capacit\u00e9s pour doper sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne et lui permettre de faire face \u00e0 la menace des drones\u00a0\u00bb, a dit John Kirby, le porte-parole du Pentagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne","dateModified":"2022-12-09T17:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T16:41:10+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international olympique (CIO) envisage une r\u00e9int\u00e9gration progressive des sportifs russes et bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions sportives internationales, qui pourrait commencer en Asie, a-t-il annonc\u00e9 vendredi sans fixer d\u2019\u00e9ch\u00e9ance.          Il ne s\u2019agit pour l\u2019heure que de pistes d\u00e9battues lors du 11e\u00a0sommet olympique, qui r\u00e9unissait dans la matin\u00e9e, \u00e0 Lausanne, les membres du CIO et les repr\u00e9sentants de f\u00e9d\u00e9rations internationales, d\u2019athl\u00e8tes et de comit\u00e9s olympiques nationaux ou continentaux.          Le CIO avait d\u00e9j\u00e0 dit mercredi \u00ab\u00a0explorer les moyens\u00a0\u00bb de r\u00e9int\u00e9grer les Russes et les Bi\u00e9lorusses, bannis depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, mais le Conseil olympique d\u2019Asie, l\u2019OCA, a fait un pas suppl\u00e9mentaire en proposant vendredi de \u00ab\u00a0faciliter leur participation\u00a0\u00bb aux comp\u00e9titions organis\u00e9es \u00ab\u00a0sous son autorit\u00e9\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration finale du sommet olympique.          Depuis la fin de f\u00e9vrier, l\u2019instance olympique mart\u00e8le que la mise au ban des athl\u00e8tes n\u2019est pas une \u00ab\u00a0sanction\u00a0\u00bb, puisqu\u2019ils ne portent aucune responsabilit\u00e9 directe dans l\u2019invasion, mais une \u00ab\u00a0mesure de protection\u00a0\u00bb des comp\u00e9titions et de leur propre s\u00e9curit\u00e9, prise \u00ab\u00a0le c\u0153ur lourd\u00a0\u00bb et contraire aux valeurs d\u2019universalit\u00e9 du sport.          Or, selon l\u2019OCA, \u00ab\u00a0sur le continent asiatique\u00a0\u00bb, o\u00f9 le conflit en Ukraine mobilise beaucoup moins qu\u2019en Europe, \u00ab\u00a0les raisons pour ces mesures de protection n\u2019existent plus\u00a0\u00bb. Le CIO n\u2019a pour l\u2019instant rien d\u00e9cid\u00e9, mais les repr\u00e9sentants de plusieurs f\u00e9d\u00e9rations internationales ont \u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb la proposition de l\u2019OCA, estimant qu\u2019il ne \u00ab\u00a0devrait plus y avoir une m\u00eame solution pour tous\u00a0\u00bb.          A un an et demi des JO de Paris, le monde olympique sait que le temps est compt\u00e9 pour les athl\u00e8tes russes et bi\u00e9lorusses. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Lausanne ont en revanche confirm\u00e9 le maintien des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb prises \u00e0 l\u2019encontre des autorit\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses pour avoir viol\u00e9 la tr\u00eave olympique, qui interdisent toute comp\u00e9tition internationale sur leur sol et la pr\u00e9sence de leurs drapeaux comme de leurs hymnes dans le cadre des comp\u00e9titions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CIO envisage un retour des Russes et des Bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions en Asie","dateModified":"2022-12-09T16:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T15:01:56+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union entre repr\u00e9sentants russes et am\u00e9ricains devait avoir lieu dans la journ\u00e9e \u00e0 Istanbul pour \u00e9voquer les \u00ab\u00a0sources d\u2019irritation\u00a0\u00bb dans les relations bilat\u00e9rales, a confirm\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, selon l\u2019agence de presse TASS.          \u00ab\u00a0Oui, il est vrai qu\u2019une r\u00e9union se tient aujourd\u2019hui \u00e0 Istanbul au niveau des directeurs des d\u00e9partements concern\u00e9s. En principe, cet \u00e9v\u00e9nement se tient p\u00e9riodiquement pour discuter de ce qu\u2019on appelle les sources d\u2019irritation dans les relations bilat\u00e9rales. Apr\u00e8s un certain laps de temps, nous avons renou\u00e9 la communication avec les Am\u00e9ricains sur cette question. L\u2019expression\u00a0signifie qu\u2019ils discutent des d\u00e9tails techniques du fonctionnement des missions diplomatiques am\u00e9ricaines en Russie et russes aux Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le diplomate.          L\u2019agence TASS avait auparavant annonc\u00e9 l\u2019information en citant une source diplomatique non identifi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre russo-am\u00e9ricaine \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-12-09T15:14:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T15:00:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a menac\u00e9 vendredi l\u2019Occident de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb de p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, quelques jours apr\u00e8s l\u2019introduction par l\u2019Union europ\u00e9enne, le G7 et l\u2019Australie d\u2019un plafonnement du prix de l\u2019or noir russe \u00e0 60\u00a0dollars, afin de limiter les revenus de Moscou pour financer son offensive militaire en Ukraine. Ainsi, seul le p\u00e9trole vendu par Moscou \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0 de ce plafond, il sera interdit pour les entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance,\u00a0etc.).             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne active l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut de la Russie              \u00ab\u00a0On r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 une \u00e9ventuelle r\u00e9duction de la production si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bichkek, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional. Le m\u00e9canisme voulu depuis plusieurs mois par l\u2019Occident et mis en place en d\u00e9but de semaine est \u00ab\u00a0une d\u00e9cision stupide\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9. \u00ab\u00a0Le plafond propos\u00e9 [\u00e0 60\u00a0dollars] correspond aux prix auxquels nous vendons aujourd\u2019hui. En ce sens, cela ne nous affecte en rien\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9 face aux journalistes.          Le cours du baril de p\u00e9trole russe \u00e9volue en effet autour de 65\u00a0dollars, soit \u00e0 peine plus que le plafond europ\u00e9en, entra\u00eenant un impact limit\u00e9 \u00e0 court terme.          \u00ab\u00a0Nous ne serons perdants sous aucun pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.             Lire aussi :     Les sanctions europ\u00e9ennes sur le p\u00e9trole russe embarrassent les armateurs grecs          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le plafonnement des prix, Poutine menace de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb de p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-09T17:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:45:13+00:00","articleBody":"     Un accord sera n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0finalement\u00a0\u00bb pour mettre un terme au conflit en Ukraine, a reconnu vendredi Vladimir Poutine, tout en doutant que ses interlocuteurs soient dignes de \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Comment trouver un accord\u00a0? Et peut-on s\u2019entendre avec quelqu\u2019un\u00a0? Et avec quelles garanties\u00a0? C\u2019est \u00e9videmment toute la question. (\u2026) Mais, au bout du compte, il faudra trouver un accord. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises que nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 ces arrangements, nous sommes ouverts, mais cela nous oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir pour savoir \u00e0 qui nous avons affaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kirghizistan.          Vladimir Poutine r\u00e9agissait \u00e0 des propos tenus r\u00e9cemment par  Angela Merkel. Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Die Zeit, l\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande d\u00e9clare que les accords russo-ukrainiens de Minsk, conclus en\u00a02014 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE, ont \u00ab\u00a0permis \u00e0 l\u2019Ukraine de se donner du temps pour se pr\u00e9parer \u00e0 faire face \u00e0 une agression russe dans de meilleures conditions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle en a profit\u00e9, comme on le voit aujourd\u2019hui. L\u2019Ukraine de 2014-2015 n\u2019est pas l\u2019Ukraine d\u2019aujourd\u2019hui. (\u2026) Comme on l\u2019a vu d\u00e9but 2015, Poutine aurait pu facilement l\u2019\u00e9craser \u00e0 l\u2019\u00e9poque\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          Vladimir Poutine s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb de ces propos. \u00ab\u00a0Cela soul\u00e8ve \u00e9videmment la question de la confiance. Et la confiance est quasiment \u00e0 z\u00e9ro et, apr\u00e8s de telles d\u00e9clarations, la question est bien s\u00fbr la suivante\u00a0: Comment trouver un accord\u00a0? Et peut-on s\u2019entendre avec quelqu\u2019un\u00a0? Et avec quelles garanties\u00a0? Peut-\u00eatre que nous aurions d\u00fb commencer tout cela plus t\u00f4t (l\u2019offensive en Ukraine). Mais nous comptions en fait sur la possibilit\u00e9 de trouver une entente dans le cadre des accords de Minsk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il faudra, \u00ab\u00a0finalement, trouver un accord\u00a0\u00bb pour mettre fin au conflit en Ukraine, dit Vladimir Pouti...","dateModified":"2022-12-09T15:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:39:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai donc aucun doute que, t\u00f4t ou tard, Poutine compara\u00eetra devant un tribunal international\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre l\u2019Ukrainienne Oleksandra\u00a0Matviichuk, colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix.          \u00ab\u00a0Pendant des d\u00e9cennies, l\u2019arm\u00e9e russe a commis des crimes de guerre dans de nombreux pays et elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 punie\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e \u00e0 Oslo \u00e0 la veille de la remise du prix. \u00ab\u00a0Nous devons maintenant casser le cercle de l\u2019impunit\u00e9. Nous devons \u00e9tablir un tribunal international et demander \u00e0 Poutine, [\u00e0 son alli\u00e9 et homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre] Loukachenko, et \u00e0 d\u2019autres criminels de guerre de rendre des comptes, non seulement pour les Ukrainiens mais aussi pour les autres nations\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Cette guerre a un caract\u00e8re g\u00e9nocidaire.\u00a0Si l\u2019Ukraine cesse de r\u00e9sister, nous cesserons d\u2019exister.\u00a0\u00bb          Fond\u00e9 en\u00a02007, le Centre pour les libert\u00e9s civiles, qu\u2019elle dirige, documente les crimes de guerre commis par les troupes russes en Ukraine. L\u2019organisation partage le Nobel de la paix avec l\u2019ONG russe Memorial, d\u00e9mantel\u00e9e sur ordre de la justice russe, et le militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, actuellement emprisonn\u00e9 dans son pays.          Le trio a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son combat contre l\u2019autocratie et son engagement en faveur \u00ab\u00a0des droits humains, de la d\u00e9mocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins, la Bi\u00e9lorussie, la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avait soulign\u00e9 le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien en attribuant le prix, au d\u00e9but d\u2019octobre.             Lire aussi :   Qui sont les trois laur\u00e9ats du prix Nobel de la paix\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine devra t\u00f4t ou tard rendre des comptes, assure la laur\u00e9ate ukrainienne du Nobel de la pai...","dateModified":"2022-12-09T15:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:25:20+00:00","articleBody":"     Les installations \u00e9lectriques situ\u00e9es autour de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0pratiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb lors du retrait des forces russes, et la situation est \u00e9galement \u00ab\u00a0compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 Odessa, un peu plus \u00e0 l\u2019ouest, en raison des bombardements, a d\u00e9plor\u00e9 vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre le directeur de la compagnie publique Ukrenergo.          \u00ab\u00a0Lundi, l\u2019ennemi a encore frapp\u00e9. Ce fut encore les installations d\u2019Ukrenergo, les sous-stations de la ligne principale, en particulier dans le sud de l\u2019Ukraine, et les centrales \u00e9lectriques qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr Kudrytskyi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.\u00a0Le \u00ab\u00a0bon travail\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne a toutefois permis de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Plus d\u2019un millier de missiles et de drones\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9, selon lui, tir\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0depuis le 10\u00a0octobre\u00a0\u00bb, date des premi\u00e8res salves d\u2019ampleur en direction des sites de production d\u2019\u00e9nergie ukrainiens.          Outre Odessa et Kherson, les r\u00e9parations sont \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb dans les oblasts de Kharkiv (Nord-Est) et de Donetsk (Est). Dans ce dernier, les combats font rage autour de Bakhmout.  \u00ab\u00a0Pratiquement toutes les centrales hydro\u00e9lectriques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es et ont une capacit\u00e9 de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 limit\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, assurant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0possible techniquement d\u2019importer\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019autres pays europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me, c\u2019est que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9enne est beaucoup plus ch\u00e8re que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques \u00ab\u00a0pratiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-09T15:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:05:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la basketteuse am\u00e9ricaine, d\u2019autres \u00e9changes de prisonniers entre Moscou et Washington sont \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Les contacts se poursuivent au niveau des services de renseignement, ils n\u2019avaient jamais cess\u00e9. Est-ce que d\u2019autres [\u00e9changes] sont possibles\u00a0? Oui, tout est possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kirghizstan.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019administration am\u00e9ricaine esp\u00e8re obtenir la lib\u00e9ration de Paul Whelan, qui avait initialement fait partie des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0M\u00eame si nous avons \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de Paul, nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Joe Biden. A l\u2019occasion d\u2019un appel avec la cha\u00eene CNN depuis sa colonie p\u00e9nitentiaire de Russie, Paul Whelan s\u2019est dit \u00ab\u00a0fortement d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne comprends pas pourquoi je suis toujours l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Dans un communiqu\u00e9, sa famille s\u2019est dite \u00ab\u00a0heureuse\u00a0\u00bb pour Mme\u00a0Griner mais \u00ab\u00a0toujours boulevers\u00e9e\u00a0\u00bb de savoir Paul Whelan dans une prison russe.          Arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02018 en Russie, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 seize ans de prison pour \u00ab\u00a0espionnage\u00a0\u00bb, une accusation qu\u2019il a d\u00e9nonc\u00e9e comme fabriqu\u00e9e de toutes pi\u00e8ces.             Lire aussi :     Paul Whelan, l\u2019Am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019autres \u00e9changes de prisonniers \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb selon Moscou","dateModified":"2022-12-09T14:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:59:22+00:00","articleBody":"     Brittney Griner est arriv\u00e9e vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre au Texas, apr\u00e8s dix mois de d\u00e9tention en Russie. La basketteuse avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e la veille dans le cadre d\u2019un \u00e9change avec le marchand d\u2019armes russe Viktor Bout, qui purgeait une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. La cha\u00eene CNN a diffus\u00e9 des images de son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de San Antonio.               L\u2019\u00e9change s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 jeudi \u00e0 Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. Le Kremlin s\u2019est empress\u00e9 de souligner qu\u2019il ne signifiait pas une am\u00e9lioration des relations avec les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Je suis tellement heureux que Brittney soit de retour sur le sol am\u00e9ricain. Bienvenue \u00e0 la maison, BG\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Roger Carstens, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du pr\u00e9sident des Etats-Unis et coordinateur en chef pour les Am\u00e9ricains retenus en otages.                    Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 MSNBC, John Kirby, porte-parole de la Maison Blanche, avait auparavant d\u00e9clar\u00e9 que Brittney Griner semblait en bonne sant\u00e9, mais qu\u2019elle serait examin\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Brooke Army Medical Center du camp militaire Fort Sam Houston, au Texas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse Brittney Griner de retour aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-09T14:09:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:43:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi Le Monde ne traite-t-il pas aussi (\u00e0 moins que cela m'ait \u00e9chapp\u00e9) des enjeux miniers de cette guerre, comme vient de le faire un excellent article de votre confr\u00e8re Reporterre ?    Sp\u00e9l\u00e9o         Bonjour,          A l\u2019instar de nos confr\u00e8res de Reporterre, nous avions aussi identifi\u00e9 cet aspect du conflit. \u00ab\u00a0Les D\u00e9codeurs\u00a0\u00bb avaient fait un article plus g\u00e9n\u00e9ral sur les ressources naturelles d\u00e8s mars\u00a02022, pour interroger les motivations de l\u2019invasion russe en Ukraine.             Lire aussi :   La Russie envahit-elle l\u2019Ukraine pour ses ressources naturelles\u00a0?              Notre reporter Emmanuel\u00a0Grynszpan s\u2019\u00e9tait \u00e9galement d\u00e9plac\u00e9 dans le Donbass en mai pour visiter une mine de charbon. Vous pouvez aussi le lire in English\u00a0\ud83d\ude09.             Lire aussi :     Les mines de charbon du Donbass, nerf de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T13:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:20:04+00:00","articleBody":"           Des personnes regardent des films de No\u00ebl gr\u00e2ce \u00e0 un g\u00e9n\u00e9rateur et une t\u00e9l\u00e9vision apport\u00e9s par un aum\u00f4nier dans le sous-sol d\u2019un immeuble servant d\u2019abri anti-bombes \u00e0 Avdiivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, jeudi 8 d\u00e9cembre 2022. LIBKOS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/78d7ae7_1670591942797-071597.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-09T13:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:55:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous avez publi\u00e9 les chiffres des pertes estim\u00e9es par l'Ukraine pour la Russie . Quelles sont les diff\u00e9rentes estimations des diff\u00e9rents camps et il y a t'il un chiffre qui para\u00eet probable aux yeux des experts ?    Raclette         Bonjour Raclette,          il est tr\u00e8s complexe de trouver des \u00e9valuations certaines des pertes en armement dans les deux camps. Des estimations sont publi\u00e9es tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement par les Ukrainiens, comme nous le relations plus t\u00f4t dans le live, mais \u00e9galement par les Russes.          Hier, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a ainsi d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0au total, 341\u00a0avions, 181\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res, 2\u00a0643\u00a0drones, 392\u00a0syst\u00e8mes de missiles sol-air, 7\u00a0030\u00a0chars et autres v\u00e9hicules de combat blind\u00e9s, 920\u00a0v\u00e9hicules de combat \u00e0 lance-roquettes multiples, 3\u00a0668\u00a0canons d\u2019artillerie de campagne et mortiers, et 7\u00a0507\u00a0pi\u00e8ces d\u2019\u00e9quipement de v\u00e9hicules militaires sp\u00e9ciaux [ukrainiens] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations, comme celles publi\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre, servent la strat\u00e9gie de communication des deux camps\u00a0: souligner ses propres victoires et insister sur les pertes adverses.          Les seules estimations v\u00e9rifi\u00e9es dont nous disposons sont celles du site Oryx, qui dresse sur la base de photos ou de vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille l\u2019inventaire des\u00a0pertes mat\u00e9rielles russes en Ukraine et la\u00a0liste du mat\u00e9riel\u00a0livr\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Ces estimations restent inf\u00e9rieures \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, sans que l\u2019on puisse pr\u00e9ciser \u00e0 quel point\u00a0: tous les \u00e9quipements d\u00e9truits n\u2019ont en effet pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s puis publi\u00e9s en ligne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T13:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:45:40+00:00","articleBody":"     L\u2019ami d\u2019Ilia Iachine et c\u00e9l\u00e8bre opposant russe Alexe\u00ef Navalny a imm\u00e9diatement r\u00e9agi, sur Twitter, \u00e0 la condamnation de l\u2019opposant russe. Il y d\u00e9clare que ce \u00ab\u00a0nouveau verdict honteux et ill\u00e9gal du tribunal de Poutine ne fera pas taire Ilia et n\u2019intimidera pas les Russes honn\u00eates\u00a0\u00bb.                       Lire aussi :     Alexe\u00ef Navalny, un prisonnier politique en guerre contre la machine de l\u2019Etat russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action d\u2019Alexe\u00ef Navalny","dateModified":"2022-12-09T12:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:36:43+00:00","articleBody":"     Ilia Iachine a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 huit ans et demi de prison pour avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e et avoir d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 la Russie est accus\u00e9e d\u2019exactions, ce qu\u2019elle nie.          M.\u00a0Iachine, 39\u00a0ans, a accueilli le verdict en riant.\u00a0Selon le journal anglais The Guardian, l\u2019opposant, proche d\u2019Alexe\u00ef Navalny, avait d\u00e9clar\u00e9 devant le tribunal que Vladimir Poutine \u00e9tait \u00ab\u00a0la personne responsable de ce massacre\u00a0\u00bb et lui demandait de \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 cette folie\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis isol\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 parce qu\u2019ils veulent que je me taise. Je promets que tant que je serai en vie je ne me tairai jamais. Ma mission est de dire la v\u00e9rit\u00e9. Je ne renoncerai pas \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame derri\u00e8re les barreaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant\u00a0Ilia Iachine condamn\u00e9 \u00e0 huit ans et demi de prison","dateModified":"2022-12-09T12:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:19:27+00:00","articleBody":"     La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, d\u00e9tenue par les russes depuis janvier, a \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9e le 8 d\u00e9cembre contre Victor Bout, un trafiquant d\u2019armes russe. Selon le Washington Post, qui relaie la vid\u00e9o, les images ont \u00e9t\u00e9 initialement diffus\u00e9es par les m\u00e9dias d\u2019Etat russes\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o de l\u2019\u00e9change de prisonniers","dateModified":"2022-12-09T12:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:45:01+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont entendus ce matin pour abonder de deux milliards d\u2019euros la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP), leur instrument de financement pour l\u2019assistance militaire fournie \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019accord doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 lors de la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE, lundi, \u00e0 Bruxelles.Instrument cr\u00e9\u00e9 par les Etats membres de l\u2019UE hors du budget commun et abond\u00e9 par leurs contributions, la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix avait \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e de 5,7 milliards d\u2019euros pour la p\u00e9riode 2021-2027 afin de financer des actions op\u00e9rationnelles relevant de la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune (PESC). Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pour financer les fournitures d\u2019armements \u00e0 Kiev. Et 3,1 milliards d\u2019euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9caiss\u00e9s pour rembourser aux Etats membres les armements et les munitions pr\u00e9lev\u00e9es sur leurs stocks et fournis aux forces arm\u00e9es ukrainiennes.Avec les fournitures bilat\u00e9rales, le soutien des Etats membres de l\u2019UE se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 9 milliards d\u2019euros, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE abonde de 2 milliards d\u2019euros sa capacit\u00e9 d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-09T12:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:35:02+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a reconnu l\u2019opposant Ilia Iachine \u2212\u00a0un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays\u00a0\u2212 coupable d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, en raison de ses critiques contre l\u2019offensive militaire russe en Ukraine. Il risque une lourde peine de prison. Elle sera connue \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict, qui prend parfois plusieurs heures. Le procureur a requis neuf ans de prison.          Ilia Iachine, \u00e2g\u00e9 de 39\u00a0ans et arr\u00eat\u00e9 en juin, \u00e9tait jug\u00e9 pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 lors d\u2019une intervention en direct sur YouTube \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d\u2019exactions, ce que nie Moscou. Son arrestation ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de continuer \u00e0 critiquer les autorit\u00e9s de fa\u00e7on acerbe et \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.          En ao\u00fbt, l\u2019opposant r\u00e9pondait aux questions du Monde.             Lire aussi :     Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ilia Iachine reconnu coupable de la diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-09T12:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:21:32+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont install\u00e9 plusieurs lance-roquettes dans la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, ont affirm\u00e9, hier, des responsables ukrainiens. Cette d\u00e9claration fait craindre que la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe ne soit utilis\u00e9e comme base pour tirer sur le territoire ukrainien, augmentant les risques d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.          La compagnie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom a ainsi d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram que les forces russes qui occupent la centrale ont plac\u00e9 plusieurs lance-roquettes multiples Grad pr\u00e8s de l\u2019un de ses six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que les syst\u00e8mes offensifs se trouvent dans de nouvelles \u00ab\u00a0structures de protection\u00a0\u00bb que les Russes ont secr\u00e8tement construites, \u00ab\u00a0violant ainsi toutes les conditions de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et radiologique\u00a0\u00bb.          L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), a confirm\u00e9 dans son dernier rapport, publi\u00e9 hier soir, qu\u2019il avait pu consulter des images \u00ab\u00a0confirmant que les forces russes ont stock\u00e9 des \u00e9quipements militaires, notamment des munitions, des v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes, des canons antia\u00e9riens et d\u2019autres armements sur le site de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Ces d\u00e9ploiements \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre une tentative d\u2019apaiser les [craintes des blogueurs nationalistes russes proguerre, tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9s en Russie] concernant un \u00e9ventuel retrait russe de la centrale nucl\u00e9aire, ce que le Kremlin a d\u00e9menti \u00e0 deux reprises au cours des dix derniers jours\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a install\u00e9 plusieurs lance-roquettes \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon des responsa...","dateModified":"2022-12-09T11:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:08:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9 ce matin la Russie de d\u00e9tenir deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e militairement par Moscou. Jeudi, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe a fait irruption dans les locaux o\u00f9 se trouve le service des programmes sociaux de la centrale et, en pr\u00e9sence d\u2019autres employ\u00e9s, a violemment frapp\u00e9 le chef du d\u00e9partement, Oleksi\u00ef Troubenkov, et son adjoint, Iouri\u00ef Androsov\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s ce violent passage \u00e0 tabac\u00a0\u00bb, les Russes \u00ab\u00a0les ont fait sortir et les ont emmen\u00e9s dans une direction inconnue\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Energoatom. Le responsable de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire de la centrale, Konstantin Beiner, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0jet\u00e9 au sous-sol\u00a0\u00bb mais n\u2019est pas d\u00e9tenu par les forces russes, selon la m\u00eame source.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9 les soldats de Moscou, qui occupent le site depuis le d\u00e9but de\u00a0mars, de \u00ab\u00a0se d\u00e9cha\u00eener et se transformer en v\u00e9ritables policiers et ge\u00f4liers\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0intensifiant la r\u00e9pression\u00a0\u00bb des employ\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous appelons une fois de plus le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique], Rafael Grossi, et l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 ne m\u00e9nager aucun effort et \u00e0 prendre toutes les mesures possibles pour lib\u00e9rer les travailleurs\u00a0\u00bb de la centrale des Russes, ont-ils conclu. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que Kiev accuse Moscou de malmener le personnel ukrainien sur le site de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe. A la fin de\u00a0septembre, son directeur g\u00e9n\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les forces russes, avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard.          Depuis plusieurs mois, l\u2019Ukraine et la Russie s\u2019accusent mutuellement de bombardements autour de la centrale de Zaporijia, situ\u00e9e non loin de la ligne de front, faisant craindre la survenue d\u2019un accident d\u2019ampleur. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la Russie a positionn\u00e9 500\u00a0soldats sur le site. Les appels de l\u2019AIEA et de\u00a0la communaut\u00e9 internationale \u00e0 d\u00e9militariser les lieux se sont multipli\u00e9s, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de d\u00e9tenir deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-12-09T11:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:51:00+00:00","articleBody":"     Lemekhani Nathan Nyirenda, 23\u00a0ans, qui purgeait une peine de prison pr\u00e8s de Moscou, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en septembre en combattant du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Le corps de Lemekhani est arriv\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 Moscou et arrivera en Zambie le 11\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 au Parlement le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res zambien, Stanley Kakubo.          La Zambie avait demand\u00e9, le mois dernier, des explications urgentes \u00e0 la Russie sur les circonstances de sa mort. Deux semaines plus tard, le groupe paramilitaire russe Wagner reconnaissait avoir recrut\u00e9 le jeune homme en prison, affirmant qu\u2019il avait volontairement rejoint Wagner avant de mourir \u00ab\u00a0en h\u00e9ros\u00a0\u00bb en Ukraine. Le 22\u00a0septembre, il a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019un des premiers \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les tranch\u00e9es ennemies, faisant preuve de courage et de bravoure\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de Wagner, Evgueni Prigojine, oligarque r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Les lois russes permettent de gracier des prisonniers dans le cadre d\u2019op\u00e9rations militaires sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre zambien. \u00ab\u00a0Malheureusement, Lemekhani a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\u00a0\u00bb, a-il ajout\u00e9. La question de l\u2019indemnisation de la famille pour cette mort sera discut\u00e9e \u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.          Selon la Zambie, le jeune homme \u00e9tudiait l\u2019ing\u00e9nierie nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019Institut d\u2019ing\u00e9nierie physique de Moscou. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 neuf ans de prison en avril\u00a02020 pour une affaire de drogue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corps d\u2019un \u00e9tudiant zambien, recrut\u00e9 dans une prison russe avant d\u2019\u00eatre tu\u00e9 lors de combats en Uk...","dateModified":"2022-12-09T10:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:40:02+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien annonce, sur Twitter, avoir tu\u00e9 310\u00a0soldats russes dans la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, plus de 300\u00a0soldats russes sont morts hier","dateModified":"2022-12-09T13:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:30:02+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien publi\u00e9 ce matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait savoir que \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois depuis trois semaines, des attaques d\u2019UAV [unmanned aerial vehicles, c\u2019est-\u00e0-dire des drones] (\u2026) fournis par l\u2019Iran ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le 6\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a [ainsi] d\u00e9clar\u00e9 avoir abattu dix-sept drones, dont quatorze Shahed-136. Le 7\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, des responsables ukrainiens ont signal\u00e9 l\u2019utilisation de drones (\u2026) visant les oblasts de Zaporijia et de Dnipro\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Londres.          Selon cette m\u00eame source, \u00ab\u00a0ces informations restent \u00e0 v\u00e9rifier, mais il est probable que la Russie, [qui avait] \u00e9puis\u00e9 son stock pr\u00e9c\u00e9dent de plusieurs centaines de Shahed-131s et 136s, a maintenant re\u00e7u un r\u00e9approvisionnement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait re\u00e7u de nouveaux drones iraniens, selon le renseignement britannique","dateModified":"2022-12-09T10:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:15:39+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a soulign\u00e9 que l\u2019\u00e9change de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie impliquant la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner et l\u2019ex-marchand d\u2019armes Viktor Bout n\u2019avait pas mis fin \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb entre les deux pays.          \u00ab\u00a0Ces n\u00e9gociations concernaient uniquement l\u2019\u00e9change, il est probablement incorrect de faire des conclusions hypoth\u00e9tiques disant que ce serait un pas vers une sortie de la crise que nos relations bilat\u00e9rales traversent actuellement\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Nos relations bilat\u00e9rales sont toujours dans un \u00e9tat d\u00e9plorable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, dans une interview au m\u00e9dia russe Izvestia. Selon M.\u00a0Peskov, \u00ab\u00a0le principal r\u00e9sultat\u00a0\u00bb de cet \u00e9change, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 jeudi, \u00ab\u00a0c\u2019est qu\u2019un citoyen russe qui \u00e9tait prisonnier pendant quatorze\u00a0ans des Am\u00e9ricains, de fa\u00e7on absolument ill\u00e9gale, a pu rentrer au pays\u00a0\u00bb. Un haut responsable am\u00e9ricain a affirm\u00e9 que la discussion avec Moscou \u00e9tait rest\u00e9e focalis\u00e9e sur la lib\u00e9ration de Brittney Griner, et les Etats-Unis l\u2019ont fait savoir \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi qu\u2019\u00e0 d\u2019autres alli\u00e9s.          Am\u00e9ricains et Russes s\u2019accusent mutuellement de d\u00e9tenir leurs ressortissants respectifs \u00e0 des fins politiques. Plusieurs \u00e9changes de prisonniers ont eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es.             Lire aussi :   Qui est Viktor Bout, ancien trafiquant d\u2019armes \u00e9chang\u00e9 contre la basketteuse Brittney Griner\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9change de prisonniers n\u2019a pas mis fin \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb russo-am\u00e9ricaine, selon le Kremlin","dateModified":"2022-12-09T10:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:59:27+00:00","articleBody":"           Olena Zelenska, en visite \u00e0 Londres, s\u2019exprimait devant le Parlement, le 29\u00a0novembre\u00a02022. JESSICA TAYLOR \/ AFP           L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident ukrainien sera accompagn\u00e9e, du 12 au 14\u00a0d\u00e9cembre, d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement pour sa premi\u00e8re venue en France depuis le d\u00e9but de la guerre. Elle compte r\u00e9colter des fonds pour sa fondation.          Lisez l\u2019analyse de cette visite par notre journaliste Ivanne Trippenbach\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris pour promouvoir la \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb de son pays          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/19165a6_1670540447226-399748.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris","dateModified":"2022-12-09T10:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:40:29+00:00","articleBody":"    Je suis ravie que la basketteuse am\u00e9ricaine ait pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e mais la compensation, \u00e9change avec un trafiquant d'armes \"tr\u00e8s renomm\u00e9\", me laisse perplexe. Un \u00e9change aussi important pour la Russie ne devait-il pas comprendre un \u00e9change de d\u00e9tenus am\u00e9ricains plus important ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Colombine         Bonjour Colombine,          En effet, l\u2019\u00e9change d\u2019une baskeutteuse condamn\u00e9e pour la possession d\u2019une liquide contenant du cannabis \u00e0 usage m\u00e9dical \u2013 elle disposait d\u2019une ordonnance valide aux Etats-Unis \u2013 contre un trafiquant d\u2019armes notoire laisse perplexe.             Lire aussi :     Brittney Griner contre un marchand d\u2019armes\u00a0: \u00e9change d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie              Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, l\u2019administation am\u00e9ricaine avait aussi tent\u00e9 de faire lib\u00e9rer Paul Whelan, condamn\u00e9 \u00e0 seize ans de prison pour espionnage en\u00a0juin\u00a02020. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas oubli\u00e9 Paul Whelan, qui est d\u00e9tenu injustement en Russie depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Joe Biden. Mais les Am\u00e9ricains expliquent que la Russie a refus\u00e9 d\u2019int\u00e9grer Paul Whelan dans l\u2019\u00e9change de prisonniers.          Face \u00e0 la pression populaire qui demandait la lib\u00e9ration de la sportive, le gouvernement am\u00e9ricain a fini par conc\u00e9der cet \u00e9change en perdant son atout majeur,\u00a0Victor Bout, aussi connu comme\u00a0\u00ab\u00a0Lord of War\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Paul Whelan, l\u2019Am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T09:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:19:20+00:00","articleBody":"     Les services d\u2019urgence russes ont annonc\u00e9 avoir ma\u00eetris\u00e9 un vaste incendie qui a ravag\u00e9 pendant la nuit un centre commercial de la banlieue de Moscou.          \u00ab\u00a0Le feu \u00e0 ciel ouvert a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence sur Telegram, pr\u00e9cisant que 130\u00a0pompiers \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s dans\u00a0\u00ab\u00a0des conditions de hautes temp\u00e9ratures et de fum\u00e9es denses\u00a0\u00bb\u00a0pour finir d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie sous les d\u00e9combres. Pour sa part, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a expliqu\u00e9 qu\u2019un vigile \u00e9tait mort dans l\u2019incendie, confirmant des informations de la presse russe.          Le feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate, par\u00a0\u00ab\u00a0des travaux de soudage n\u2019ayant pas respect\u00e9 les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t, des m\u00e9dias russes avaient \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019un acte criminel, avant que cette hypoth\u00e8se soit \u00e9cart\u00e9e.\u00a0\u00ab\u00a0La piste d\u2019une mise \u00e0 feu [volontaire] est la moins probable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse russe un repr\u00e9sentant du parquet.          L\u2019incendie s\u2019est produit dans le centre commercial Mega Khimki, dans la banlieue de Khimki, au nord de la capitale russe, \u00e0 sept kilom\u00e8tres de l\u2019a\u00e9roport international de Cheremetievo. \u00ab\u00a0En raison de l\u2019effondrement du toit, le feu s\u2019est r\u00e9pandu instantan\u00e9ment \u00e0 une vaste zone\u00a0\u00bb, avaient pr\u00e9cis\u00e9 plus t\u00f4t vendredi les secours sur Instagram, \u00e9voquant la difficult\u00e9 des pompiers \u00e0 travailler sur place. Selon le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, le feu a touch\u00e9 7\u00a0000\u00a0m2, alors que le centre commercial fait 17\u00a0000\u00a0m2. Des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient un incendie de grande envergure tandis que des gens prenaient la fuite d\u2019un b\u00e2timent en proie aux flammes en direction d\u2019un parking\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le feu en cours dans la banlieue de Moscou, actuellement ma\u00eetris\u00e9, serait d\u00fb \u00e0 \u00ab\u00a0des travaux de soud...","dateModified":"2022-12-09T09:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T08:52:03+00:00","articleBody":"     Le groupe a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 \u00ab retirer ses administrateurs\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9consolider sa participation dans Novatek de ses comptes\u00a0\u00bb. TotalEnergies pr\u00e9voit en cons\u00e9quence une d\u00e9pr\u00e9ciation d\u2019actifs de 3,7\u00a0milliards de dollars au quatri\u00e8me trimestre.          Le Monde avait r\u00e9vel\u00e9 en ao\u00fbt que le gaz du groupe fran\u00e7ais, \u00a0le seul parmi ses pairs \u00e0 continuer son activit\u00e9 en Russie, percevait des revenus sur la vente de condensat de gaz qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, ravitaillait les avions russes bombardant l\u2019Ukraine. Total exploitait, avec Novatek, un champ gazier, mais il avait renonc\u00e9 \u00e0 sa participation au projet apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations.          Mais TotalEnergies restait toujours actionnaire du groupe russe. Au 31 d\u00e9cembre 2021, le groupe fran\u00e7ais en d\u00e9tenait 19,4 % aux c\u00f4t\u00e9s de Guennadi Timtchenko, une vieille connaissance de Vladimir Poutine, gr\u00e2ce \u00e0 qui il a\u00a0construit une immense fortune dans le n\u00e9goce de p\u00e9trole. Dans son communiqu\u00e9, le groupe explique qu\u2019\u00ab\u00a0il lui est interdit de vendre des actifs \u00e0 un des principaux actionnaires de Novatek en raison des sanctions le visant\u00a0\u00bb, mais que la participation de Total dans Novatek \u00ab ne sera plus consolid\u00e9e dans les comptes de la compagnie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies se s\u00e9pare du groupe industriel gazier russe Novatek au prix de 3,7\u00a0milliards de dollars de...","dateModified":"2022-12-09T08:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T08:15:09+00:00","articleBody":"           Un homme passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une voiture endommag\u00e9e \u00e0 la suite des bombardements russes de mercredi, \u00e0 Kourakhove, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, jeudi\u00a08\u00a0d\u00e9cembre 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/51577c0_1670573651151-070363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T08:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T07:33:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a bombard\u00e9 la r\u00e9gion 68\u00a0fois avec des mortiers, de l\u2019artillerie, des chars et des lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb hier, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur r\u00e9gional. \u00ab\u00a0A Kherson, les occupants ont frapp\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles, des immeubles priv\u00e9s et d\u2019habitation et d\u2019autres b\u00e2timents\u00a0\u00bb, poursuit-il. Huit civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans ces attaques.          Les frappes se poursuivaient ce matin, a fait avoir le gouverneur, toujours sur Telegram. Les Russes \u00ab\u00a0ont frapp\u00e9 l\u2019h\u00f4pital de Kherson \u2013 les obus ont endommag\u00e9 le service des enfants et la morgue. Heureusement, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit civils bless\u00e9s hier dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-12-09T07:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T07:12:04+00:00","articleBody":"     Cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier dans les attaques russes contre la r\u00e9gion de Donetsk, a fait savoir ce matin sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.          Trois ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Bakhmout, un \u00e0 Toretsk et un autre \u00e0 Neta\u00eflove. Deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kyrylenko.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts et deux bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-12-09T07:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T06:42:02+00:00","articleBody":"     Un incendie de grande envergure a d\u00e9marr\u00e9 cette nuit du centre commercial Mega Khimki, dans la banlieue de Khimki au nord de Moscou. \u00ab\u00a0Plus de 70\u00a0personnes et vingt v\u00e9hicules sont impliqu\u00e9s\u00a0\u00bb dans la ma\u00eetrise de l\u2019incendie, a pour sa part pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, ajoutant que le feu est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0d\u2019une superficie de 7\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s\u00a0\u00bb. Le journaliste Filip Horky a relay\u00e9 sur son compte Twitter les premi\u00e8res images diffus\u00e9es par l\u2019agence russe RIA\u00a0:                              \u00ab\u00a0L\u2019extinction [a \u00e9t\u00e9] compliqu\u00e9e par les caract\u00e9ristiques structurelles du b\u00e2timent, qui est hautement inflammable. En raison de l\u2019effondrement du toit et de l\u2019acc\u00e8s instantan\u00e9 \u00e0 l\u2019oxyg\u00e8ne, de forts courants de convection se sont produits. En cons\u00e9quence, le feu s\u2019est rapidement propag\u00e9 sur une large zone\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0\u00e0 8\u00a0h\u00a025\u00a0\u00bb (heure de Moscou, 6\u00a0h\u00a025, heure de Paris), l\u2019incendie \u00e9tait \u00ab\u00a0ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, toujours selon cette m\u00eame source.                         Les services d\u2019urgence russes soup\u00e7onnent qu\u2019un acte \u00ab\u00a0criminel\u00a0\u00bb soit \u00e0 son origine. \u00ab\u00a0Actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, tel un incendie criminel, est envisag\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019agence Interfax, sans citer de source. L\u2019agence Spoutnik a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un acte criminel \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u2019une des principales explications\u00a0\u00bb envisag\u00e9es pour ce feu. Les agences d\u2019Etat ont ensuite \u00e9voqu\u00e9 une violation de normes de s\u00e9curit\u00e9 comme possible origine de l\u2019incendie.          Selon ces m\u00eames agences, l\u2019incendie a fait au moins un mort.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services d\u2019urgence russes estiment qu\u2019un acte \u00ab\u00a0criminel\u00a0\u00bb pourrait \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019in...","dateModified":"2022-12-09T07:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T05:30:01+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a promis jeudi de poursuivre les frappes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, une r\u00e9plique, selon lui, \u00e0 des attaques de Kiev, notamment en Crim\u00e9e.          Un drone a \u00e9t\u00e9 abattu par la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e jeudi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, signe des risques qui continuent de peser sur la p\u00e9ninsule annex\u00e9e. Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi l\u2019arrestation de deux habitants de S\u00e9bastopol soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir transmis \u00e0 l\u2019Ukraine des informations sur des cibles militaires.          Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 les forces russes de miner et pi\u00e9ger intens\u00e9ment les territoires qu\u2019ils abandonnent lors de leurs retraits, assurant que \u00ab\u00a0le terrorisme des mines figurera[it] parmi les accusations port\u00e9es contre la Russie\u00a0\u00bb.          Avec des lignes de front qui risquent de se figer avec l\u2019hiver, les Ukrainiens se tournent de plus en plus vers les drones pour frapper les bases russes situ\u00e9es \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, loin du front, tandis que les Russes bombardent les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, quitte \u00e0 plonger les civils dans le froid.          En marge du dossier ukrainien, Moscou et Washington ont proc\u00e9d\u00e9 jeudi \u00e0 un important \u00e9change de prisonniers \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. La Russie a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le marchand d\u2019armes Viktor Bout, d\u00e9tenu depuis plus de dix ans aux Etats-Unis, tandis que la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, emprisonn\u00e9e depuis plusieurs mois en Russie pour trafic de cannabis, retourne aux Etats-Unis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube vendredi 9 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-09T15:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T05:24:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-09T05:24:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5000/4000/1342/1073/3/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/09/19-2">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’engagement massif des Etats-Unis en soutien à Kiev et le retour en force de l’OTAN pour protéger le continent contre la menace russe font passer au second plan les débats sur « l’autonomie stratégique » européenne, regrette l’analyste allemande Daniela Schwarzer dans un entretien au « Monde ». Et ce, au moment où ces enjeux, tout comme les questions énergétiques, sont au cœur des tensions entre Paris et Berlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Géopolitique           « En Europe, la coopération en matière de défense est plus compliquée qu’avant la guerre en Ukraine »      L’engagement massif des Etats-Unis en soutien à Kiev et le retour en force de l’OTAN pour protéger le continent contre la menace russe font passer au second plan les débats sur « l’autonomie stratégique » européenne, regrette l’analyste allemande Daniela Schwarzer dans un entretien au « Monde ». Et ce, au moment où ces enjeux, tout comme les questions énergétiques, sont au cœur des tensions entre Paris et Berlin.          Propos recueillis par Philippe Ricard         Publié le 09 décembre 2022 à 17h30, mis à jour le 09 décembre 2022 à 17h30    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Daniela Schwarzer, en 2019.  STEFANIE LOOS/REDUX FOR THE OPEN SOCIETY               Daniela Schwarzer est directrice de l’Open Society Foundations pour l’Europe et l’Asie centrale, à Berlin. Elle a longtemps travaillé sur les questions européennes au sein de l’Institut allemand pour les affaires internationales et de sécurité.          Dans quel état se trouve l’Europe, après bientôt dix mois de guerre en Ukraine ? Plus le temps passe, plus la cohésion paraît fragile au sein des Vingt-Sept…          Depuis cet automne, nous sommes entrés dans une nouvelle phase. Après les succès remarquables remportés par l’Ukraine sur le terrain, notamment la libération de Kherson, les Européens et les Américains ne peuvent en aucun cas réduire leur soutien à Kiev. Dans le même temps, plus Moscou enchaîne les revers militaires, plus l’escalade est possible. La Russie poursuit la destruction des infrastructures civiles ukrainiennes avec une brutalité extraordinaire, ciblant surtout la destruction des réseaux énergétiques, qui peut entraîner un nouvel exode de la population. On ne peut pas non plus exclure l’usage d’armes de destruction massive – qu’elles soient chimiques, voire nucléaires.          Dans ce contexte, on constate qu’il est de plus en plus difficile d’adopter des paquets de sanctions au sein de l’Union européenne. La Hongrie a ainsi obtenu des exemptions sur l’embargo sur le pétrole, entré en vigueur le 5 décembre. D’autres pays pourraient exiger des aménagements similaires, comme l’Italie, dont le gouvernement actuel n’affiche pas la même détermination contre la Russie que le précédent. Des débats existent aussi en Allemagne, pas au sein de la coalition, mais dans l’opinion publique, pour trouver une alternative, réduire les sanctions et discuter avec Vladimir Poutine. L’inflation et le chômage créent des tensions qui peuvent conduire à des débats nationaux sur le prix de l’engagement auprès de l’Ukraine. Or, si nous ne continuons pas à soutenir les Ukrainiens, ils ne seront jamais en position d’accepter, dans de bonnes conditions, un cessez-le-feu ou un accord de paix.          Les vives tensions entre la France et l’Allemagne n’arrivent-elles pas au pire moment ?          Au lieu de se disputer publiquement, Berlin et Paris doivent prendre conscience de leurs responsabilités pour faire avancer l’Europe dans ces circonstances dramatiques. L’Union européenne a besoin du leadership de ses deux membres les plus importants. Après l’annulation du conseil franco-allemand en novembre, on voit que les uns et les autres essaient de montrer que le dialogue se poursuit et que tout va pour le mieux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré leurs différends, Paris et Berlin s’efforcent de renouer le dialogue                 La réalité est qu’ils ont des approches très différentes en matière d’énergie et de défense. Et qu’il va leur être difficile de se mettre d’accord sur ces questions-clés, d’ici au mois de janvier, lors d’un éventuel conseil franco-allemand à l’occasion des 60 ans du traité de l’Elysée. Il n’y a pas si longtemps, au plus fort de la pandémie, Berlin et Paris avaient su trouver un compromis pour mettre sur pied un plan de relance, financé par un endettement commun. La grande question est de savoir s’ils seront capables d’agir ensemble pour développer d’autres outils de ce genre, afin de renforcer les économies et les démocraties européennes.        Il vous reste 70.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/en-europe-la-cooperation-en-matiere-de-defense-est-plus-compliquee-qu-avant-la-guerre-en-ukraine_6153720_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Europe, la coop\u00e9ration en mati\u00e8re de d\u00e9fense est plus compliqu\u00e9e qu\u2019avant la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T17:30:05+01:00","datePublished":"2022-12-09T17:30:05+01:00","dateModified":"2022-12-09T17:30:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Ukraine","International","G\u00e9opolitique","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Allemagne"],"description":"L\u2019engagement massif des Etats-Unis en soutien \u00e0 Kiev et le retour en force de l\u2019OTAN pour prot\u00e9ger le continent contre la menace russe font passer au second plan les d\u00e9bats sur \u00ab\u00a0l\u2019autonomie strat\u00e9gique\u00a0\u00bb europ\u00e9enne, regrette l\u2019analyste allemande Daniela Schwarzer dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Et ce, au moment o\u00f9 ces enjeux, tout comme les questions \u00e9nerg\u00e9tiques, sont au c\u0153ur des tensions entre Paris et Berlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/37a8028_1670577973205-2019-schwarzer-daniela-004-med.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-3">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La région de Kozani, longtemps troisième productrice de charbon d’Europe, s’est engagée dans une révolution verte et devrait définitivement dire au revoir au lignite en 2028. Les habitants, qui travaillaient en grande majorité dans les centrales, se préparent avec appréhension.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Grèce           En Grèce, la « Ruhr des Balkans » voit sa transition énergétique ralentie par la guerre en Ukraine      La région de Kozani, longtemps troisième productrice de charbon d’Europe, s’est engagée dans une révolution verte et devrait définitivement dire au revoir au lignite en 2028. Les habitants, qui travaillaient en grande majorité dans les centrales, se préparent avec appréhension.          Par Marina Rafenberg(Kozani (Grèce), envoyée spéciale)         Publié le 09 décembre 2022 à 16h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Parc photovoltaïque en construction dans la région de Kozani (Grèce), le 4 octobre 2022.  DIMITRIS STRAVOU / EPA-EFE               Dans la vallée de Kozani, dans le nord de la Grèce, d’épaisses fumées blanchâtres se dégagent des imposantes cheminées des cinq centrales à lignite encore en activité. La région, surnommée la « Ruhr des Balkans », était jusqu’à récemment la troisième plus grande productrice de charbon d’Europe. Mais la Macédoine de l’Ouest s’est engagée dans une révolution verte et devrait définitivement dire au revoir au lignite en 2028.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Grèce réfléchit à son avenir face à l’hypertourisme                 « L’extraction de cette roche a donné du travail à plusieurs générations, et a augmenté le niveau de vie de la population dans la région. Tout le monde voulait travailler pour la Compagnie d’électricité publique (DEI). Mais évidemment, c’est une énergie polluante qui a eu des conséquences néfastes sur notre environnement », constate Moschos Moschou, le président du syndicat des employés de DEI.          L’entreprise, qui gère les usines depuis les années 1950, a été depuis partiellement privatisée. Son grand-père et son père étaient déjà embauchés par DEI, et après une trentaine d’années de travail pour cette société, le syndicaliste à la carrure imposante se fait difficilement à l’idée d’une fermeture définitive des centrales. Il y a encore dix ans, 7 000 personnes étaient embauchées par DEI. Ils ne sont plus que 2 000 CDI et 1 500 intérimaires. « Pour ceux qui sont proches de l’âge de la retraite, le choc sera moins grand. Mais pour les quadragénaires, il faudra trouver des solutions pour faire vivre leur famille », soupire Moschos Moschou.          Une fermeture inévitable          La production de lignite a atteint dans la région jusqu’à 60 millions de tonnes, alors que cette année elle devrait se situer entre 18 millions et 20 millions de tonnes. Un niveau tout de même deux fois supérieur à celui de 2021 car il a fallu répondre à la crise énergétique, engendrée par la guerre en Ukraine. « Malgré cette hausse temporaire, le plan est toujours de se défaire du lignite en 2028 et de revenir même dans moins de deux ans à ce que le lignite ne dépasse pas 10 % de la production totale d’électricité dans le pays, comme avant le conflit en Ukraine », explique Kostas Skrekas, le ministre de l’énergie et de l’environnement. « Avant la guerre en Ukraine, le gaz naturel était 50 % moins cher que le lignite. Se séparer du lignite était devenu une évidence et cela le reste », insiste le ministre. En effet, conserver ses centrales et ses mines coûte à DEI 300 millions d’euros par an, notamment en raison de la taxe carbone imposée par l’Union européenne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les petites îles grecques adoptent lentement les énergies renouvelables                 Pour Lefteris Ioannidis, ancien maire écologiste de Kozani entre 2014 et 2019, la fermeture des usines était aussi inévitable. « Mais il fallait s’y préparer en amont. Tous les secteurs dépendaient de la production de lignite », souligne-t-il. Un emploi à la DEI contribuait jusqu’à récemment à trois postes créés dans l’économie locale. « Depuis les années 1950, les habitants ont délaissé les champs et les autres secteurs. Jusqu’en 2019, la production de lignite participait à 40 % du PIB de la région. C’est donc évident que l’arrêt de cette activité a des conséquences socio-économiques dramatiques », note Anastasios Sidiropoulos, le responsable de l’Agence régionale de développement (ANKO). Le chômage a atteint 19,7 % au deuxième trimestre de 2022, le taux le plus élevé de Grèce. Entre 2015 et 2020, la région a même perdu 11 750 habitants, selon l’autorité grecque de statistiques (Elstat).        Il vous reste 68.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/en-grece-la-ruhr-des-balkans-voit-sa-transition-energetique-ralentie-par-la-guerre-en-ukraine_6153711_3234.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, la \u00ab\u00a0Ruhr des Balkans\u00a0\u00bb voit sa transition \u00e9nerg\u00e9tique ralentie par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-12-09T16:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-09T16:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-09T16:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Gr\u00e8ce"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","Gr\u00e8ce","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La r\u00e9gion de Kozani, longtemps troisi\u00e8me productrice de charbon d\u2019Europe, s\u2019est engag\u00e9e dans une r\u00e9volution verte et devrait d\u00e9finitivement dire au revoir au lignite en\u00a02028. Les habitants, qui travaillaient en grande majorit\u00e9 dans les centrales, se pr\u00e9parent avec appr\u00e9hension.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Kozani (Gr\u00e8ce), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/125/0/4000/2000/1342/671/60/0/441d1fd_1670505705439-epa-10224519.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-4">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Selon la préfecture, une « centaine de migrants » tentaient de prendre la mer pour rejoindre l’Angleterre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Société       Immigration en Europe           Un groupe de migrants dont une quinzaine d’enfants secouru sur une plage du Pas-de-Calais      Selon la préfecture, une « centaine de migrants » tentaient de prendre la mer pour rejoindre l’Angleterre.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 14h38, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des policiers sur une plage près de Calais après que des migrants ont tenté de traverser la Manche, le 29 novembre 2022.  PASCAL ROSSIGNOL / REUTERS                 Une quinzaine d’enfants, âgés de 1 à 16 ans, qui faisaient partie d’un groupe de migrants tentant la traversée vers l’Angleterre, ont été secourus dans la nuit du jeudi 8 au vendredi 9 décembre sur une plage du Pas-de-Calais.            « Ces 15 enfants, en état d’hypothermie, ont été pris en charge par les sapeurs-pompiers » et transportés à l’hôpital, est-il précisé dans un communiqué de la préfecture. « Leur pronostic vital n’est pas engagé. » Une fillette de 5 ans a cependant « été sortie de l’eau puis ranimée par un gendarme sur la plage », ajoute la préfecture.                 Ces enfants ont été secourus par les gendarmes qui « n’ont pas hésité à leur porter secours en se mettant à l’eau pour les sauver » alors qu’ils étaient positionnés en surveillance sur la plage de Camiers, près du Touquet. « Une centaine de migrants » ont tenté de prendre la mer au départ de cette plage durant la nuit, précise le communiqué. Parmi eux, trente-sept ont été mis à l’abri dans une salle de Camiers où ils « ont bénéficié de vêtements secs ».                                                La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde, « avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et les conditions météorologiques y sont souvent difficiles », précise la préfecture maritime de la Manche et de la mer du Nord (Premar).            Pourtant, toujours plus d’exilés tentent la traversée. Plus de 40 000 migrants sont arrivés au Royaume-Uni après avoir traversé la Manche à bord de petites embarcations en 2022, un record. Le 24 novembre 2021, vingt-sept migrants avaient trouvé la mort dans le naufrage de leur embarcation au large de Calais, le pire drame enregistré dans la Manche.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/09/une-quinzaine-d-enfants-de-migrants-secourus-sur-une-plage-du-pas-de-calais_6153690_3224.html"},"headline":"Un groupe de migrants dont une quinzaine d\u2019enfants secouru sur une plage du Pas-de-Calais","dateCreated":"2022-12-09T14:38:00+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:38:00+01:00","dateModified":"2022-12-09T16:51:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Selon la pr\u00e9fecture, une \u00ab\u00a0centaine de migrants\u00a0\u00bb tentaient de prendre la mer pour rejoindre l\u2019Angleterre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/253/0/3422/1711/1342/671/60/0/4f7189e_gggpr01-europe-migrants-channel-1129-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-5">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ M. Iachine dénonçait dans une vidéo les massacres perpétrés à Boutcha. Il a reçu de nombreux soutiens, dont celui d’Alexeï Navalny.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                              Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : l’opposant russe Ilia Iachine condamné à huit ans et demi de prison      M. Iachine dénonçait dans une vidéo les massacres perpétrés à Boutcha. Il a reçu de nombreux soutiens, dont celui d’Alexeï Navalny.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 14h35, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Ilia Iachine a été reconnu coupable de diffusion de « fausses informations », la condamnation la plus médiatisée en vertu de la nouvelle législation qui criminalise la critique du conflit.  YURI KOCHETKOV / AFP                 Un tribunal de Moscou a condamné vendredi 9 décembre l’opposant Ilia Iachine à huit ans et demi de prison pour diffusion de « fausses informations » sur l’armée russe en critiquant l’offensive en Ukraine, une condamnation qui illustre le climat de répression implacable en Russie. Le procureur avait requis neuf ans de prison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ilia Iachine, opposant russe emprisonné : « Les premiers signes du mécontentement de la population sont déjà visibles »                   M. Iachine, pull à col roulé et fines lunettes, a accueilli la décision en riant, pendant que ses soutiens poussaient des cris d’indignation dans la salle d’audience. « Tu sortiras avant ! Ne désespère pas ! », a lancé l’un d’eux. Selon le journal anglais The Guardian, l’opposant, proche d’Alexeï Navalny, avait déclaré devant le tribunal que Vladimir Poutine était « la personne responsable de ce massacre » et lui demandait de « mettre fin à cette folie ». Il a ajouté : « Je suis isolé de la société parce qu’ils veulent que je me taise. Je promets que, tant que je serai en vie, je ne me tairai jamais. Ma mission est de dire la vérité. Je ne renoncerai pas à la vérité, même derrière les barreaux. »                 Le célèbre opposant russe Alexeï Navalny, lui aussi emprisonné en Russie, a immédiatement réagi, sur Twitter, à la condamnation de son ami. Il y déclare que ce « nouveau verdict honteux et illégal du tribunal de Poutine ne fera pas taire Ilia et n’intimidera pas les Russes honnêtes ».            1/4 I've known Ilya Yashin @IlyaYashin since he was 18. He is probably the first friend I made in politics. Today Y… https://t.co/F6HKTagw2a— navalny (@Alexey Navalny)                               En direct :  Suivez en temps réel l’actualité de la guerre en Ukraine et de ses conséquences                   Emprisonné pour avoir dénoncé « le meurtre de civils » à Boutcha            Le procès de M. Iachine était particulièrement suivi en Russie, car il était l’un des derniers opposants russes de premier plan à ne pas avoir fui le pays ou à ne pas avoir été emprisonné. Signe de la tension ambiante, le procès a été marqué par plusieurs débordements. Lors d’une audience fin novembre, une échauffourée a éclaté devant la salle, des agents de sécurité du tribunal plaquant le père de l’opposant au sol.                           Ilia Iachine, rieur, pendant l’énoncé du verdict, le 9 décembre.  YURI KOCHETKOV / AFP                 Arrêté en juin et placé en détention provisoire en juillet, M. Iachine était jugé pour avoir dénoncé lors d’une intervention en direct sur YouTube « le meurtre de civils » dans la ville ukrainienne de Boutcha, près de Kiev, où l’armée russe a été accusée d’exactions, ce que nie Moscou.                Vêtu d’un sweat-shirt gris, menotté, M. Iachine est arrivé vendredi en souriant au tribunal, multipliant clins d’œil et gestes de la main en direction de ses proches et trouvant même l’occasion de plaisanter. « Je crois bien que la juge n’a pas envie de lire le verdict », a-t-il lancé, alors que la magistrate tardait à faire son entrée dans la salle d’audience.            Une longue liste d’opposants emprisonnés            L’opposant était poursuivi sur la base d’articles du code pénal introduits peu après le début de l’offensive en Ukraine et qui punissent ceux qui « discréditent » l’armée russe ou « publient de fausses informations » sur ses agissements. Ces textes sont vagues et leur champ d’application très large. Les détracteurs du Kremlin y voient un outil « fourre-tout » pour poursuivre toutes les voix critiques.            Malgré son arrestation, M. Iachine a continué de critiquer les autorités de façon acerbe et de dénoncer l’intervention militaire en Ukraine. Début novembre, il avait accusé les juges russes d’être des « serviteurs » du pouvoir et de donner à M. Poutine un « sentiment d’impunité ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexeï Navalny, un prisonnier politique en guerre contre la machine de l’Etat russe                   M. Iachine était un proche de l’opposant Boris Nemtsov, assassiné en 2015, mais aussi du militant anticorruption Alexeï Navalny, emprisonné depuis début 2021 après avoir survécu à un empoisonnement qu’il attribue au Kremlin. Son procès faisait partie des multiples affaires judiciaires lancées contre des responsables politiques d’opposition ou de simples particuliers ayant critiqué l’offensive russe en Ukraine.                En juillet, un député municipal d’opposition à Moscou, Alexeï Gorinov, a été jugé pour diffusion de « fausses informations » sur l’armée russe après avoir dénoncé le conflit en Ukraine et condamné à sept ans de prison.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’opposante biélorusse Maria Kolesnikova, de la prison à l’hôpital                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/guerre-en-ukraine-l-opposant-russe-ilia-iachine-condamne-a-huit-ans-et-demi-de-prison_6153689_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019opposant russe Ilia Iachine condamn\u00e9 \u00e0 huit ans et demi de prison","dateCreated":"2022-12-09T14:35:46+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:35:46+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:36:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"M.\u00a0Iachine d\u00e9non\u00e7ait dans une vid\u00e9o les massacres perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Boutcha. Il a re\u00e7u de nombreux soutiens, dont celui d\u2019Alexe\u00ef Navalny.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/345/0/4492/2246/1342/671/60/0/196dadb_5964053-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-6">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le groupe français ne comptabilisera plus sa part de 19,4 % dans le leader russe du gaz naturel liquéfié au prix de 3,5 milliards d’euros de dépréciations. Il continue toutefois à en livrer à l’Europe, qui n’a pas décrété de sanctions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Énergies           TotalEnergies coupe les ponts avec son partenaire russe, le gazier Novatek      Le groupe français ne comptabilisera plus sa part de 19,4 % dans le leader russe du gaz naturel liquéfié au prix de 3,5 milliards d’euros de dépréciations. Il continue toutefois à en livrer à l’Europe, qui n’a pas décrété de sanctions.          Par Jean-Michel Bezat         Publié le 09 décembre 2022 à 14h30, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 TotalEnergies poursuit son désengagement de Russie, amorcé quelques semaines après l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe, le 24 février. Le géant pétro-gazier a annoncé, vendredi 9 décembre, le retrait de ses deux représentants au sein du conseil d’administration de son partenaire PAO Novatek « avec effet immédiat », indique-t-il dans un communiqué, en rappelant qu’il détient 19,4 % de l’entreprise gazière russe.                           Lire aussi :  TotalEnergies se met en retrait du groupe gazier russe Novatek                 Le groupe, dirigé par Patrick Pouyanné, précise qu’il n’avait plus voix au chapitre au sein du conseil d’administration du premier producteur russe de gaz naturel liquéfié (GNL), partenaires depuis 2011 : ses administrateurs devaient s’abstenir « compte tenu des sanctions européennes en vigueur depuis le début du conflit ». « En conséquence, les critères d’influence notable n’étant plus remplis au sens de la réglementation comptable » de TotalEnergies, indique-t-il, sa participation ne sera plus consolidée dans les comptes du groupe.          « Cela conduira à reconnaître dans les comptes du 4e trimestre 2022 une dépréciation d’environ 3,7 milliards de dollars » (3,5 milliards d’euros). De plus, TotalEnergies n’enregistrera plus de réserves au titre de sa participation dans la société Novatek, soit une perte de réserves prouvées de 1,7 milliard de barils. La durée de vie des réserves prouvées de la multinationale « reste cependant supérieure à onze années de production », précise-t-elle pour rassurer les marchés.                           Lire aussi :  TotalEnergies annonce « le début d’un repli » pour son mégachantier gazier en Russie                 Sous sanction par l’Union européenne          Pour l’heure, la compagnie française conserve sa participation. « Elle n’est pas en mesure de [la] céder, compte tenu des accords en vigueur entre actionnaires, puisqu’il lui est interdit de vendre des actifs à un des principaux actionnaires de Novatek en raison des sanctions le visant. » Cet actionnaire, qui a un droit de préemption, n’est autre que l’oligarque russe Guennadi Timtchenko, ami de longue date du président russe, Vladimir Poutine.          Détenteur de 23 % de Novatek, M. Timtchenko avait démissionné du conseil d’administration, le 21 mars, sans donner de raison officielle. Mais dès le début de la guerre russo-ukrainienne, il avait été placé sous sanction par l’Union européenne ; il l’était déjà par l’administration américaine depuis l’annexion de la Crimée par la Russie en 2014.          Contrairement à Gazprom et Rosneft, les deux premières sociétés d’hydrocarbures russes étroitement contrôlées par l’Etat, Novatek est un groupe privé, fondé et présidé par Leonid Mikhelson, un milliardaire réputé proche du Kremlin. Mais c’est une entreprise stratégique pour Moscou, qui a pris du retard dans le GNL par rapport au Qatar et aux Etats-Unis.        Il vous reste 43.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/totalenergies-coupe-les-ponts-avec-son-partenaire-russe-le-gazier-novatek_6153688_3234.html"},"headline":"TotalEnergies coupe les ponts avec son partenaire russe, le gazier Novatek","dateCreated":"2022-12-09T14:30:31+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:30:31+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:30:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Russie","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais ne comptabilisera plus sa part de 19,4\u00a0% dans le leader russe du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 au prix de 3,5\u00a0milliards d\u2019euros de d\u00e9pr\u00e9ciations. Il continue toutefois \u00e0 en livrer \u00e0 l\u2019Europe, qui n\u2019a pas d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 de sanctions.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/484/0/5114/2557/1342/671/60/0/b381181_5bf979ef0c6f4e5a8df0e8ebd0b6d1ae-0-f5f5d95d708447828f223d6d45f7d63b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-7">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Deux mesures du projet de budget pour 2023 prévoient de faciliter l’utilisation des espèces, d’une part en relevant le plafond des paiements à 5 000 euros, d’autre part en augmentant le seuil à partir duquel les commerçants peuvent refuser les achats par carte bancaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Italie           En Italie, le retour du paiement en liquide fait polémique      Deux mesures du projet de budget pour 2023 prévoient de faciliter l’utilisation des espèces, d’une part en relevant le plafond des paiements à 5 000 euros, d’autre part en augmentant le seuil à partir duquel les commerçants peuvent refuser les achats par carte bancaire.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié le 09 décembre 2022 à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Depuis deux semaines, ce sont trois mots qui s’affichent à la « une » de tous les journaux italiens : « Tetto al contante ». Une expression que l’on pourrait traduire par « plafond au retrait liquide ». Dans le projet de loi de finances pour 2023, approuvé en conseil des ministres, le 21 novembre, le gouvernement de Giorgia Meloni prévoit en effet de donner plus de marge aux commerçants pour refuser les paiements par carte bancaire.          Ainsi, le nouveau projet de loi propose que l’on puisse payer en liquide jusqu’à 60 euros d’achat, en levant les amendes aux commerces qui refusent la carte de crédit. Une mesure qui a provoqué une intense polémique dans la Péninsule. « Cette loi budgétaire est un hymne à l’évasion fiscale », s’est notamment insurgé Enrico Letta, le secrétaire général du Parti démocrate (PD, centre gauche).          Autre nouveauté très commentée, l’autorisation, dès le 1er janvier 2023, de pouvoir utiliser des billets pour payer des transactions… jusqu’à 5 000 euros, alors que le plafonnement des paiements en espèces avait été fixé au 1er janvier 2022 à 1 000 euros, à l’instar de la France.          Zones d’ombre          Cette mesure spectaculaire, portée en particulier par la Ligue (extrême droite) du vice premier ministre, Matteo Salvini, est une rupture nette avec les gouvernements précédents. Le parti de M. Salvini avait même proposé de relever la limite de paiement en liquide à 10 000 euros, mesure qui n’a finalement pas été retenue par Mme Meloni. « Se promener avec des valises pleines d’argent liquide ne répond pas aux besoins des citoyens, mais correspond plutôt aux tentations des corrompus et des fraudeurs », a tonné le patron du Mouvement 5 étoiles (antisystème), Giuseppe Conte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le sud de l’Italie, sur les pas des « chasseurs » de mafieux                 Cette polémique met en lumière les zones d’ombre d’un pays qui peine à rompre avec l’économie souterraine. « Le fait d’élever le seuil de paiement en espèces à 5 000 euros est considéré comme une mesure peu sensée pour un gouvernement qui a promis de s’occuper des plus pauvres, car elle concerne d’abord des citoyens qui ont les moyens », commente Leonardo Becchetti, professeur d’économie à l’université Tor Vergata de Rome. « Une transaction à 5 000 euros est celle d’une personne qui veut la faire au noir en évitant de payer les taxes », précise-t-il.           Ces dispositions se sont également heurtées aux sérieuses réserves de la Banque centrale italienne          Même si la numérisation des transactions s’est accélérée, le Covid aidant, l’Italie reste encore très dépendante de son argent liquide. Dans son dernier rapport intitulé « Vers une Italie sans cash », le centre de réflexion European House-Ambrosetti, basé à Milan, relève que le pays, troisième économie de la zone euro, est au 25e rang européen sur 27 pour ce qui est du nombre de transactions par carte et par habitant.        Il vous reste 45.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/en-italie-le-retour-du-paiement-en-liquide-fait-polemique_6153668_3234.html"},"headline":"En Italie, le retour du paiement en liquide fait pol\u00e9mique","dateCreated":"2022-12-09T13:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-09T13:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Italie","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Deux mesures du projet de budget pour 2023 pr\u00e9voient de faciliter l\u2019utilisation des esp\u00e8ces, d\u2019une part en relevant le plafond des paiements \u00e0 5\u00a0000\u00a0euros, d\u2019autre part en augmentant le seuil \u00e0 partir duquel les commer\u00e7ants peuvent refuser les achats par carte bancaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/236/0/2835/1417/1342/671/60/0/bf1d619_7965eb520f15450c9586a509a4b7be75-0-a1f05e2f8d754b9fa86fb99689c100a8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-8">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’un des accusés des attaques contre l’aéroport et le métro de la capitale belge affirme avoir été victime d’un étranglement par un policier pendant son transfèrement vers la salle du procès.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ islamistes de mars 2016 a été marquée par plusieurs incidents      L’un des accusés des attaques contre l’aéroport et le métro de la capitale belge affirme avoir été victime d’un étranglement par un policier pendant son transfèrement vers la salle du procès.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié le 09 décembre 2022 à 12h37, mis à jour le 09 décembre 2022 à 15h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vue générale de la salle d’audience de la cour d’assises de Bruxelles, le 12 septembre 2022.  BENOÎT SPRINGER               Les autorités l’espéraient « historique », il risque d’être catastrophique : le procès du double attentat islamiste de mars 2016, commencé lundi 5 décembre, a connu une première semaine marquée par divers incidents, à Bruxelles. Suspendue vendredi 9 décembre, l’audience doit reprendre lundi. Cette pause permettra peut-être à la présidente de la cour d’assises d’y remettre de l’ordre.          Le premier espoir de Laurence Massart est que l’hémorragie qui semble frapper le banc des jurés s’arrête : en l’espace de quatre jours, quatre d’entre eux ont fait valoir des motifs médicaux qui les empêcheraient de siéger. Il n’en reste plus que trente-deux, titulaires et suppléants, sur les trente-six initialement désignés. Si le pronostic de la présidente – de six à sept mois de procès – se confirme, il faudra que douze jurés au moins tiennent le coup jusqu’au bout.                         Laurence Massart, la présidente de la cour d’assises de Bruxelles, le 6 décembre 2022.  BENOÎT SPRINGER               Une autre inquiétude pointe : les neuf accusés, dont l’interrogatoire est prévu à partir du 19 décembre, seront-ils dans le box, et parleront-ils ? Le Suédois Osama Krayem, qui avait renoncé in extremis à se faire exploser dans le métro Maelbeek, n’a pas ouvert la bouche depuis le début du procès. Certains de ses coaccusés auraient, en revanche, l’intention de s’expliquer, selon leurs avocats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats de Bruxelles en 2016, qui s’ouvre aujourd’hui, les failles des services de renseignements belges                 Stratégie de victimisation          Ils ont apparemment changé d’avis depuis que l’un d’eux, Mohamed Abrini, « l’homme au chapeau » de l’aéroport de Zaventem, celui qui avait également renoncé à son rôle de kamikaze, a dénoncé mardi les conditions « humiliantes » de son transfert quotidien par la police vers la cour d’assises. Un propos appuyé par l’avocat d’Ali El Haddad Asufi, chauffeur, logisticien et livreur d’armes présumé – ce qu’il conteste – à la cellule terroriste. Faute d’une réponse de la présidente et du parquet fédéral, qui se disent tous deux incompétents quant aux conditions de transfèrement des détenus, cinq des accusés, dont Salah Abdeslam, décidaient de quitter l’audience et de regagner leur cellule.                         Le Suédois Osama Krayem, l’un des neufs accusés des attentats de mars 2016 en Belgique, dans la salle d’audience de la cour d’assises de Bruxelles, le 6 décembre 2022.  BENOÎT SPRINGER                                Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, une fronde des accusés menace à nouveau le déroulement du procès des attentats de mars 2016                 Nouvel incident, jeudi. El Hadddad Asufi affirmait avoir été étranglé par un policier et avoir perdu connaissance lors de son voyage de la prison de Haren vers l’ancien siège de l’OTAN, où s’est installée exceptionnellement la cour d’assises de Bruxelles. « Pas question pour moi de représenter un homme incapable de suivre son procès, violenté parce qu’il a osé prendre la parole ! » clamait Me Jonathan De Taye.          Consternation des juges, des jurés et des procureurs. Et aussi des parties civiles, qui redoutent qu’une habile stratégie de défense transforme les accusés en victimes et fasse oublier les faits qui doivent être jugés. Une suspension d’audience était décidée, le temps de trouver un médecin légiste qui examinerait l’accusé. Une heure et demie plus tard, le constat de ce dernier était clair : blessures au niveau de la région cervicale, ecchymoses au cou, abrasions aux genoux « compatibles avec une chute sur le sol ». Cette fois, tous les accusés décidaient de quitter la salle, par « solidarité ».        Il vous reste 34.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/a-bruxelles-la-premiere-semaine-du-proces-des-attentats-islamistes-de-mars-2016-a-ete-marquee-par-plusieurs-incidents_6153664_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, la premi\u00e8re semaine du proc\u00e8s des attentats\nislamistes de mars\u00a02016 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs incidents","dateCreated":"2022-12-09T12:37:30+01:00","datePublished":"2022-12-09T12:37:30+01:00","dateModified":"2022-12-09T15:29:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["Belgique","International","Attentats \u00e0 Bruxelles","Europe"],"description":"L\u2019un des accus\u00e9s des attaques contre l\u2019a\u00e9roport et le m\u00e9tro de la capitale belge affirme avoir \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un \u00e9tranglement par un policier pendant son transf\u00e8rement vers la salle du proc\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/510/0/4961/2480/1342/671/60/0/20c8982_1670583916066-bruxelles-springer-septembre-2022-6.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-9">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La société française a « décidé du retrait de [ses] représentants » auprès de la compagnie russe, mais en détient toujours des actions, incessibles à cause des sanctions internationales visant la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                              Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           TotalEnergies se met en retrait du groupe gazier russe Novatek      La société française a « décidé du retrait de [ses] représentants » auprès de la compagnie russe, mais en détient toujours des actions, incessibles à cause des sanctions internationales visant la Russie.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 12h30, mis à jour le 09 décembre 2022 à 15h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le champ Utrenneye, la base de ressources pour le projet Arctic LNG 2 de Novatek, situé dans la péninsule de Gydan, sur la ligne de côte de la mer de Kara dans le cercle arctique, à environ 2 500 km de Moscou, le 30 novembre 2021.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                 Le groupe français TotalEnergies a annoncé vendredi 9 décembre prendre ses distances avec son partenaire russe historique Novatek et ne plus comptabiliser dans ses résultats les 19,4 % qu’il détient dans le groupe industriel gazier, prévoyant en conséquence une dépréciation d’actifs de 3,7 milliards de dollars au quatrième trimestre.            Contrairement à d’autres majors occidentales, TotalEnergies a maintenu la plupart de ses investissements en Russie depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine en février, notamment dans les projets de gaz naturel liquéfié (GNL).                 Il explique vendredi ne « pas être en mesure de céder » ses 19,4 % de participation dans la société Novatek, « puisqu’il lui est interdit de vendre des actifs à un des principaux actionnaires de Novatek en raison des sanctions » européennes visant la Russie. Guennadi Timtchenko, une vieille connaissance de Vladimir Poutine, qui grâce à ses liens avec le maître du Kremlin a construit une immense fortune dans le négoce de pétrole, est l’un des principaux actionnaires (23 %) de Novatek et est visé par les sanctions.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine                   Le conseil d’administration de TotalEnergies a cependant « décidé du retrait des représentants de la compagnie au conseil d’administration de PAO Novatek avec effet immédiat », a annoncé dans un communiqué la société française présente dans 130 pays. En conséquence, « les critères d’influence notable n’étant plus remplis », la participation de TotalEnergies dans Novatek ne sera plus intégrée aux comptes de la société. Cela conduira TotalEnergies à ne plus comptabiliser dans ses réserves 1,7 milliard de barils, excluant désormais celles de Novatek.            « Ce n’est pas raisonnable » en juin            En juin, le PDG de TotalEnergies, Patrick Pouyanné, avait de son côté expliqué à Ouest France que, « faute de sanctions officielles » de l’Union européenne sur le GNL et Novatek, « dénoncer unilatéralement nos contrats de gaz de long terme avec la Russie obligerait le groupe à verser 40 à 50 milliards de pénalités » aux Russes. « Ce n’est pas raisonnable » avait-il dit. Le patron répétait également que l’Europe avait d’autant plus besoin de GNL que les gazoducs russes ne livrent presque plus de gaz au continent.                           Le président russe, Vladimir Poutine, le ministère de l’énergie, Alexander Novak et le PDG de Novatek, Leonid Mikhelson examinait le chantier du champ gazier Yamal GNL, le 8 décembre2017.  ALEXEI DRUZHININ / SPUTNIK / KREMLIN / POOL / EPA / MAXPPP                 Novatek, qui existe depuis 1994, constitue le partenaire historique de TotalEnergies en Russie, avec un mariage scellé en 2011, suivi du lancement en commun de l’exploitation du champ gazier Yamal GNL en Sibérie arctique en 2013 et de la préparation de l’exploitation d’un deuxième champ gazier, Artic GNL 2, aujourd’hui gelé.                             Lire aussi l’éditorial :  TotalEnergies en Russie : il faut cesser de fermer les yeux                   Un « retrait progressif »            Le Monde avait révélé en août que le gaz du groupe français, le seul parmi ses pairs à continuer son activité en Russie, percevait des revenus sur la vente de condensat de gaz qui, une fois transformé en kérosène, ravitaillait les avions russes bombardant l’Ukraine. Total exploitait, avec Novatek, un champ gazier, mais il avait renoncé à sa participation au projet après ces révélations.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rester en Russie, le pari contesté de TotalEnergies                   Outre Novatek, leur partenaire historique en Russie, TotalEnergies possède d’autres participations minoritaires dans diverses sociétés privées russes, comme le gigantesque champ gazier en Sibérie arctique Yamal LNG (20 %) et le champ Arctic LNG 2 (10 %). Mais le groupe français précise dans son rapport annuel n’avoir « aucune activité ni responsabilité opérationnelle sur ces sites » et ne plus opérer « aucun champ pétrolier ou gazier, ni d’usine de gaz naturel liquéfié [GNL] en Russie ».                « TotalEnergies a engagé son retrait progressif des actifs russes tout en veillant à poursuivre l’approvisionnement en GNL de l’Europe », affirme le groupe dans son communiqué.            Reverser les dividendes à l’Ukraine ?            Reste une question éthique et financière importante à résoudre, mise en lumière vendredi par l’économiste Maxime Combes, proche du mouvement Attac, qui demande dans un communiqué si TotalEnergies « va reverser à Kiev les 430 millions d’euros de dividendes reçus de Novatek pour 2022 ». Pour Kiev, ces 430 millions d’euros sont « tachés de sang » et devraient être récupérés pour assurer « la reconstruction de l’Ukraine » souligne l’économiste, se faisant l’écho des propos de responsables politiques ukrainiens.            Une conférence sur la reconstruction de l’Ukraine est prévue la semaine prochaine à Paris, à laquelle sont associés plusieurs grands groupes industriels français, dont TotalEnergies.                                          Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/totalenergies-se-met-en-retrait-du-groupe-gazier-russe-novatek_6153662_3210.html"},"headline":"TotalEnergies se met en retrait du groupe gazier russe Novatek","dateCreated":"2022-12-09T12:30:43+01:00","datePublished":"2022-12-09T12:30:43+01:00","dateModified":"2022-12-09T15:47:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise a \u00ab\u00a0d\u00e9cid\u00e9 du retrait de [ses] repr\u00e9sentants\u00a0\u00bb aupr\u00e8s de la compagnie russe, mais en d\u00e9tient toujours des actions, incessibles \u00e0 cause des sanctions internationales visant la Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/342/0/5568/2784/1342/671/60/0/69721d2_1670576043200-000-9tr79a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-10">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Depuis un an, le dirigeant allemand est parvenu à asseoir son autorité sur une coalition hétéroclite et faire adopter des positions éloignées de celles défendues par les partis du gouvernement. Mais en France notamment, il se voit reprocher un manque d’esprit de concertation et de solidarité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                         Débats       Allemagne         Allemagne : la mue incomplète du chancelier Olaf Scholz   Éditorial   Le Monde    Depuis un an, le dirigeant allemand est parvenu à asseoir son autorité sur une coalition hétéroclite et faire adopter des positions éloignées de celles défendues par les partis du gouvernement. Mais en France notamment, il se voit reprocher un manque d’esprit de concertation et de solidarité.   Publié le 09 décembre 2022 à 11h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’était il y a un an. Le 8 décembre 2021, Olaf Scholz succédait à Angela Merkel à la tête d’une coalition tripartite rassemblant les sociaux-démocrates (SPD), les Verts et les libéraux (FDP). S’il affichait de vraies ambitions réformatrices, notamment en matière de transition énergétique et numérique, le nouveau gouvernement allemand s’inscrivait toutefois dans une grande continuité avec le précédent. Une continuité incarnée par Olaf Scholz lui-même : déjà vice-chancelier depuis trois ans, le successeur d’Angela Merkel était, comme elle, un pragmatique prudent au style tout en sobriété.            Un an plus tard, le bilan d’Olaf Scholz n’est pas mince, même s’il ne correspond guère à ce qui avait été imaginé. Si des promesses ont été tenues, comme la hausse du salaire minimum, passé de 9,80 euros à 12 euros brut de l’heure, l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, a rendu largement obsolète le « contrat de coalition » signé quelques semaines plus tôt. Membre d’un parti de culture profondément pacifiste et qui, depuis l’Ostpolitik de Willy Brandt (1969-1974), avait constamment prôné de bonnes relations avec Moscou, le chancelier social-démocrate a pris tout le monde de court en annonçant, trois jours après le début de la guerre, que l’Allemagne allait créer un fonds spécial de 100 milliards d’euros pour sa défense, avec pour ambition d’avoir la première armée conventionnelle d’Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne crée un fonds spécial pour moderniser la Bundeswehr                   A cette décision majeure, qualifiée à juste titre de « tournant historique » (Zeitenwende) par Olaf Scholz, s’en ajoutèrent d’autres, elles aussi totalement inattendues mais prises au prix de renoncements douloureux. Qui aurait cru que l’entrée des écologistes au gouvernement allait s’accompagner de la réouverture d’une vingtaine de centrales à charbon, de la construction de terminaux géants de gaz naturel liquéfié et d’une prolongation de quelques mois de la durée de vie des trois dernières centrales nucléaires encore en activité ?                 Qui s’attendait à ce que le FDP, garant de l’orthodoxie budgétaire, se voit confier le ministère des finances pour dépenser, en une seule année, quelque 500 milliards d’euros qui n’étaient pas prévus, dont plus de la moitié pour faire face à la flambée des prix, à commencer par ceux de l’énergie ?            Bilan perfectible            Que des choix parfois aussi éloignés des positions défendues par les partis du gouvernement aient été actés – et si vite – est à mettre au crédit d’Olaf Scholz. Dans la tempête, ce dernier est parvenu à asseoir son autorité sur une coalition hétéroclite dont beaucoup d’observateurs, il y a un an, pensaient qu’elle était soit condamnée à l’immobilisme, soit vouée à éclater au bout de quelques mois seulement.            Prises dans l’urgence par une Allemagne contrainte de sortir à toute vitesse de sa dépendance au gaz russe, ces décisions ont toutefois été souvent mal comprises dans les autres capitales européennes, à Paris notamment, où Olaf Scholz se voit reprocher un manque d’esprit de concertation et de solidarité.                De la part d’un chancelier qui entend assumer un véritable « leadership » en Europe, notamment sur les questions de politique étrangère et de défense, soit un rôle que s’était toujours refusé de jouer sa prédécesseure, c’est sans doute sur ce plan que son bilan est le plus perfectible. Un an après son arrivée au pouvoir, tel est le principal défi du nouveau chancelier allemand : prouver qu’il peut être aussi un grand chancelier européen.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/allemagne-la-mue-incomplete-du-chancelier-olaf-scholz_6153650_3232.html"},"headline":"Allemagne\u00a0: la mue incompl\u00e8te du chancelier Olaf Scholz","dateCreated":"2022-12-09T11:30:06+01:00","datePublished":"2022-12-09T11:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Editoriaux","Europe","Allemagne"],"description":"Depuis un an, le dirigeant allemand est parvenu \u00e0 asseoir son autorit\u00e9 sur une coalition h\u00e9t\u00e9roclite et faire adopter des positions \u00e9loign\u00e9es de celles d\u00e9fendues par les partis du gouvernement. Mais en France notamment, il se voit reprocher un manque d\u2019esprit de concertation et de solidarit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/124/0/7104/3552/1342/671/60/0/f4e7b23_5958353-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-11">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le trafiquant d’armes, qui a servi de monnaie d’échange avec la basketteuse américaine Brittney Griner, purgeait aux Etats-Unis une peine de vingt-cinq ans de prison.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Russie           Le « marchand de mort », Viktor Bout, de retour en Russie en jet privé      Le trafiquant d’armes, qui a servi de monnaie d’échange avec la basketteuse américaine Brittney Griner, purgeait aux Etats-Unis une peine de vingt-cinq ans de prison.          Par Marie Jégo         Publié le 09 décembre 2022 à 11h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Viktor Bout dans un centre de détention de Bangkok, le 19 mai 2009.  APICHART WEERAWONG / AP               Retour triomphal en Russie pour Viktor Bout, le trafiquant d’armes échangé contre la basketteuse américaine Brittney Griner, jeudi 8 décembre, sur le tarmac de l’aéroport d’Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. Sitôt après l’échange, les chaînes russes de télévision l’ont montré à bord d’un jet privé en partance pour Moscou, faisant vérifier sa tension, téléphonant à sa famille. Le ministère des affaires étrangères a confirmé sa libération après onze années passées aux Etats-Unis où il purgeait une peine de vingt-cinq ans de prison pour trafic d’armes et soutien au terrorisme.          L’ancien militaire, 55 ans, connu à l’étranger comme le « marchand de mort », qui a alimenté les conflits les plus sanglants au Moyen-Orient et en Afrique, est décrit, chez lui, comme un patriote injustement emprisonné par une administration américaine viscéralement antirusse. Le fait de s’être acoquiné avec les talibans, Al-Qaida, l’ex-président libérien Charles Taylor, qui purge cinquante ans de prison au Royaume-Uni pour crimes contre l’humanité et crimes de guerre, le dictateur libyen Mouammar Kadhafi, n’est pas disqualifiant en Russie, au contraire. Les médias le décrivent comme un commerçant raffiné, végétarien, peintre à ses heures. Ses toiles ont d’ailleurs été exposées récemment par le Conseil de la Fédération, la Chambre haute du Parlement. La Chambre basse, la Douma, l’a invité à prononcer prochainement un discours.          Son ascension est aussi fulgurante que mystérieuse. Traducteur pour l’armée soviétique en Angola et au Mozambique à la fin des années 1980, le lieutenant Bout choisit de se lancer dans les affaires lorsque l’URSS s’effondre en 1991. Dans la Russie de l’époque, de nombreux pilotes militaires sont au chômage, les avions sont cloués au sol et l’industrie de défense a des stocks à revendre. En quelques années, cet obscur interprète militaire va créer le réseau le plus étendu de livraisons d’armes aux guerres civiles et aux dictatures, en Afrique surtout, se jouant aisément des sanctions de l’ONU. Son empire – 6 milliards de dollars en 2008, selon Associated Press – est un écheveau de sociétés opaques impossible à démêler. Surtout, personne ne sait avec quels fonds il a lancé son entreprise.          Pas regardant sur la clientèle          En 1992, âgé de 25 ans, il achète deux Antonov à l’armée ex-soviétique. Officiellement, pour transporter des fleurs, des meubles, des poulets congelés. Le trafic aérien est organisé depuis l’Afrique du Sud, puis des Emirats arabes unis. Le succès est immédiat. Quatre ans plus tard, l’entreprise a 160 avions et un millier d’employés. Viktor Bout n’est pas regardant sur la clientèle. En 1995, la cargaison – 30 tonnes d’armes – qu’il a fait affréter par avion pour le chef afghan Burhanuddin Rabbani tombe entre les mains des talibans, ses ennemis. Lors des négociations pour la libération de l’équipage, il en profite pour leur vendre ses services.        Il vous reste 23.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/le-marchand-de-mort-viktor-bout-de-retour-en-russie-en-jet-prive_6153644_3210.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0marchand de mort\u00a0\u00bb, Viktor Bout, de retour en Russie en jet priv\u00e9","dateCreated":"2022-12-09T11:09:08+01:00","datePublished":"2022-12-09T11:09:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Russie","Europe"],"description":"Le trafiquant d\u2019armes, qui a servi de monnaie d\u2019\u00e9change avec la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, purgeait aux Etats-Unis une peine de vingt-cinq ans de prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/348/0/3000/1500/1342/671/60/0/05df639_1670558990844-069827.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-12">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les Pays-Bas et l’Autriche ont mis leur veto à l’entrée dans l’espace Shengen de la Roumanie et de la Bulgarie, en prétextant l’augmentation des arrivées de migrants aux frontières.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Immigration en Europe           Les Européens plus divisés que jamais sur la question migratoire      Les Pays-Bas et l’Autriche ont mis leur veto à l’entrée dans l’espace Shengen de la Roumanie et de la Bulgarie, en prétextant l’augmentation des arrivées de migrants aux frontières.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié le 09 décembre 2022 à 10h54, mis à jour le 09 décembre 2022 à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre autrichien de l’intérieur, Gerhard Karner, arrive pour au conseil des ministres européens, au siège de l’UE, à Bruxelles, le 8 décembre 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Ce devait être un jour de joie pour la Croatie, la Bulgarie et la Roumanie. Après onze ans d’attente, ces deux derniers pays, en particulier, espéraient enfin entrer dans l’espace Schengen et rejoindre les vingt-deux membres de cette zone de libre circulation. Mais jeudi 8 décembre, si les ministres de l’intérieur des Etats membres de la zone ont bien validé l’entrée de la Croatie, ils n’ont pas souhaité passer au vote concernant la Bulgarie et la Roumanie qui ont plaidé, trois heures durant, leur cause. En vain.          Les Pays-Bas s’opposaient de longue date à leur entrée, en avançant la faiblesse des mesures de lutte contre la corruption et l’Etat de droit dans ces pays, avant d’assouplir un peu leur position – la Haye avait ainsi fini par ouvrir la porte à Bucarest. Mais depuis un mois, à son tour, l’Autriche est sortie du bois, refusant en bloc l’entrée des deux postulants.          « Il n’y a aucun argument pour ce refus, ni analyse ni rien d’autre », a réagi le ministre bulgare des affaires étrangères, Nikolay Milkov, à l’issue du conseil des ministres réuni à Bruxelles. Ylva Johansson, la commissaire au marché intérieur, a également regretté cette décision. « Quand nous sommes unis, nous sommes très forts. Quand nous sommes désunis, comme sur la Bulgarie et la Roumanie, nous sommes faibles », a-t-elle déploré. De fait, l’Autriche a durci sa position à cause de la question migratoire, qui n’a jamais autant divisé les Vingt-Sept.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Migrations : la mort aux frontières de l’Union européenne                 « Cette année, nous avons enregistré plus de 100 000 passages illégaux de la frontière en Autriche », soulignait Gerhard Karner, le ministre de l’intérieur, dès son arrivée au conseil. Or, le gouvernement autrichien redoute que la levée des contrôles aux frontières de la Roumanie et de la Bulgarie accroisse encore la pression migratoire. La position de Vienne paraît surtout en partie dictée par des raisons de politique interne à proximité des prochaines élections législatives prévues début 2023. Afin de regagner en popularité, le gouvernement d’union entre la droite et les verts a ainsi décidé de jouer la carte de la fermeté sur l’immigration face à la remontée dans les sondages de l’extrême droite.          Rapport de force          Si l’Europe ne nie pas la forte croissance des arrivées irrégulières depuis le début de l’année (281 000 entrées, en hausse de 77 % sur dix mois), le rapport avec la zone Schengen paraît pourtant ténu. D’autant que sur la voie des Balkans empruntée par de nombreux migrants, la Croatie ne fait pas mieux que la Roumanie ou la Bulgarie pour endiguer les arrivées.        Il vous reste 52.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/les-europeens-plus-divises-que-jamais-sur-la-question-migratoire_6153637_3210.html"},"headline":"Les Europ\u00e9ens plus divis\u00e9s que jamais sur la question migratoire","dateCreated":"2022-12-09T10:54:07+01:00","datePublished":"2022-12-09T10:54:07+01:00","dateModified":"2022-12-09T12:00:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les Pays-Bas et l\u2019Autriche ont mis leur veto \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019espace Shengen de la Roumanie et de la Bulgarie, en pr\u00e9textant l\u2019augmentation des arriv\u00e9es de migrants aux fronti\u00e8res.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/632/0/7568/3784/1342/671/60/0/c1bc7be_1670570949342-445217.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-13">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La décision en appel de la cour pénale de l’île de Lesbos concernant ces deux Afghans condamnés en 2020 à cinquante ans de prison ferme a été accueillie avec soulagement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Grèce           Sur l’île grecque de Lesbos, deux réfugiés afghans accusés d’être des passeurs libérés, sur fond de criminalisation des migrants      La décision en appel de la cour pénale de l’île de Lesbos concernant ces deux Afghans condamnés en 2020 à cinquante ans de prison ferme a été accueillie avec soulagement.          Par Marina Rafenberg(Lesbos, envoyée spéciale)         Publié le 09 décembre 2022 à 10h51, mis à jour le 09 décembre 2022 à 11h50    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des réfugiés et migrants à bord d’un bateau pneumatique près de l’île grecque de Lesbos, le 2 mars 2020.  ARIS MESSINIS / AFP               La salle d’audience du tribunal de Lesbos a retenu son souffle jusqu’au bout, après trois heures de procès. Zahra, 9 ans, regarde avec angoisse derrière une porte vitrée le sort réservé, lors de ce jugement en appel, à son père, Amir Zahiri, 27 ans, condamné en septembre 2020 à cinquante ans de prison pour avoir facilité l’entrée illégale de migrants sur le territoire grec. Condamné cette fois à huit ans de prison, mais ayant déjà été détenu pendant deux ans et demi, et bénéficiant d’un allégement de peine pour « bon comportement », Amir sera libre dans quelques jours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens plus divisés que jamais sur la question migratoire                 Zahra court vers son père. Des larmes de joie coulent. Hamid, son petit frère, titube. A deux ans et demi, il ne connaît presque pas son père. En mars 2020, lorsque Amir embarque depuis une plage près d’Izmir, en Turquie, avec sa fille et sa femme alors enceinte de sept mois, il ne s’attend pas à être arrêté dès son arrivée à Lesbos, en Europe. Le passeur turc les avait abandonnés au bout de quelques mètres en mer, seuls, avec une vingtaine de passagers.          Les passeurs approchent de moins en moins vers les îles grecques de peur d’être arrêtés et optent pour cette tactique : laisser les migrants conduire eux-mêmes leur embarcation. Amir, dans sa déposition au procureur, avait déclaré que, pour ne pas couler, plusieurs personnes avaient tenté de diriger le bateau et qu’il avait aussi touché la barre, d’où sa condamnation.          Modifier la loi          Dans la loi grecque (4251- article 30), datant de 2014, tout migrant accusé d’avoir conduit un canot plein de réfugiés encourt une peine minimale de dix ans de prison, même s’il est prouvé que ce n’est pas un passeur et qu’il n’a pas été payé pour effectuer la traversée. « Actuellement, plus de 2 000 réfugiés sont emprisonnés en Grèce, accusés d’avoir facilité l’entrée de migrants sur le territoire grec. C’est la deuxième plus grande population carcérale en Grèce », souligne Lorraine Leete de l’ONG Legal Centre Lesvos. Pour la juriste américaine basée à Lesbos, il faudrait que cette loi, qui criminalise aussi les activités de sauvetage en mer et ne permet pas d’intervenir en cas de refoulements illégaux de migrants en mer, soit modifiée.          Mais le juge insiste, « nous ne sommes pas des législateurs, nous devons juger ce cas dans le cadre de la loi actuelle ». Un des avocats d’Amir, Dimitris Choulis invoque alors une situation d’extrême urgence dans laquelle le jeune homme a été obligé de diriger le bateau pour éviter un naufrage : « Si essayer de sauver sa femme enceinte et son enfant n’est pas un cas d’urgence alors comment peut-on le qualifier ? ».        Il vous reste 44.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/a-lesbos-liberation-de-deux-refugies-afghans-accuses-d-etre-des-passeurs-sur-fond-de-criminalisation-des-migrants_6153636_3210.html"},"headline":"Sur l\u2019\u00eele grecque de Lesbos, deux r\u00e9fugi\u00e9s afghans accus\u00e9s d\u2019\u00eatre des passeurs lib\u00e9r\u00e9s, sur fond de criminalisation des migrants","dateCreated":"2022-12-09T10:51:02+01:00","datePublished":"2022-12-09T10:51:02+01:00","dateModified":"2022-12-09T11:50:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Gr\u00e8ce","Europe","Immigration en Europe"],"description":"La d\u00e9cision en appel de la cour p\u00e9nale de l\u2019\u00eele de Lesbos concernant ces deux Afghans condamn\u00e9s en\u00a02020 \u00e0 cinquante\u00a0ans de prison ferme a \u00e9t\u00e9 accueillie avec soulagement.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Lesbos, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0c897f4_1670570602203-000-1pi589.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-14">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Des centaines de ces étudiants internationaux ont vu leur avenir compromis par l’invasion russe. Toujours en quête d’un diplôme de qualité, certains ont fui dans un pays européen, où ils peinent à se mettre en règle avec l’administration.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             Clara Dupré                         M Campus         Le Monde Afrique          Le désespoir des jeunes Africains ayant quitté l’Ukraine : « Je ne demande pas grand-chose, juste le droit d’étudier »   Par Coumba Kane   Publié le 09 décembre 2022 à 07h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 11h27     Temps de Lecture 5 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitDes centaines de ces étudiants internationaux ont vu leur avenir compromis par l’invasion russe. Toujours en quête d’un diplôme de qualité, certains ont fui dans un pays européen, où ils peinent à se mettre en règle avec l’administration.                A 20 ans, Rostambert Bangou Tcheubue a survécu à la guerre, mais il a perdu son insouciance. L’étudiant camerounais a le sentiment que sa vie n’est désormais qu’une « succession de rejets ». Vêtu d’un tee-shirt jaune siglé, baskets blanches aux pieds, il reçoit dans un studio mal chauffé. Un apparthôtel impersonnel, situé à quelques encablures de l’aéroport de Roissy, où il cohabite avec deux compatriotes d’infortune, eux aussi arrivés d’Ukraine. Depuis neuf mois, tous luttent au quotidien avec l’administration française.          Pour Rostambert Bangou Tcheubue, le « calvaire » débute le 22 février 2022. Alors qu’il réside à Dnipro, où il tente de s’inscrire en première année d’informatique, il est réveillé par les premiers bombardements russes : « Je n’étais pas inquiet. Selon moi, ça n’allait pas durer. Puis j’ai reçu un appel paniqué de mon cousin, qui étudie à Marioupol. Il m’a dit de partir sur-le-champ. » L’avenir lui apparaît soudain incertain. Car, comme des milliers d’étudiants étrangers venus d’Asie et d’Afrique, le jeune homme a choisi l’Ukraine pour la qualité de ses filières scientifiques. Son rêve : étudier la programmation informatique pour travailler dans l’univers de l’intelligence artificielle.          Brimades à caractère raciste          C’est donc à contrecœur que le Camerounais se rend à la gare de Dnipro, pour prendre la direction de Kiev. « J’avais réussi à monter dans un train, mais des gens m’ont repoussé. Dans un autre, alors que j’étais à bord, des femmes ont hurlé : “Un Noir ! un Noir !” Un policier m’a fait descendre, raconte-t-il, la voix nouée. J’ai ensuite rejoint un groupe d’Africains que les soldats ukrainiens avaient mis à l’écart. On a forcé leur barrage et on a pu monter à bord d’un train. On s’est réfugiés dans un wagon, puis on a roulé des heures, debout. »           « Pourquoi les Ukrainiens ont droit au tapis rouge et nous à une course d’obstacles ? On a tous fui les bombes russes ! » Rostambert Bangou Tcheubue, étudiant camerounais          Après ces brimades à caractère raciste, ils trouvent du réconfort du côté polonais, où des bénévoles leur apportent vivres et couvertures. Un moment où chacun s’interroge sur la stratégie à adopter : rejoindre un pays européen ou profiter des vols de rapatriement proposés par quelques Etats africains à leurs ressortissants ? Rostambert Bangou Tcheubue opte pour rejoindre la France. « Aller ailleurs en Europe, c’était devoir apprendre une nouvelle langue. J’avais déjà passé un an en Ukraine à m’initier au russe, c’était difficile », justifie-t-il.        Il vous reste 69.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/12/09/le-desespoir-des-jeunes-africains-ayant-quitte-l-ukraine-je-ne-demande-pas-grand-chose-juste-le-droit-d-etudier_6153608_4401467.html"},"headline":"Le d\u00e9sespoir des jeunes Africains ayant quitt\u00e9 l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne demande pas grand-chose, juste le droit d\u2019\u00e9tudier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T07:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-09T07:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-09T11:27:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Le Monde Afrique"],"keywords":["Le Monde Afrique","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe","M Campus"],"description":"Des centaines de ces \u00e9tudiants internationaux ont vu leur avenir compromis par l\u2019invasion russe. Toujours en qu\u00eate d\u2019un dipl\u00f4me de qualit\u00e9, certains ont fui dans un pays europ\u00e9en, o\u00f9 ils peinent \u00e0 se mettre en r\u00e8gle avec l\u2019administration.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/ca66e6e_1670323845807-illucolo-eii-a-tudiant.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-15">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Au lendemain de l’invasion russe, un réseau de solidarité s’est rapidement structuré pour accueillir des musiciennes ukrainiennes. De la Philharmonie de Paris à l’Orchestre national du Capitole de Toulouse, la solidarité a joué.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             JULIEN MIGNOT POUR « LE MONDE »                        Société       Musiques         La fugue des musiciennes ukrainiennes, réfugiées en France pour continuer à exercer leur art   Par Pascale Krémer   Publié le 09 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 11h31     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitAu lendemain de l’invasion russe, un réseau de solidarité s’est rapidement structuré pour accueillir des musiciennes ukrainiennes. De la Philharmonie de Paris à l’Orchestre national du Capitole de Toulouse, la solidarité a joué.                La première note d’espoir ? Un message venu de Dijon, le 28 février, quatre jours après le déclenchement des hostilités russes contre son pays, l’Ukraine. Lorsqu’elle le reçoit, Anna Stavychenko, directrice déléguée de l’Orchestre symphonique de Kiev, a tout juste franchi la frontière polonaise après une nuit de terreur dans un train menacé par des chars russes.          L’Orchestre de Dijon, « le plus petit orchestre permanent de France », selon sa directrice, Floriane Cottet, lui propose d’accueillir quelques-uns de ses musiciens fuyant les bombardements. « J’avais lu le portrait d’Anna dans un magazine musical allemand, retrace Mme Cottet. Je me suis identifiée à cette jeune dirigeante d’orchestre, de la même génération Erasmus que moi. Comment réagit-on dans une situation pareille ? » Son homologue ukrainienne lui répond sur-le-champ, reconnaissante. Mais quitter le pays est compliqué, explique-t-elle. « Elle ajoute qu’elle aura plaisir à organiser un événement avec nous dès que l’Ukraine aura gagné la guerre », se remémore la patronne de l’orchestre bourguignon, encore impressionnée.          Une poignée de jours après l’invasion de son pays, Anna Stavychenko mène déjà sa propre guerre, sur le front culturel, contactant les grands orchestres d’Europe afin de promouvoir les compositeurs ukrainiens. Aussi loin que remontent ses souvenirs, l’élégante trentenaire, violoniste de formation, a été de tous les combats en faveur de l’indépendance. Quand ses boucles dessinent l’ovale d’un visage lumineux, son regard vire au noir à l’évocation de la Russie. « Ce pays qui a déjà décimé ma famille pendant l’Holodomor, la famine provoquée par Staline. »          Tous les étages de la Philharmonie          Lorsqu’elle s’adresse à la Philharmonie de Paris, la réponse dépasse ses attentes. L’orchestre français n’entend pas se contenter du répertoire ukrainien, il souhaite permettre aux musiciens d’exercer de nouveau leur art, et d’en vivre. Son directeur général, Olivier Mantei, vient de passer un coup de fil à une consœur de Kiev, à la tête de l’opéra : « Elle était un peu perdue, à la frontière polonaise, cherchant un train avec ses deux enfants. Je n’ai pas osé lui dire que nous projetions le drapeau ukrainien sur la façade de la Philharmonie et que nous jouions leur hymne. Quel décalage ! Il fallait moins de postures, un soutien plus ancré dans la réalité des musiciens. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eurovision 2022 : l’Ukraine survole la compétition, soutenue par tout un continent                 Alors le 31 mars, il embauche Anna Stavychenko pour piloter l’accueil de musiciennes issues de différents ensembles ukrainiens, que l’exil a disséminées en Europe – les hommes, mobilisés, doivent demeurer au pays. Anna dresse des listes, localise, organise de périlleuses traversées de frontières qui la privent de sommeil, jusqu’au SMS rassurant. Sous la houlette de Sarah Koné, chargée des projets sociétaux, l’opération mobilise tous les étages de la Philharmonie. Allegro, presto, orchestrer l’artistique et le prosaïque, penser intégration aux pupitres autant que trains, avions, hébergements, autorisations provisoires de séjour, comptes bancaires, écoles et poussettes des enfants… Quatre premières violonistes débarquent de Kiev, en avril, avec une violoncelliste d’Odessa.        Il vous reste 73.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/09/la-fugue-des-musiciennes-ukrainiennes-en-france_6153600_3224.html"},"headline":"La fugue des musiciennes ukrainiennes, r\u00e9fugi\u00e9es en France pour continuer \u00e0 exercer leur art","dateCreated":"2022-12-09T06:00:23+01:00","datePublished":"2022-12-09T06:00:23+01:00","dateModified":"2022-12-09T11:31:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Musiques"],"keywords":["Musiques","Immigration et diversit\u00e9","Ukraine","International","Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine","Le fil Good","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","Europe","Culture"],"description":"Au lendemain de l\u2019invasion russe, un r\u00e9seau de solidarit\u00e9 s\u2019est rapidement structur\u00e9 pour accueillir des musiciennes ukrainiennes. De la Philharmonie de Paris \u00e0 l\u2019Orchestre national du Capitole de Toulouse, la solidarit\u00e9 a jou\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Kr\u00e9mer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/722/0/3543/1771/1342/671/60/0/6d4a41a_1670341482879-20221129-jmf9466md.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-16">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’épouse du président ukrainien sera accompagnée, du 12 au 14 décembre, d’une délégation du gouvernement pour sa première venue en France depuis le début de la guerre. Son objectif : récolter des fonds pour sa fondation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Guerre en Ukraine           Guerre en Ukraine : Olena Zelenska bientôt en visite à Paris pour promouvoir la « résilience » de son pays      L’épouse du président ukrainien sera accompagnée, du 12 au 14 décembre, d’une délégation du gouvernement pour sa première venue en France depuis le début de la guerre. Son objectif : récolter des fonds pour sa fondation.          Par Ivanne Trippenbach         Publié le 09 décembre 2022 à 05h30, mis à jour le 09 décembre 2022 à 10h54    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Olena Zelenska, à l’inauguration d’une exposition sur les crimes de guerre russes, à Londres, le 29 novembre 2022.  JAMES MANNING / AFP               C’est une visite hybride qui se prépare au plus haut niveau de l’Etat depuis deux mois. Olena Zelenska, l’épouse du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, est attendue à Paris du 12 au 14 décembre, une première depuis le déclenchement de la guerre par Vladimir Poutine. Sa troisième visite, après celles de juin 2019 – qui a suivi de peu l’élection de Zelensky – et d’avril 2021, se déroulera sans son époux, qui ne quitte pas le sol ukrainien depuis l’invasion de son pays. Une partie du gouvernement de Kiev fera le voyage : le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, et plusieurs ministres chargés de la reconstruction, dont Ioulia Svyrydenko (économie), Olexandr Kubrakov (infrastructures) ou German Galushchenko (énergie).          Ce bref séjour est censé témoigner du soutien indéfectible de la France à Kiev et de la « résilience » du peuple ukrainien, bien qu’il intervienne dans une atmosphère tendue par les récents propos d’Emmanuel Macron, jugés prévenants à l’égard du Kremlin. « Comment nous protégeons nos alliés en donnant des garanties pour sa propre sécurité à la Russie ? », s’est interrogé le chef de l’Etat, dimanche sur TF1, citant « la peur [de Vladimir Poutine] que l’OTAN vienne jusqu’à ses portes ». Une sortie troublante, qui a ulcéré les alliés de la France en Europe orientale et inspiré la méfiance en Ukraine. « Fournir des garanties de sécurité à un Etat terroriste et meurtrier » relève de la « diplomatie de la carpette », a tancé le secrétaire du Conseil national de sécurité et de défense ukrainien, Oleksi Danilov, proche de Zelensky.          Mais Olena Zelenska, qui confiait en juin à « M Le magazine du Monde » ne pas vouloir écouter « la petite musique qui monte expliquant qu’il faut ménager la Russie », pas plus que le gouvernement de Kiev, n’en a pris ombrage au point d’ajourner sa venue. La première dame d’Ukraine sera accueillie à l’Elysée lundi par Brigitte Macron – l’entourage du chef de l’Etat ne souhaitait pas confirmer d’entrevue avec ce dernier.          Une « amitié très particulière » avec Brigitte Macron          Mardi 13 décembre, Mme Zelenska participera, au côté d’Emmanuel Macron, à la conférence internationale de soutien à la résilience civile de l’Ukraine durant l’hiver, baptisée « Solidaires du peuple ukrainien », que le chef de l’Etat avait annoncée début novembre après un appel avec Volodymyr Zelensky. Le président ukrainien doit intervenir en visio lors de cette réunion multilatérale, qui se tiendra au Quai d’Orsay, et qui vise à coordonner l’aide d’urgence des Etats et des organisations internationales.        Il vous reste 63.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/guerre-en-ukraine-olena-zelenska-en-visite-a-paris-pour-promouvoir-la-resilience-de-son-pays_6153590_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris pour promouvoir la \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb de son pays","dateCreated":"2022-12-09T05:30:09+01:00","datePublished":"2022-12-09T05:30:09+01:00","dateModified":"2022-12-09T10:54:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"description":"L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident ukrainien sera accompagn\u00e9e, du 12 au 14\u00a0d\u00e9cembre, d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement pour sa premi\u00e8re venue en France depuis le d\u00e9but de la guerre. Son objectif\u00a0: r\u00e9colter des fonds pour sa fondation.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/499/0/2698/1349/1342/671/60/0/8b89ab9_1670540447188-399199.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-17">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Dans les trois premiers épisodes du docu-série, diffusés sur Netflix, le cadet de Charles III et sa femme mettent en avant un « biais [raciste] inconscient » de la famille Windsor envers l’Américaine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Royaume-Uni           « Harry & Meghan » : le couple réitère ses accusations de racisme envers la famille royale      Dans les trois premiers épisodes du docu-série, diffusés sur Netflix, le cadet de Charles III et sa femme mettent en avant un « biais [raciste] inconscient » de la famille Windsor envers l’Américaine.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié le 08 décembre 2022 à 21h52, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h03    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une Londonienne regarde le docu-série « Harry & Meghan », le 8 décembre 2022.  DANIEL LEAL / AFP               « Comment en est-on arrivé là ? » Tout est dit (par Harry lui-même) dès la première minute du premier des trois épisodes du docu-série Harry & Meghan que propose Netflix depuis ce jeudi 8 décembre. Le film coproduit par le couple démarre sur son embarquement à Heathrow, en mars 2020, à destination des Etats-Unis, après que le duc et la duchesse de Sussex ont décidé de rompre avec leurs obligations de « royals ».          Ces trois premiers épisodes n’auront pas livré de révélations fracassantes sur la famille royale britannique. Ils auront en revanche exaspéré encore davantage ceux (nombreux au Royaume-Uni) qui estiment que le couple n’en finit plus de ressasser le passé et porte des accusations dommageables mais sans preuves sur la monarchie. Ces documents d’archives entrecoupés d’interviews d’amis du couple auront à l’opposé conforté ceux qui considèrent que l’ex-actrice américaine et le prince – cinquième dans l’ordre de succession au trône – ont raison d’élever la voix contre une institution surannée qui entretient de leur point de vue, des biais racistes – conscients ou inconscients.          Des images en noir et blanc, les gros titres de la presse anglo-saxonne – « Queen’s fury » (Daily Mail) ; « Leaving a trail of destruction » (Daily Express) ; « Hard Exit » (New York Times) –, Netflix a choisi la dramatisation pour l’entrée en matière de cette histoire d’amour. La couleur revient à l’écran lorsqu’on retrouve le jeune couple à Vancouver, au Canada, où le fils cadet de Charles III et son épouse américaine ont d’abord posé leurs valises.                           Lire aussi :  « Harry et Meghan », le documentaire de Netflix qui fait trembler Buckingham Palace                 Harry répète qu’il doit « protéger [sa] famille ». « Je ne sais plus quoi dire », soupire de son côté Meghan, le regard embué. Les deux acteurs jouent le rôle qu’ils se sont assigné eux-mêmes : celui d’incompris, sinon de victimes de la pesante famille royale d’Angleterre avec laquelle ils ont rompu. Et de la presse. Le frère cadet du nouveau prince de Galles (et futur roi) William attaque d’emblée : « il est de mon devoir de dévoiler l’opportunisme et la corruption qui gangrènent nos médias ». Et prévient, en référence à sa mère Lady Di : « je suis le fils de ma mère ! »          Tout est là. Pas question de se laisser, comme Diana, dicter sa vie par les pompes et circonstances de la monarchie, ses servitudes, ses obligations. Tel est le message qu’entend faire passer le couple dans ce documentaire.          Jeune célibataire un peu perdu lorsqu’il rencontre Meghan, le deuxième fils du prince Charles (désormais roi Charles III) et de Lady Diana, peine à surmonter le traumatisme de la mort accidentelle de sa mère, presque vingt ans plus tôt, et il supporte difficilement le harcèlement des tabloïds. Il a dû écourter sa carrière militaire – sa base en Afghanistan ayant été rendue publique dans la presse – et ses petites amies sont elles aussi pourchassées par les paparazzis.        Il vous reste 56.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/harry-et-meghan-le-couple-reitere-ses-accusations-de-racisme-envers-la-famille-royale_6153572_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Harry &\u00a0Meghan\u00a0\u00bb\u00a0: le couple r\u00e9it\u00e8re ses accusations de racisme envers la famille royale","dateCreated":"2022-12-08T21:52:06+01:00","datePublished":"2022-12-08T21:52:06+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:03:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Europe","Culture"],"description":"Dans les trois premiers \u00e9pisodes du docu-s\u00e9rie, diffus\u00e9s sur Netflix, le cadet de Charles\u00a0III et sa femme mettent en avant un \u00ab\u00a0biais [raciste] inconscient\u00a0\u00bb de la famille Windsor envers l\u2019Am\u00e9ricaine.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/127/0/5281/2640/1342/671/60/0/821e388_5955856-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-18">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Moscou a admis, jeudi, des « risques » d’attaques ukrainiennes de ses positions en Crimée. Les autorités russes ont annoncé avoir abattu un drone au large du port de Sébastopol.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 8 décembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un marché détruit par les bombardements, à Kourakhove, dans la région de Donetsk, le 8 décembre 2022.   Andriy Andriyenko / AP          La Russie a libéré jeudi la basketteuse américaine Brittney Griner, emprisonnée depuis février pour possession et trafic de cannabis, en échange du trafiquant d’armes Viktor Bout.Vladimir Poutine a assuré que son pays allait poursuivre ses frappes contre les infrastructures énergétiques ukrainiennes, assurant qu’il s’agissait d’une réplique à l’explosion ayant endommagé le pont de Crimée en octobre.Le Kremlin a reconnu jeudi qu’il existait un « risque » d’attaques ukrainiennes contre ses positions en Crimée, péninsule annexée par Moscou en 2014 et ciblée ces dernières semaines par plusieurs frappes de drones.Le risque d’un recours à l’arme nucléaire par Moscou dans le conflit en Ukraine a diminué parce que la communauté internationale « a tracé une ligne rouge » à la Russie, a estimé le chancelier allemand, Olaf Scholz, dans une interview parue jeudi. Après plusieurs menaces émanant de responsables russes ces derniers mois, M. Poutine a laissé entendre mercredi que Moscou n’utilisera l’arme nucléaire qu’en réponse à une attaque de ce type contre son territoire.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. L’Ukraine tente d’entraver les frappes russes sur les infrastructures civiles         Reportage. L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières         Témoignage. « Bizarrement, la semaine est calme, je n’ai pas entendu les sirènes depuis des jours : à cause des coupures, elles ne sonnent pas »         Chronique. « En Ukraine, la loi martiale a suspendu des pans entiers du droit du travail et de nouvelles lois ont vocation à durer au-delà du conflit »         Récit. A Kherson, dans le sud de l’Ukraine, les prémices d’un nouvel exode de civils         Editorial. Embargo sur le pétrole russe : les sanctions contre la Russie entre ténacité et pragmatisme         Analyse. La guerre en Ukraine force l’UE à resserrer ses liens avec les Balkans         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce jeudi 8 décembre                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-09T15:43:27+00:00","coverageEndTime":"2022-12-09T15:43:27+00:00","headline":"L\u2019hiver \u00ab\u00a0comme une arme de guerre\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine va continuer de viser les infrastructures \u00e9n...","description":"Moscou a admis, jeudi, des \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb d\u2019attaques ukrainiennes de ses positions en Crim\u00e9e. Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 avoir abattu un drone au large du port de S\u00e9bastopol.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"L’hiver « comme une arme de guerre », Vladimir Poutine va continuer de viser les infrastructures énergétiques ukrainiennes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Moscou a admis, jeudi, des \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb d\u2019attaques ukrainiennes de ses positions en Crim\u00e9e. Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 avoir abattu un drone au large du port de S\u00e9bastopol.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-09T15:43:27+00:00"
,"endDate":"2022-12-09T15:43:27+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-12-09T05:25:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T18:31:09+00:00","articleBody":"     A cinq m\u00e8tres sous terre, au milieu d\u2019une ancienne mine de charbon de la r\u00e9gion de Donetsk, une section de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019attelle \u00e0 la t\u00e2che. Cela fait bien longtemps que les ouvriers ont d\u00e9sert\u00e9 l\u2019ancien local technique aux murs de b\u00e9ton. Depuis le d\u00e9but de la guerre du Donbass, dans laquelle s\u2019opposent l\u2019arm\u00e9e de Kiev et des s\u00e9paratistes ukrainiens soutenus par Moscou, en\u00a02014, le lieu sert d\u2019abri et de salle de commandement aux soldats positionn\u00e9s face aux fronti\u00e8res de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, autoproclam\u00e9e. Vous pouvez lire la suite du reportage ici.                Un soldat se met \u00e0 couvert pendant un bombardement et des \u00e9changes de tirs de mitrailleuses sur la derni\u00e8re ligne de front d\u2019une unit\u00e9 de r\u00e9giment d\u2019assaut face aux positions de l\u2019arm\u00e9e russe, dans l\u2019oblast de Donetsk (Donbass, Ukraine), le 27\u00a0novembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le poste de commandement d\u2019une unit\u00e9 de r\u00e9giment d\u2019assaut, Maksym \u00e9tudie les images d\u2019une position russe qu\u2019un de leur drone a film\u00e9e, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0novembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les artilleurs d\u2019une unit\u00e9 de r\u00e9giment d\u2019assaut visent les positions russes qui leur font face avec un mortier de 82\u00a0millim\u00e8tres, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 28\u00a0novembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/07db45c_1670481870486-lvds5180.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, avec une unit\u00e9 ukrainienne embusqu\u00e9e sous les terrils du Donbass","dateModified":"2022-12-08T18:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T18:20:03+00:00","articleBody":"     La m\u00e8re du trafiquant d\u2019armes russe Viktor Bout a remerci\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour son r\u00f4le dans la lib\u00e9ration de son fils, \u00e9chang\u00e9 contre la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner apr\u00e8s de longues n\u00e9gociations entre Moscou et Washington, qui est arriv\u00e9 dans la soir\u00e9e en Russie.          \u00ab\u00a0Je suis tr\u00e8s reconnaissante envers notre pr\u00e9sident, Vladimir Poutine. Une profonde gratitude maternelle [aussi] envers le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, dirig\u00e9 par Sergue\u00ef Lavrov\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ra\u00efssa Bout \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          Alla Bout, l\u2019\u00e9pouse du trafiquant qui purgeait une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis, a aussi exprim\u00e9 sa \u00ab\u00a0reconnaissance\u00a0\u00bb aux diplomates russes qui ont permis son retour. \u00ab\u00a0Il y a aussi des gens gentils\u00a0\u00bb aux Etats-Unis qui \u00ab\u00a0n\u2019ont pas perdu la foi en l\u2019\u00eatre humain\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9, selon les agences de presse russes.          \u00ab\u00a0Tout va bien\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Viktor Bout \u00e0 sa famille, qu\u2019il a pu joindre par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 son arriv\u00e9e en Russie, rapporte la cha\u00eene Rossia\u00a024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La m\u00e8re de Viktor Bout remercie Vladimir Poutine pour la lib\u00e9ration de son fils","dateModified":"2022-12-08T18:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T17:53:18+00:00","articleBody":"    Les temp\u00e9ratures hivernales sont l\u00e0 en Ukraine priv\u00e9e de chauffage et d'eau par la guerre d'invasion russe.N'est-ce pas la volont\u00e9 de Poutine de cr\u00e9er un nouvel holodomor par le froid et ainsi d\u00e9truire le peuple ukrainien?    Denis         Bonjour,          Pour le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Moscou utilise effectivement la strat\u00e9gie qui a conduit \u00e0 la grande famine des ann\u00e9es 1930. \u00ab\u00a0Au 90e\u00a0anniversaire de l\u2019Holodomor (\u2026), la guerre d\u2019agression g\u00e9nocidaire de la Russie poursuit le m\u00eame objectif que lors du g\u00e9nocide de 1932-1933\u00a0: l\u2019\u00e9limination de la nation ukrainienne et de son Etat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba lors des comm\u00e9morations du drame.          De nombreux dirigeants occidentaux accusent \u00e9galement Vladimir Poutine de chercher \u00e0 utiliser l\u2019hiver \u00ab\u00a0comme\u00a0une\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb. Faute de succ\u00e8s militaire, le pr\u00e9sident russe semble vouloir rendre la vie des Ukrainiens impossible en bombardant des infrastructures essentielles comme les centrales \u00e9lectriques. Il a promis jeudi d\u2019ordonner la poursuite de ces bombardements, qu\u2019il pr\u00e9sente comme une riposte \u00e0 l\u2019attaque qui a endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e, au d\u00e9but d\u2019octobre.                Un homme termine sa cigarette avant de monter dans un tramway, dans l'obscurit\u00e9 caus\u00e9e par les coupures d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 8 d\u00e9cembre 2022. ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     L\u2019Ukraine face \u00e0 la strat\u00e9gie russe de la \u00ab\u00a0guerre insupportable\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/b861c4f_1670525821225-asurp-ukr-kyiv-illustrations-8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hiver \u00ab\u00a0comme une arme de guerre\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine va continuer de viser les infrastructures \u00e9n...","dateModified":"2022-12-08T19:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T16:24:57+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois n\u2019a pu retenir ses larmes en \u00e9voquant la guerre dans l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0martyris\u00e9e\u00a0\u00bb, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie c\u00e9l\u00e9br\u00e9e jeudi en public dans le centre de Rome.          A l\u2019occasion de la f\u00eate de l\u2019Immacul\u00e9e Conception, jour f\u00e9ri\u00e9 en Italie, il s\u2019est rendu en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi au pied d\u2019une statue de la Vierge, pr\u00e8s de la place d\u2019Espagne. \u00ab\u00a0\u00d4 Vierge Immacul\u00e9e, j\u2019aurais voulu t\u2019apporter aujourd\u2019hui le remerciement du peuple ukrainien\u2026\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, lisant son discours debout, avant de s\u2019interrompre, la voix bris\u00e9e par l\u2019\u00e9motion. Le corps agit\u00e9 de soubresauts, le pape en larmes est ensuite rest\u00e9 silencieux de longues secondes, puis la foule venue assister \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration l\u2019a chaleureusement applaudi.          Il a alors repris le fil de son discours, prenant appui sur le bras de son fauteuil mais debout, la voix toujours alt\u00e9r\u00e9e par l\u2019\u00e9motion\u00a0: \u00ab\u00a0Je dois en revanche te pr\u00e9senter encore la supplique des enfants, des personnes \u00e2g\u00e9es, des p\u00e8res et des m\u00e8res, des jeunes de cette terre martyris\u00e9e qui souffre tellement.\u00a0\u00bb          D\u00e9j\u00e0 dans sa pri\u00e8re publique de l\u2019Ang\u00e9lus, \u00e0 la mi-journ\u00e9e place Saint-Pierre, le pape avait \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0le d\u00e9sir universel de paix, en particulier pour l\u2019Ukraine martyris\u00e9e qui souffre tellement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape pleure en public en \u00e9voquant l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0martyris\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-08T16:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T13:10:14+00:00","articleBody":"     La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, incarc\u00e9r\u00e9e depuis f\u00e9vrier en Russie pour possession et trafic de cannabis, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers, a annonc\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident des Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Elle est en s\u00e9curit\u00e9. Elle est dans l\u2019avion. Elle est en route pour rentrer \u00e0 la maison\u00a0\u00bb, \u00e9crit Joe Biden sur Twitter, ajoutant s\u2019\u00eatre entretenu par t\u00e9l\u00e9phone avec elle. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a pr\u00e9cis\u00e9 que la basketteuse avait \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9e contre le trafiquant d\u2019armes Viktor Bout, qui purgeait une peine de vingt-cinq\u00a0ans de prison aux Etats-Unis. \u00ab\u00a0Le 8\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, la proc\u00e9dure d\u2019\u00e9change du citoyen russe Victor Bout contre la ressortissante am\u00e9ricaine, qui purgeait respectivement des peines de prison aux Etats-Unis et en Russie, a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 bien \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Abou Dhabi\u00a0\u00bb, a-t-il annonc\u00e9.             Lire aussi :   Itin\u00e9raire d'un \"marchand de mort\"                        \u00ab\u00a0Je veux aussi remercier les Emirats arabes unis pour nous avoir aid\u00e9s \u00e0 faciliter la lib\u00e9ration de Brittney. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019elle a atterri\u00a0\u00bb, a ensuite d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 la Maison Blanche. Selon lui, le moral de la joueuse est bon, mais elle aura besoin de temps et d\u2019intimit\u00e9 pour surmonter son \u00ab\u00a0traumatisme\u00a0\u00bb. Cherelle Griner, l\u2019\u00e9pouse de la star du basket, qui se trouvait aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident des Etats-Unis, lui a exprim\u00e9 sa \u00ab\u00a0sinc\u00e8re gratitude\u00a0\u00bb et s\u2019est dite \u00ab\u00a0submerg\u00e9e\u00a0\u00bb par l\u2019\u00e9motion.          Les n\u00e9gociations russo-am\u00e9ricaines sur des \u00e9changes de prisonniers \u2013 qualifi\u00e9es d\u2019\u00ab\u00a0intenses et laborieuses\u00a0\u00bb par Joe Biden \u2013 se sont poursuivies ces derniers mois, malgr\u00e9 les tensions li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier. Outre Brittney Griner, les Am\u00e9ricains souhaitaient obtenir la lib\u00e9ration de l\u2019ancien marine Paul Whelan, d\u00e9tenu depuis fin 2018 en Russie o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour espionnage.          \u00ab\u00a0Malheureusement et pour des raisons totalement ill\u00e9gitimes, la Russie traite le dossier de Paul [Whelan] diff\u00e9remment de celui de Brittney\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Joe Biden. \u00ab\u00a0M\u00eame si nous ne sommes pas encore parvenus \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de Paul [Whelan], nous n\u2019abandonnons pas. Nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Brittney Griner, double m\u00e9daill\u00e9e d\u2019or olympique et figure de la Women\u2019s National Basketball Association (WNBA), a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Moscou-Cheremetievo le 17\u00a0f\u00e9vrier dernier \u2013 une semaine avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine \u2013 avec des cartouches de cigarette \u00e9lectronique contenant de l\u2019huile de cannabis dans ses bagages.          La basketteuse, qui dispose d\u2019une prescription de cannabis th\u00e9rapeutique aux Etats-Unis pour soulager des douleurs chroniques, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e, en ao\u00fbt, \u00e0 neuf ans de prison par la justice russe pour possession et trafic de cannabis.             Lire aussi :   Brittney Griner, basketteuse am\u00e9ricaine, condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison en Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou lib\u00e8re Brittney Griner dans le cadre d\u2019un \u00e9change de prisonniers","dateModified":"2022-12-08T14:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T12:58:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a assur\u00e9 jeudi que son pays allait poursuivre ses frappes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, dont les pr\u00e9c\u00e9dentes salves ont provoqu\u00e9 des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau massives alors que les temp\u00e9ratures sont hivernales.          \u00ab\u00a0Oui, nous le faisons, mais qui a commenc\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Vladimir Poutine, en marge d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de remise de m\u00e9dailles au Kremlin, pr\u00e9sentant ces bombardements comme une r\u00e9plique \u00e0 l\u2019explosion ayant endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e construit par la Russie et \u00e0 d\u2019autres attaques imput\u00e9es \u00e0 Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine affirme que la Russie va continuer de viser les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainienn...","dateModified":"2022-12-08T18:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T12:31:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous aimerions recevoir davantage de canons Caesar\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le ministre de la d\u00e9fense ukrainien dans un entretien au Monde, saluant le soutien apport\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par la France, l\u2019un des premiers fournisseurs d\u2019armes \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0en termes de valeur et de quantit\u00e9\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0Cette guerre est une guerre d\u2019alliances et de ressources\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Cette guerre est une guerre d\u2019alliances et de ressources\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-08T14:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T10:25:09+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le vice-premier ministre, Marat Khousnulline, \u00e0 gauche, alors qu\u2019il visite le pont de Crim\u00e9e reliant la Russie continentale et la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e par le d\u00e9troit de Kertch, endommag\u00e9 par une attaque au camion pi\u00e9g\u00e9 en octobre, en Crim\u00e9e, lundi 5 d\u00e9cembre 2022. MIKHAIL METZEL \/ KREMLIN POOL VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/f809ee8_1670494972299-061686.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hiver \u00ab\u00a0comme une arme de guerre\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine va continuer de viser les infrastructures \u00e9n...","dateModified":"2022-12-08T10:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T10:06:25+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a reconnu, jeudi, qu\u2019il existait un \u00ab\u00a0risque\u00a0\u00bb d\u2019attaques ukrainiennes contre ses positions en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et cibl\u00e9e ces derni\u00e8res semaines par plusieurs frappes de drones. \u00ab\u00a0Il y a des risques, car la partie ukrainienne continue de suivre sa ligne consistant \u00e0 organiser des attaques terroristes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Jeudi, les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 avoir abattu un drone au large du port de S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce matin, un navire de garde de la flotte de la mer Noire a abattu un drone au-dessus de l\u2019eau\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u0457l Razvoja\u0457ev, sans donner pour l\u2019heure plus de pr\u00e9cisions. Cette annonce survient alors que plusieurs bases russes, dont certaines situ\u00e9es \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9es ces derniers jours par des attaques de drones attribu\u00e9es par Moscou \u00e0 Kiev.          La Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par Moscou, a elle aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par plusieurs attaques de drones ces derni\u00e8res semaines. Le 22\u00a0novembre, la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe avait abattu deux drones pr\u00e8s d\u2019une centrale \u00e9lectrique de Crim\u00e9e, selon le gouverneur de S\u00e9bastopol. La flotte russe de la mer Noire, bas\u00e9e dans le port de S\u00e9bastopol, avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e \u00e0 la fin d\u2019octobre par ce que les autorit\u00e9s avaient qualifi\u00e9 d\u2019attaque \u00ab\u00a0massive\u00a0\u00bb de drones, qui avait endommag\u00e9 au moins un navire et conduit Moscou \u00e0 se retirer bri\u00e8vement d\u2019un accord sur les c\u00e9r\u00e9ales en Ukraine.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est rapproch\u00e9e de la Crim\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une contre-offensive victorieuse qui lui a permis de reprendre \u00e0 la mi-novembre la ville strat\u00e9gique de Kherson, dans le sud du pays, apr\u00e8s avoir men\u00e9 pendant des semaines des frappes sur les lignes logistiques russes avec l\u2019aide d\u2019informateurs op\u00e9rant derri\u00e8re les lignes ennemies. D\u2019ailleurs, les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont annonc\u00e9, jeudi, l\u2019arrestation de deux habitants de S\u00e9bastopol soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir transmis \u00e0 l\u2019Ukraine des informations sur des cibles militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin admet des \u00ab\u00a0risques\u00a0\u00bb d\u2019attaques ukrainiennes en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-12-08T11:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T09:30:23+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019\u00e9tat-major des forces arm\u00e9es ukrainiennes, plus de 93\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 ce jour depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne aurait tu\u00e9 340\u00a0soldats russes au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, selon un post de l\u2019\u00e9tat-major sur Facebook jeudi, qui d\u00e9taille \u00e9galement les mat\u00e9riels militaires perdus par les Russes (2\u00a0939\u00a0chars, 281\u00a0avions, 264\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res, etc.) sur la m\u00eame p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon les forces arm\u00e9es ukrainiennes, quelque 93\u00a0000\u00a0soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le 24\u00a0f\u00e9v...","dateModified":"2022-12-08T09:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T08:48:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le froid met directement en danger la vie des malades et des personnes fragiles.\u00a0\u00bb\u00a0Alors que l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) a d\u00e9nombr\u00e9 plus de 700\u00a0attaques russes sur des centres de sant\u00e9 et que la France organise, mardi\u00a013\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Paris, une conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 la r\u00e9silience civile de l\u2019Ukraine, trois membres de l\u2019OMS alertent, dans une tribune au Monde, sur la situation des h\u00f4pitaux.             Lire aussi :     En Ukraine, \u00ab\u00a0l\u2019hiver qui s\u2019installe fait dor\u00e9navant de la sant\u00e9 une pr\u00e9occupation prioritaire\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019hiver en Ukraine fait de la sant\u00e9 une pr\u00e9occupation prioritaire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-08T08:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T08:04:35+00:00","articleBody":"           Olexandr Balakan, 70 ans, ma\u00eetre d\u2019\u00e9cole ayant refus\u00e9 de promouvoir la culture russe lors de l\u2019occupation de la r\u00e9gion de Kherson par l\u2019arm\u00e9e russe, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 puis d\u00e9tenu et tortur\u00e9 \u00e0 Bilozerka. Tomyna Balka (Ukraine), le 2\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/45ced08_1670486596474-csharrock-kherson-torture-43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019hiver \u00ab\u00a0comme une arme de guerre\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine va continuer de viser les infrastructures \u00e9n...","dateModified":"2022-12-08T08:12:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T07:44:15+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a annonc\u00e9 jeudi avoir eu acc\u00e8s r\u00e9cemment \u00e0 des prisonniers de guerre ukrainiens et russes, des visites qui \u00e9taient jusque-l\u00e0 extr\u00eamement limit\u00e9es et sporadiques. Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a souvent et vertement critiqu\u00e9 le CICR parce que, \u00e0 ses yeux, l\u2019organisation ne faisait pas assez d\u2019efforts pour avoir acc\u00e8s aux soldats ukrainiens faits prisonniers par les forces russes. Le CICR lui-m\u00eame avait fait part de sa frustration de ne pouvoir remplir sa mission pourtant inscrite dans les Conventions de Gen\u00e8ve, qui d\u00e9finissent les lois de la guerre.          \u00ab\u00a0La semaine derni\u00e8re, le CICR a effectu\u00e9 une visite de deux jours aupr\u00e8s de prisonniers de guerre ukrainiens. Une autre visite a lieu cette semaine. Au cours de la m\u00eame p\u00e9riode, des visites ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es aupr\u00e8s de prisonniers de guerre russes. D\u2019autres visites sont pr\u00e9vues d\u2019ici la fin du mois\u00a0\u00bb, indique un communiqu\u00e9 du CICR. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont pu \u00e9valuer les conditions de vie et le traitement dont les prisonniers font l\u2019objet, et donner des nouvelles \u00e0 leurs familles, indique encore l\u2019organisation. Elle a aussi pu distribuer des livres, des produits d\u2019hygi\u00e8ne personnelle, des couvertures et des v\u00eatements chauds. Le CICR n\u2019a donn\u00e9 aucun d\u00e9tail sur les conditions de vie des prisonniers.          Interrog\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, le CICR n\u2019a pas r\u00e9pondu dans l\u2019imm\u00e9diat sur le nombre de prisonniers visit\u00e9s ni les lieux o\u00f9 les \u00e9quipes de la Croix Rouge ont pu se rendre. \u00ab\u00a0Ces visites repr\u00e9sentent un pas en avant important car elles permettent de pr\u00e9server de l\u2019humanit\u00e9 au sein de la brutalit\u00e9 du conflit arm\u00e9 international\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente du CICR, Mirjana Spoljaric, cit\u00e9e dans le communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous sommes en mesure d\u2019\u00e9valuer la mani\u00e8re dont les prisonniers de guerre sont trait\u00e9s et de nous assurer que leurs familles re\u00e7oivent des nouvelles. J\u2019esp\u00e8re qu\u2019\u00e0 l\u2019issue de ces visites, un acc\u00e8s plus r\u00e9gulier \u00e0 tous les prisonniers de guerre nous sera accord\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Toutefois, l\u2019organisation ne se satisfait pas de ces visites. \u00ab\u00a0Les visites qui ont eu lieu r\u00e9cemment constituent un progr\u00e8s important. N\u00e9anmoins, le CICR doit se voir accorder un acc\u00e8s sans entrave \u00e0 tous les prisonniers de guerre, qu\u2019il doit pouvoir voir de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e et sans t\u00e9moin, o\u00f9 qu\u2019ils soient intern\u00e9s\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.          La Mission de l\u2019ONU de surveillance des droits de l\u2019homme en Ukraine avait r\u00e9cemment d\u00e9taill\u00e9 les mauvais traitements auxquels sont soumis les prisonniers de guerre par leurs ge\u00f4liers russes ou ukrainiens, \u00e9voquant notamment des cas de torture. Si les autorit\u00e9s ukrainiennes ont accord\u00e9 un acc\u00e8s sans entrave aux camps de prisonniers russes, elle a d\u00fb s\u2019appuyer sur les t\u00e9moignages de prisonniers ukrainiens lib\u00e9r\u00e9s faut de pouvoir rentrer dans les camps contr\u00f4l\u00e9s par les Russes. \u00ab\u00a0La grande majorit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0des personnes interrog\u00e9es captur\u00e9es par les forces russes et ses groupes arm\u00e9s alli\u00e9s\u00a0\u00ab\u00a0nous ont dit avoir \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9es et maltrait\u00e9es pendant leur internement\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Mme Bogner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CICR a eu un acc\u00e8s r\u00e9cent \u00e0 des prisonniers de guerre ukrainiens et russes ","dateModified":"2022-12-08T07:58:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T07:28:10+00:00","articleBody":"     Le risque d\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou dans le conflit en Ukraine a diminu\u00e9, car la communaut\u00e9 internationale \u00ab\u00a0a trac\u00e9 une ligne rouge\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, a affirm\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, dans une interview parue jeudi.          \u00ab\u00a0Une chose a chang\u00e9 pour le moment\u00a0: la Russie a cess\u00e9 de menacer d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb, assure le chancelier dans un entretien au groupe de m\u00e9dias allemands Funke et \u00e0 Ouest-France. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, nous y avons mis un coup d\u2019arr\u00eat\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Scholz, \u00e0 propos du risque d\u2019une escalade nucl\u00e9aire.          Le dirigeant allemand estime \u00e0 cet \u00e9gard que son r\u00e9cent voyage en Chine a port\u00e9 ses fruits\u00a0: \u00ab\u00a0Lors de ma visite \u00e0 P\u00e9kin, le pr\u00e9sident chinois, Xi, et moi avons d\u00e9clar\u00e9 conjointement que les armes nucl\u00e9aires ne devaient pas \u00eatre utilis\u00e9es. Peu de temps apr\u00e8s, les pays du G20 ont r\u00e9affirm\u00e9 cette position.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 sur la r\u00e9cente pol\u00e9mique d\u00e9clench\u00e9e par le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il faudrait donner des\u00a0\u00ab\u00a0garanties\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 la Russie pour trouver un bon \u00e9quilibre, une fois la guerre en Ukraine termin\u00e9e, Olaf Scholz a reconnu qu\u2019\u00e0 terme la question de l\u2019architecture de s\u00e9curit\u00e9 se poserait\u00a0:           La priorit\u00e9 est que la Russie mette imm\u00e9diatement fin \u00e0 la guerre et retire ses troupes. Il est vrai qu\u2019il s\u2019agit ensuite de savoir comment nous pouvons assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe. Nous sommes bien s\u00fbr pr\u00eats \u00e0 discuter avec la Russie du contr\u00f4le des armements en Europe. Nous l\u2019avions d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 avant la guerre, et cette position n\u2019a pas chang\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pression internationale a fait reculer Poutine sur la question des armes nucl\u00e9aires, affirme Olaf Scho...","dateModified":"2022-12-08T07:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T07:08:29+00:00","articleBody":"     Une terrifiante collection. Le recueil des restes de roquettes et missiles a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 par les services de s\u00e9curit\u00e9 de la municipalit\u00e9, \u00ab\u00a0de fa\u00e7on rationnelle et logique\u00a0\u00bb. Les armes ont \u00e9t\u00e9 tri\u00e9es, align\u00e9es, et pour certaines \u00e9tiquet\u00e9es d\u00e8s le mois de mai, ce dont t\u00e9moigne la rouille ou la v\u00e9g\u00e9tation qui se m\u00eale ici ou l\u00e0 aux d\u00e9bris. Quatre-vingt-quinze pour cent de l\u2019arsenal couch\u00e9 dans le sable repr\u00e9sentent \u00ab\u00a0des roquettes bon march\u00e9, \u00e0 50\u00a0000\u00a0ou 100\u00a0000\u00a0dollars l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb, selon le porte-parole du procureur Dmytro Tchoubenko, tir\u00e9es par des lance-roquettes multiples (BM-30 Smerch, des Tornado-S ou Ouragan). Du mat\u00e9riel \u00ab\u00a0des ann\u00e9es 1970 \u00e0 1990\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire de la fin de l\u2019Union sovi\u00e9tique, \u00ab\u00a0peu pr\u00e9cis, fait non pour d\u00e9truire, mais pour terroriser la population civile\u00a0\u00bb. On trouve, selon lui, les restes \u00ab\u00a0de bombes \u00e0 sous-munitions interdites sur les zones civiles par les conventions internationales\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     En Ukraine, la justice de Kharkiv exhibe un \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re des missiles\u00a0\u00bb pour documenter les attaques russes contre des civils                    Le \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re des missiles\u00a0\u00bb ayant touch\u00e9 la ville de Kharkiv depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, en Ukraine, le 5 d\u00e9cembre 2022.\u00a0 GUILLAUME HERBAUT\/VU\u2019 POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/ad8e45c_1670314796970-dsc-6794.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la justice de Kharkiv exhibe un \u00ab\u00a0cimeti\u00e8re des missiles\u00a0\u00bb pour documenter les attaques r...","dateModified":"2022-12-08T07:57:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T05:01:01+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 personnalit\u00e9 de l\u2019ann\u00e9e, mercredi 7\u00a0d\u00e9cembre, par le magazine am\u00e9ricain Time, qui salue \u00ab\u00a0l\u2019esprit de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Il succ\u00e8de \u00e0 l\u2019entrepreneur milliardaire Elon Musk.          La guerre en Ukraine est \u00ab\u00a0un long processus\u00a0\u00bb, a reconnu, mercredi, Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident russe a affirm\u00e9 que 150\u00a0000\u00a0soldats russes mobilis\u00e9s sont actuellement sur le terrain, dont 77\u00a0000 dans des unit\u00e9s de combat. Il a jug\u00e9 que Moscou avait obtenu un \u00ab\u00a0r\u00e9sultat significatif\u00a0\u00bb en annexant quatre r\u00e9gions ukrainiennes, qu\u2019il a qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0nouveaux territoires\u00a0\u00bb.          Le risque d\u2019un recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire par Moscou dans le conflit en Ukraine a diminu\u00e9 car la communaut\u00e9 internationale \u00ab\u00a0a trac\u00e9 une ligne rouge\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, a estim\u00e9 le chancelier allemand, Olaf Scholz, dans une interview parue jeudi. Apr\u00e8s plusieurs menaces \u00e9manant de responsables russes ces derniers mois, M.\u00a0Poutine a laiss\u00e9 entendre mercredi que Moscou n\u2019utilisera l\u2019arme nucl\u00e9aire qu\u2019en r\u00e9ponse \u00e0 une attaque de ce type contre son territoire.          Sur le front, les bombardements se sont poursuivis mercredi avec notamment dix personnes tu\u00e9es, selon Volodymyr Zelensky, dans une frappe russe sur la ville de Kourakhove, pr\u00e8s de Donetsk, dans l\u2019Est, o\u00f9 se concentre actuellement l\u2019essentiel des combats.          Des missiles et des drones ont vis\u00e9 des b\u00e2timents civils \u00e0 Korosten, dans les environs de Jytomyr (Centre-Ouest), ainsi que des localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Zaporijia (Sud), a \u00e9galement annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce jeudi 8\u00a0d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-08T06:14:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html#779079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/08/guerre-en-ukraine-en-direct-l-hiver-comme-une-arme-de-guerre-vladimir-poutine-va-continuer-de-viser-les-infrastructures-energetiques-ukrainiennes_6153455_3210.html","datePublished":"2022-12-08T05:00:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live de la nuit, en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-12-08T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/5568/3712/1342/894/3/0/b2b031c_026484aac2824969aecb296bbdf5b57c-0-0ed7d392f2534afea02143073b801044.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/09/19-19">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Après les révélations du « Monde » et de ses partenaires sur l’enfermement de plusieurs dizaines de personnes, l’agence européenne assure vouloir « examiner les allégations ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Immigration en Europe           Frontex enquête sur la police bulgare, accusée d’avoir mis en cage des réfugiés      Après les révélations du « Monde » et de ses partenaires sur l’enfermement de plusieurs dizaines de personnes, l’agence européenne assure vouloir « examiner les allégations ».       Le Monde avec AFP     Publié le 08 décembre 2022 à 19h51, mis à jour le 09 décembre 2022 à 06h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’agence européenne des gardes-frontières (Frontex) a annoncé, jeudi 8 décembre, qu’elle allait examiner des informations selon lesquelles des policiers bulgares auraient enfermé des migrants dans une cage. Des faits pour lesquels l’ONU a fait part de sa « préoccupation ».            Une enquête, réalisée Le Monde, le collectif de journalistes Lighthouse Reports et plusieurs médias européens, révèle que des réfugiés ont été enfermés dans une cage de fortune à la frontière bulgare avec la Turquie « sous le regard » des agents de Frontex.             











https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/video gopro sredets/petite_video_article_gopro_ok_12mo.mp4
https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/main snippet sredets/image_snippet_.png



Lighthouse Reports

false
false
true

true
true
true

false

Voir la vidéo



<article-nb="2022/12/09/19-20">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Des militaires sont positionnés dans la région de Bakhmout, une ville que les troupes russes tentent de conquérir depuis des mois.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Vos questions                                             
Les artilleurs d’une unité derégiment d’assaut visent les positions russes qui leur font face avec un mortier de 82 mm.

