<FILE-date="2022/12/09/19">

<article-nb="2022/12/09/19-1">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ L’instance avait déjà dit explorer les moyens de les réintégrer, mais le Conseil olympique d’Asie a fait un pas supplémentaire en proposant vendredi de « faciliter leur participation » aux compétitions organisées « sous son autorité ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Sport           Le CIO envisage un retour des Russes et des Biélorusses dans les compétitions en Asie      L’instance avait déjà dit explorer les moyens de les réintégrer, mais le Conseil olympique d’Asie a fait un pas supplémentaire en proposant vendredi de « faciliter leur participation » aux compétitions organisées « sous son autorité ».       Le Monde     Publié le 09 décembre 2022 à 18h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Thomas Bach, président du Comité international olympique, au siège de l’organisation, à Lausanne, le 5 décembre 2022.  DENIS BALIBOUSE / AP                 Les athlètes russes et biélorusses vont-ils être progressivement réintégrés dans les compétitions olympiques ? A un an et demi des Jeux de Paris, le Comité international olympique (CIO) a dit l’envisager, vendredi 9 décembre, sans toutefois fixer d’échéance.            Il ne s’agit pour l’heure que de pistes débattues lors du 11e sommet olympique, qui réunissait dans la matinée, à Lausanne, les membres du CIO et les représentants de fédérations internationales, d’athlètes et de comités olympiques nationaux ou continentaux.                 Le CIO avait déjà dit mercredi « explorer les moyens » de réintégrer les Russes et les Biélorusses, bannis depuis le début de l’offensive russe en Ukraine, mais le Conseil olympique d’Asie, l’OCA, a fait un pas supplémentaire en proposant vendredi de « faciliter leur participation » aux compétitions organisées « sous son autorité », selon la déclaration finale du sommet olympique.                             Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’olympisme oscille entre realpolitik et hypocrisie                   « Les raisons n’existent plus »            Depuis la fin du mois de février, l’instance olympique martèle que la mise au ban des athlètes n’est pas une « sanction », puisqu’ils ne portent aucune responsabilité directe dans l’invasion, mais une « mesure de protection » des compétitions et de leur propre sécurité, prise « le cœur lourd » et contraire aux valeurs d’universalité du sport. Or, selon l’OCA, « sur le continent asiatique », où le conflit en Ukraine mobilise beaucoup moins qu’en Europe, « les raisons pour ces mesures de protection n’existent plus ».                             Lire aussi :  Le CIO ouvre la porte à un retour à la compétition des Russes ayant « pris leurs distances avec le régime »                   Le CIO n’a pour l’instant rien décidé, mais les représentants de plusieurs fédérations internationales ont « salué » la proposition de l’OCA, estimant qu’il ne « devrait plus y avoir une même solution pour tous ». Les délégués réunis à Lausanne ont en revanche confirmé le maintien des « sanctions » prises à l’encontre des autorités russes et biélorusses pour avoir violé la trêve olympique, qui interdisent toute compétition internationale sur leur sol et la présence de leurs drapeaux comme de leurs hymnes dans le cadre des compétitions.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix  Une sélection d’objets à offrir allant du piano numérique au jeu de société. Leur point commun ? Tous ont été plébiscités par les testeurs des guides d’achat du Monde.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/le-cio-envisage-un-retour-des-russes-et-des-bielorusses-dans-les-competitions-en-asie_6153731_3210.html"},"headline":"Le CIO envisage un retour des Russes et des Bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions en Asie","dateCreated":"2022-12-09T18:15:07+01:00","datePublished":"2022-12-09T18:15:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sport"],"keywords":["International","Sport"],"description":"L\u2019instance avait d\u00e9j\u00e0 dit explorer les moyens\u00a0de les r\u00e9int\u00e9grer, mais le Conseil olympique d\u2019Asie a fait un pas suppl\u00e9mentaire en proposant vendredi de \u00ab\u00a0faciliter leur participation\u00a0\u00bb aux comp\u00e9titions organis\u00e9es \u00ab\u00a0sous son autorit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/492/0/5015/2507/1342/671/60/0/89ad9a2_fdc080d264d644039da37e0b8768ffb6-0-f96a468ee308403689c08db034c86598.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-2">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Huit ans après leur dernier affrontement en Coupe du monde, les deux nations se retrouvent, vendredi 9 décembre à 20 heures, pour une place en demi-finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ À très bientôt.    kopiste de tjrs          Bonsoir @kopiste de tjrs,          En attendant de vous retrouver à la fin de Croatie - Brésil, vous nous posez une question philosophique : qu’est-ce qu’un live réussi ? Vous avez quatre heures.                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Pays-Bas, la force tranquille        Premiers de leur groupe avec deux victoires et un match nul (contre l’Equateur), les Néerlandais n’ont jamais semblé douter contre les Etats-Unis (3-1). Si Christian Pulisic aurait pu donner une toute autre tournure au match, ce sont Memphis Depay puis Daley Blind qui ont permis aux Oranje de se détacher avant le retour aux vestiaires. Déjà auteur de deux passes décisives, Denzel Dumfries a conclu son récital par une belle reprise sur le troisième but des siens.                    Absents du Mondial russe, les Néerlandais renouent avec leurs bonnes habitudes. Sur leurs quatre dernières participations, ils ont atteint à trois reprises les quarts de finale, et se sont, à chaque fois, qualifiés pour la suite de la compétition.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : les Pays-Bas peuvent viser très haut après leur victoire face aux Etats-Unis                                  18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Coucou 👋     Je retourne sur l’autre live désolée          Bonjour !          On vous comprend. Neymar vient juste d’ouvrir le score en prolongation. Pour suivre les quinze dernières minutes c’est en cliquant ci-dessous.             Lire aussi :   Croatie-Brésil en direct : Neymar délivre la Seleçao en prolongation                                  18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Prolongation dans le match Croatie - Brésil        0-0 après 90 minutes. Pour la suite, c’est en compagnie d’Hortense et de Valentin, par ici :             Lire aussi :   Croatie-Brésil en direct : les Croates poussent la Seleçao jusqu’en prolongation                                  18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Goedeavond, buenas tardes !        Et bienvenue à toutes et tous pour suivre ce deuxième quart de finale de la Coupe du monde 2022. Au programme, un classique du foot mondial : un alléchant Pays-Bas - Argentine, remake de la demi-finale de la Coupe du monde 2014, du quart de finale du Mondial 1998, ou de la finale de la Coupe du monde 1978 pour les plus anciens d’entre nous. Coup d’envoi prévu à 20 heures !          Comme d’habitude, nous attendons avec impatience vos messages, questions, commentaires, blagues et autres jeux de mots. Attachez bien vos ceintures, c’est ti-par !                                Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre les Pays-Bas et l’Argentine, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? Du deuxième quart de finale de la Coupe du monde, qui va opposer les Pays-Bas, vainqueurs des Etats-Unis en huitièmes de finale, et l’Argentine qui a éliminé l’Australie.         Où ? Au stade de Lusail (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Vincent Daheron et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Clément Martel depuis la tribune de presse du stade.         La composition officielle des équipes :         Pays-Bas         Noppert - Timber, Van Dijk (cap.), Aké - Dumfries, De Roon, F. De Jong, Blind - Klaassen - Gakpo, Depay.         Sélectionneur : Luis van Gaal.         Argentine         Martinez - Molina, Romero, Otamendi, Tagliafico - De Paul, Fernandez, Mac Allister - Di Maria, Messi (cap.), Julian Alvarez.         Sélectionneur : Lionel Scaloni.         Qui arbitre ? Mateu Lahoz (Espagne).         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du « marchand de mort », Viktor Bout, de son retour en Russie en jet privé.         A lire en attendant         Les Pays-Bas peuvent viser très haut après leur victoire face aux Etats-Unis         Pour son millième match, Lionel Messi mène l’Argentine en quarts de finale         Lionel Scaloni, un sélectionneur à sang-froid pour la bouillante Albiceleste         Au Qatar, la dernière mission de Louis van Gaal, « sauveur » autoproclamé du football néerlandais         « La Coupe du monde prend des airs de Ligue des champions »         Le programme des quarts de finale         La fiche « non officielle » de l’équipe des Pays-Bas         La fiche « non officielle » de l’équipe d’Argentine         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","coverageStartTime":"2022-12-09T17:00:49+00:00","coverageEndTime":"2022-12-10T05:00:49+00:00","headline":"Pays-Bas - Argentine en direct\u00a0: suivez le match des quarts de finale de la Coupe du monde 2022","description":"Huit ans apr\u00e8s leur dernier affrontement en Coupe du monde, les deux nations se retrouvent, vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 20\u00a0heures, pour une place en demi-finale.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Pays-Bas - Argentine en direct : suivez le match des quarts de finale de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Huit ans apr\u00e8s leur dernier affrontement en Coupe du monde, les deux nations se retrouvent, vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 20\u00a0heures, pour une place en demi-finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-12-09T17:00:49+00:00"
,"endDate":"2022-12-10T05:00:49+00:00"
  On l\u2019attendait en huiti\u00e8mes de finale, il a r\u00e9pondu pr\u00e9sent. A 35 ans, la Pulga a sorti sa s\u00e9lection d\u2019un bien mauvais pas contre l\u2019Australie, samedi dernier. Alors qu\u2019elle \u00e9tait domin\u00e9e et ne s\u2019\u00e9tait pas procur\u00e9e la moindre occasion, l\u2019Albiceleste s\u2019en est remis, une nouvelle fois, \u00e0 son meneur de jeu. Un contr\u00f4le rat\u00e9 de Nicolas Otamendi transform\u00e9 en passe et voil\u00e0 Messi qui ouvre le score pour l\u2019Argentine. Le joueur du PSG aurait m\u00eame pu sceller le match en fin de rencontre, mais sa frappe a flirt\u00e9 avec la lucarne de Mathew Ryan sans finir au fond des filets.          La Pulga remettra-t-elle \u00e7a ce soir\u00a0? Lionel Messi n\u2019a, d\u2019une certaine mani\u00e8re, pas le droit \u00e0 l\u2019erreur. \u00ab\u00a0C\u2019est ma derni\u00e8re chance de r\u00e9aliser le r\u00eave que nous avons tous\u00a0: gagner la Coupe du monde, C\u2019est ma derni\u00e8re\u00a0\u00bb, avait-il annonc\u00e9 en d\u00e9but de tournoi. Enfin la bonne\u00a0?             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: Lionel Messi et Cristiano Ronaldo, la derni\u00e8re chance de deux l\u00e9gendes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Messi, Messi, Messi","dateModified":"2022-12-09T18:00:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#781711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:56:23+00:00","articleBody":"     La composition des Pays-Bas est tr\u00e8s classique avec un seul changement par rapport au huiti\u00e8me de finale contre les Etats-Unis (3-1)\u00a0: Steven Bergwijn pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 Davy Klaassen.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La composition des Pays-Bas\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:56:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#778571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:50:04+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la Coupe du monde, avant chacun de nos lives, nous vous faisons d\u00e9couvrir l\u2019une des archives du Monde. Avant ce deuxi\u00e8me quart de finale, voici, un article de Christian Jaurena titr\u00e9 \u00ab Face \u00e0 l\u2019Argentine, les Pays-Bas jouent leur finale\u00a0\u00bb, publi\u00e9 dans le quotidien du 4 juillet 1998, lors de la Coupe du monde jou\u00e9e en France.                       \u00ab\u00a0Nous aurions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 affronter nos amis anglais, c\u2019est clair\u00a0\u00bb, assurait l\u2019attaquant n\u00e9erlandais Denis Bergkamp avant la rencontre. Un regret sinc\u00e8re qu\u2019analysait alors Christian Jaurena qualifiant l\u2019Angleterre de \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me pays\u00a0\u00bb pour le g\u00e9nie d\u2019Arsenal\u00a0: \u00ab\u00a0Celui o\u00f9 son p\u00e8re fou de football britannique au point de pr\u00e9nommer son fils Dennis en hommage \u00e0 l\u2019attaquant \u00e9cossais Denis Law l\u2019emmenait passer toutes ses vacances. Celui o\u00f9 Dennis Bergkamp a d\u00e9sormais d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9sider, en espa\u00e7ant de plus en plus ses retours aux Pays-Bas. Mais il y aussi de la crainte. L\u2019Argentine est le gros morceau qu\u2019il aurait mieux valu \u00e9viter.\u00a0\u00bb          Un gros morceau dont les N\u00e9erlandais finiront par se d\u00e9faire au bout du temps r\u00e9glementaire sur une inspiration exceptionnelle de Bergkamp, pour rejoindre les demi-finales, o\u00f9 ils seront finalement battus par le Br\u00e9sil, aux tirs au but (0-0, 4-2).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/288b7b3_1670598206699-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il \u00e9tait une fois dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-12-09T17:50:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#781677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:49:58+00:00","articleBody":"     Les Croates s\u2019en sortent une nouvelle fois aux tirs au but. Neymar et les Br\u00e9siliens sont \u00e9limin\u00e9s d\u00e8s les quarts de finale.             Lire aussi :   Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LA CROATIE QUALIFIEE\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#778537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:45:02+00:00","articleBody":"     Quatre ans apr\u00e8s \u00eatre tomb\u00e9e d\u00e8s les huiti\u00e8mes de finale (c\u2019\u00e9tait contre la France apr\u00e8s, notamment, un doubl\u00e9 de Kylian Mbapp\u00e9 et une reprise de vol\u00e9e improbable de Benjamin Pavard), l\u2019Argentine est de retour au stade des quarts de finale de la comp\u00e9tition. Battus en ouverture du Mondial par l\u2019Arabie Saoudite (1-2), les Argentins se sont vite repris contre le Mexique (2-0), puis la Pologne (2-0). Ils se sont cependant fait peur contre l\u2019Australie, qui a cru arracher la prolongation \u00e0 la derni\u00e8re seconde en huiti\u00e8me de finale (2-1).                    Contre les N\u00e9erlandais, tout \u00e0 l\u2019heure, les Argentins participeront \u00e0 leur septi\u00e8me quart de finale sur les dix derni\u00e8re \u00e9ditions de la Coupe du monde. Pour l\u2019heure, c\u2019est du 50-50\u00a0: trois qualifications (en 1986, 1990 et 2014) et trois \u00e9liminations (en 1998, contre les N\u00e9erlandais, en 2006 et en 2010).             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: pour son milli\u00e8me match, Lionel Messi m\u00e8ne l\u2019Argentine en\u00a0quarts de\u00a0finale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Argentine de retour en quarts de finale","dateModified":"2022-12-09T17:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#781626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:37:57+00:00","articleBody":"    Vous regardez la t\u00e9l\u00e9 avec vos coll\u00e8gues?    En attendant...         Oui, ils ne veulent pas nous laisser regarder l\u2019avant-match de Pays-Bas - Argentine...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Argentine en direct\u00a0: suivez le match des quarts de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-09T17:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#781598","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:31:31+00:00","articleBody":"     Petkovic permet aux Croates de revenir \u00e0 1-1 \u00e0 trois minutes de la fin du match. Suivez la suite avec Hortense et Valentin.             Lire aussi :   Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: Petkovic permet aux Croates d\u2019\u00e9galiser au bout de la prolongation                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9galisation croate\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#778512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:30:07+00:00","articleBody":"     Bless\u00e9 depuis le mois de septembre, Memphis Depay a repris la comp\u00e9tition progressivement. L\u2019attaquant du FC Barcelone a d\u2019abord jou\u00e9 trente minutes contre le S\u00e9n\u00e9gal, lors du premier match, puis une p\u00e9riode enti\u00e8re lors du second, contre l\u2019Equateur. Titulaire contre le Qatar, il a jou\u00e9 une heure avant d\u2019\u00eatre remplac\u00e9. \u00ab\u00a0Pour \u00eatre champion du monde, on a besoin de Memphis\u00a0\u00bb, assurait son s\u00e9lectionneur, Louis van Gaal, lors de cette phase de poules, conscient que son attaquant star avait besoin de retrouver du rythme.                    En huiti\u00e8mes de finale, contre les Etats-Unis, l\u2019ancien Lyonnais \u00e9tait titulaire et a pass\u00e9 plus de 80 minutes sur la pelouse. Si tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 parfait (il est notamment \u00e0 l\u2019origine de la perte de balle sur le but des Am\u00e9ricains, et une autre perte de balle avait occasion\u00e9 la plus belle opportunit\u00e9 am\u00e9ricaine quelques secondes plus t\u00f4t), il a montr\u00e9 de belles choses et a inscrit son premier but dans ce Mondial sur sa premi\u00e8re occasion. \u00ab\u00a0\u00c7a fait du bien de (re)jouer toutes ces minutes et aussi de retrouver le chemin des filets\u00a0\u00bb, a-t-il dit apr\u00e8s la rencontre. Le s\u00e9lectionneur am\u00e9ricain, Gregg Berhalter, n\u2019a, lui, pu que constater les d\u00e9gats et a regrett\u00e9 ne pas avoir dans son effectif \u00ab\u00a0un Memphis Depay\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Memphis Depay attendu","dateModified":"2022-12-09T17:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#781561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:25:15+00:00","articleBody":"    Vincent, Gregor et Cl\u00e9ment, \r\nje vous souhaite un tr\u00e8s bon match et un live r\u00e9ussi.\r\nRavie de vous retrouver !... Mais, je reste encore un peu avec Hortense et Valentin !\r\n\u00c0 tr\u00e8s bient\u00f4t.    kopiste de tjrs          Bonsoir @kopiste de tjrs,          En attendant de vous retrouver \u00e0 la fin de Croatie - Br\u00e9sil, vous nous posez une question philosophique\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un live r\u00e9ussi\u00a0? Vous avez quatre heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Argentine en direct\u00a0: suivez le match des quarts de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-09T17:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#778508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:15:02+00:00","articleBody":"     Premiers de leur groupe avec deux victoires et un match nul (contre l\u2019Equateur), les N\u00e9erlandais n\u2019ont jamais sembl\u00e9 douter contre les Etats-Unis (3-1). Si Christian Pulisic aurait pu donner une toute autre tournure au match, ce sont Memphis Depay puis Daley Blind qui ont permis aux Oranje de se d\u00e9tacher avant le retour aux vestiaires. D\u00e9j\u00e0 auteur de deux passes d\u00e9cisives, Denzel Dumfries a conclu son r\u00e9cital par une belle reprise sur le troisi\u00e8me but des siens.                    Absents du Mondial russe, les N\u00e9erlandais renouent avec leurs bonnes habitudes. Sur leurs quatre derni\u00e8res participations, ils ont atteint \u00e0 trois reprises les quarts de finale, et se sont, \u00e0 chaque fois, qualifi\u00e9s pour la suite de la comp\u00e9tition.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: les Pays-Bas peuvent viser tr\u00e8s haut apr\u00e8s leur victoire face aux Etats-Unis                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas, la force tranquille","dateModified":"2022-12-09T17:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#781487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:14:59+00:00","articleBody":"    Coucou \ud83d\udc4b     Je retourne sur l\u2019autre live d\u00e9sol\u00e9e          Bonjour\u00a0!          On vous comprend. Neymar vient juste d\u2019ouvrir le score en prolongation. Pour suivre les quinze derni\u00e8res minutes c\u2019est en cliquant ci-dessous.             Lire aussi :   Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: Neymar d\u00e9livre la Sele\u00e7ao en prolongation                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Argentine en direct\u00a0: suivez le match des quarts de finale de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-12-09T17:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#781438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:06:07+00:00","articleBody":"     0-0 apr\u00e8s 90 minutes. Pour la suite, c\u2019est en compagnie d\u2019Hortense et de Valentin, par ici\u00a0:             Lire aussi :   Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Croates poussent la Sele\u00e7ao jusqu\u2019en prolongation                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prolongation dans le match Croatie - Br\u00e9sil","dateModified":"2022-12-09T17:06:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html#778506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/12/09/pays-bas-argentine-en-direct-suivez-le-match-des-quarts-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153727_1616938.html","datePublished":"2022-12-09T17:00:00+00:00","articleBody":"     Et bienvenue \u00e0 toutes et tous pour suivre ce deuxi\u00e8me quart de finale de la Coupe du monde 2022. Au programme, un classique du foot mondial\u00a0: un all\u00e9chant Pays-Bas - Argentine, remake de la demi-finale de la Coupe du monde 2014, du quart de finale du Mondial 1998, ou de la finale de la Coupe du monde 1978 pour les plus anciens d\u2019entre nous. Coup d\u2019envoi pr\u00e9vu \u00e0 20 heures\u00a0!          Comme d\u2019habitude, nous attendons avec impatience vos messages, questions, commentaires, blagues et autres jeux de mots. Attachez bien vos ceintures, c\u2019est ti-par\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Goedeavond, buenas tardes\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/215623a_1670237902993-2-3-paysbas-argentine.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/09/19-3">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Il est la voix de la raison, dans un pays qui en a peu lorsqu’il s’agit de football. Critiqué lors de sa nomination en 2018, cet adepte d’un management à l’horizontale est parvenu à faire l’unanimité, alors que son équipe affronte les Pays-Bas, vendredi 9 décembre, en quarts de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Pays-Bas - Argentine : Lionel Scaloni, un sélectionneur à sang-froid pour la bouillante Albiceleste      Il est la voix de la raison, dans un pays qui en a peu lorsqu’il s’agit de football. Critiqué lors de sa nomination en 2018, cet adepte d’un management à l’horizontale est parvenu à faire l’unanimité, alors que son équipe affronte les Pays-Bas, vendredi 9 décembre, en quarts de finale.          Par Léo Ruiz(Buenos Aires, correspondance)         Publié le 09 décembre 2022 à 15h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’entraîneur principal de l’Argentine, Lionel Scaloni, à droite, se tient sur la ligne de touche pendant le match des huitièmes de finale de la Coupe du monde de football entre l’Argentine et l’Australie au stade Ahmad Bin Ali à Doha, le 3 décembre 2022.  PETR DAVID JOSEK / AP               A la coupe du monde des conférences de presse, Lionel Scaloni domine jusqu’à présent tous ses homologues, souvent maîtres dans l’art de la langue de bois. A la veille de l’entrée en matière de l’Argentine, le plus jeune sélectionneur de ce Mondial (44 ans) s’était mis aux us du pays hôte en branchant lui aussi la climatisation, histoire de calmer les ardeurs d’un peuple prompt à s’enflammer pour sa sélection. « Nous ne sommes d’aucune manière obligés de gagner la Coupe du monde. Si l’on pense ça, on se trompe complètement », lançait-il aux journalistes, ajoutant qu’il ne s’agissait « que d’un jeu ». « Ensuite, la vie réelle continue », poursuivait-il.          Quelques jours plus tard, après une victoire synonyme de survie dans la compétition face au Mexique (2-0), celui qu’on surnomme le « Gringo » remettait ça, alors que son adjoint, Pablo Aimar, fondait en larmes après l’ouverture du score par Lionel Messi. « Il faudrait avoir un peu plus de bon sens et penser qu’il ne s’agit que d’un match de football. J’ai reçu un message de mon frère, en pleurs, qui était parti à la campagne pour ne pas regarder le match. Ce n’est pas possible d’en arriver là. (…) C’est difficile de faire comprendre aux gens que demain le soleil se lèvera, que l’on gagne ou que l’on perde. »          Dans un pays régulièrement débordé par la passion, surtout lorsqu’il s’agit de ballon rond, les discours du sélectionneur bousculent. Ce fut encore le cas avant le duel décisif face à la Pologne, moment choisi par Scaloni pour faire part de son admiration et de son soutien pour le Brésil, alors que, tous les quatre ans, la horde de supporteurs argentins débarque en terres mondialistes avec sa playlist de chants pour moquer le rival historique – et son incarnation, Pelé.           










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/12/09/19-4">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Alors qu’ils avaient fait le plus dur en ouvrant le score en prolongation par Neymar, les Brésiliens ont vu la Croatie égaliser grâce à Petkovic (1-1), avant que les Croates ne s’imposent aux tirs au but (4-2), en quarts de finale de la Coupe du monde 2022.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Croatie-Brésil en direct : les Brésiliens éliminés aux tirs au but après le loupé de Marquinhos ! Alors qu’ils avaient fait le plus dur en ouvrant le score en prolongation par Neymar, les Brésiliens ont vu la Croatie égaliser grâce à Petkovic (1-1), avant que les Croates ne s’imposent aux tirs au but (4-2), en quarts de finale de la Coupe du monde 2022.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 pourriez vous éviter les pronos pour le match de samedi à 20H ?    ton Pappy         On va peut-être tous faire semblant de miser sur l’Angleterre surtout !                    18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le raté de Marquinhos offrant la qualification à la Croatie                                                18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 POURQUOI faire tirer Neymar, a peu près le meilleur tireur au monde, en 5ème position???    PerplexeDu29         Ce sera sûrement l’un des débats au Brésil. D’un autre côté, il aurait fallu que le cinquième tireur, donc Neymar, marque aussi son penalty pour permettre au Brésil de rester en course.                    18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je savais qu'on pouvait faire confiance à vos pronos !    Pas les pros du prono         Vous connaissez le dicton : « Quand les pronos des liveurs vont dans une direction, courez dans l’autre. »                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je pense que finalement j'appellerai mon collègue Brésilien lundi. Après tout le projet n'est pas si urgent...    H_aspiré         On vous conseille même de privilégier le lundi dans deux mois.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel match… c’était beau !    Wow         Pas mieux, quel match on vient de vivre !                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas très fort les joueurs du PSG aux tirs au but : Marquinhos aujourd’hui, Sarabia et Soler la dernière fois…    Observatrice          En espérant pour le PSG que ça ne leur coûte pas cher cette saison en Ligue des champions. Cette défaite pourrait laisser des traces surtout pour Marquinhos - qui a raté son penalty - et Neymar, qui n’a même pas eu l’occasion de tirer.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au bout de la séance de tirs au but, la Croatie élimine le Brésil et passe en demi-finale !                                 18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est raté ! La Croatie l’emporte ! ! !             Le défenseur du PSG touche le poteau et c’est terminé !                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle de match : si Marquinhos rate, la Croatie l’emporte                            18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Orsic pour le 4-2 !                                  18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au tour d’Orsic pour la Croatie                            18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pedro remet le Brésil à 3-2 !                                 18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grosse pression sur les épaules de Pedro, qui s’avance pour le Brésil...                            18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Modric inscrit son tir au but ! 3-1 !                                 18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Casemiro remet le Brésil à 2-1 !             Livakovic n’était pas loin de l’arrêter !                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lovro Majer marque le deuxième tir au but croate ! 2 à 0 pour la Croatie !             Plein centre !                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est arrêté par Livakovic !             Rodrygo tire à droite, mais le gardien se détend pour aller le chercher.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vlasic marque le premier !                                 18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Croatie va tirer en premier        Vlasic s’avance ballon en main.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Valentin Moinard          Bienvenue dans le live consacré au match entre la Croatie et le Brésil, en quarts de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? Du premier quart de finale du Mondial 2022 au Qatar entre le Brésil, l’un des favoris de la compétition, et la Croatie, vice-championne du monde en titre.         Où ? Au stade Education City, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Valentin Moinard, depuis le kop d’Austerlitz. Alexandre Pedro prêt à mettre des reprises de volée depuis le stade.         La composition des équipes :         Croatie         Livakovic - Juranovic, Lovren, Gvardiol, Sosa - Modric, Brozovic, Kovacic, Pasalic - Kramaric, Perisic.         Sélectionneur : Zlatko Dalic.         Brésil         Alisson - Militao, Marquinhos, Thiago Silva, Danilo - Paqueta, Casemiro - Raphinha, Neymar, Vinicius Jr - Richarlison.         Sélectionneur : Tite.         Qui arbitre ? L’Anglais Michael Oliver.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du trench-coat         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : géométrie et vitesse du ballon du tournoi         Luis Enrique démis de ses fonctions de sélectionneur de l’Espagne après l’échec à la Coupe du monde         Eden Hazard annonce sa retraite internationale, après l’élimination de la Belgique de la Coupe du monde         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","coverageStartTime":"2022-12-09T17:54:23+00:00","coverageEndTime":"2022-12-10T05:54:23+00:00","headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","description":"Alors qu\u2019ils avaient fait le plus dur en ouvrant le score en prolongation par Neymar, les Br\u00e9siliens ont vu la Croatie \u00e9galiser gr\u00e2ce \u00e0 Petkovic (1-1), avant que les Croates ne s\u2019imposent aux tirs au but (4-2), en quarts de finale de la Coupe du monde 2022.","articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Croatie-Brésil en direct : les Brésiliens éliminés aux tirs au but après le loupé de Marquinhos !","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors qu\u2019ils avaient fait le plus dur en ouvrant le score en prolongation par Neymar, les Br\u00e9siliens ont vu la Croatie \u00e9galiser gr\u00e2ce \u00e0 Petkovic (1-1), avant que les Croates ne s\u2019imposent aux tirs au but (4-2), en quarts de finale de la Coupe du monde 2022.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/7735/5157/1342/894/3/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-12-09T17:54:23+00:00"
,"endDate":"2022-12-10T05:54:23+00:00"
  pourriez vous \u00e9viter les pronos pour le match de samedi \u00e0 20H ?    ton Pappy         On va peut-\u00eatre tous faire semblant de miser sur l\u2019Angleterre surtout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:57:13+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le rat\u00e9 de Marquinhos offrant la qualification \u00e0 la Croatie","dateModified":"2022-12-09T17:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:54:39+00:00","articleBody":"    POURQUOI faire tirer Neymar, a peu pr\u00e8s le meilleur tireur au monde, en 5\u00e8me position???    PerplexeDu29         Ce sera s\u00fbrement l\u2019un des d\u00e9bats au Br\u00e9sil. D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, il aurait fallu que le cinqui\u00e8me tireur, donc Neymar, marque aussi son penalty pour permettre au Br\u00e9sil de rester en course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:53:18+00:00","articleBody":"    Je savais qu'on pouvait faire confiance \u00e0 vos pronos !    Pas les pros du prono         Vous connaissez le dicton\u00a0: \u00ab\u00a0Quand les pronos des liveurs vont dans une direction, courez dans l\u2019autre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:52:07+00:00","articleBody":"    Je pense que finalement j'appellerai mon coll\u00e8gue Br\u00e9silien lundi. Apr\u00e8s tout le projet n'est pas si urgent...    H_aspir\u00e9         On vous conseille m\u00eame de privil\u00e9gier le lundi dans deux mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:51:43+00:00","articleBody":"    Quel match\u2026 c\u2019\u00e9tait beau !    Wow         Pas mieux, quel match on vient de vivre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:50:50+00:00","articleBody":"    Pas tr\u00e8s fort les joueurs du PSG aux tirs au but : Marquinhos aujourd\u2019hui, Sarabia et Soler la derni\u00e8re fois\u2026    Observatrice          En esp\u00e9rant pour le PSG que \u00e7a ne leur co\u00fbte pas cher cette saison en Ligue des champions. Cette d\u00e9faite pourrait laisser des traces surtout pour Marquinhos - qui a rat\u00e9 son penalty - et Neymar, qui n\u2019a m\u00eame pas eu l\u2019occasion de tirer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:50:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:47:32+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au bout de la s\u00e9ance de tirs au but, la Croatie \u00e9limine le Br\u00e9sil et passe en demi-finale\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:46:55+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9fenseur du PSG touche le poteau et c\u2019est termin\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est rat\u00e9\u00a0! La Croatie l\u2019emporte\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:46:27+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de match\u00a0: si Marquinhos rate,\u00a0la Croatie l\u2019emporte","dateModified":"2022-12-09T17:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:45:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Orsic pour le 4-2\u00a0! ","dateModified":"2022-12-09T17:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:45:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour d\u2019Orsic pour la Croatie","dateModified":"2022-12-09T17:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:45:10+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedro remet le Br\u00e9sil \u00e0 3-2\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:45:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse pression sur les \u00e9paules de Pedro, qui s\u2019avance pour le Br\u00e9sil...","dateModified":"2022-12-09T17:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:44:27+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Modric inscrit son tir au but\u00a0! 3-1\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:43:38+00:00","articleBody":"          Livakovic n\u2019\u00e9tait pas loin de l\u2019arr\u00eater\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Casemiro remet le Br\u00e9sil \u00e0 2-1\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:43:05+00:00","articleBody":"          Plein centre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lovro Majer marque le deuxi\u00e8me tir au but croate\u00a0! 2 \u00e0 0 pour la Croatie\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:42:26+00:00","articleBody":"          Rodrygo tire \u00e0 droite, mais le gardien se d\u00e9tend pour aller le chercher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est arr\u00eat\u00e9 par Livakovic\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:43:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:41:23+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasic marque le premier\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:41:17+00:00","articleBody":"     Vlasic s\u2019avance ballon en main.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie va tirer en premier","dateModified":"2022-12-09T17:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:39:48+00:00","articleBody":"    Vu l'entrainement du gardien croate, avantage \u00e0 lui pour les p\u00e9nalty? En plus, d\u00e9savantage pour le gardien br\u00e9silien, le maillot croate est psych\u00e9d\u00e9lique. Je mise tout sur les croates    Alan         On a envie de vous suivre, mais le gardien br\u00e9silien Alisson - et les tireurs de la Sele\u00e7ao - ne sont pas n\u2019importe qui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:38:01+00:00","articleBody":"     Comme face au Japon, la Croatie jouera sa qualification aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:36:02+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On y aura droit\u00a0: c\u2019est l\u2019heures des tirs au but ","dateModified":"2022-12-09T17:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:35:58+00:00","articleBody":"          Quel arr\u00eat encore de Livakovic\u00a0! Les Br\u00e9siliens obtiennent un coup franc, frapp\u00e9 par Neymar. Casemiro, dans la surface, tente sa chance, mais le gardien s\u2019interpose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:34:34+00:00","articleBody":"     Le but a \u00e9t\u00e9 inscrit sur le premier tir cadr\u00e9 de la Croatie... Alisson n\u2019a fait aucun arr\u00eat dans ce match, contre 8 pour Livakovic... Les gardiens ne sont pas \u00e9chauff\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:33:49+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:33:08+00:00","articleBody":"    C'est 2 fois 15 mn ensuite penalty ?    Loulou         Exactement\u00a0: nous nous dirigeons tout droit vers les tirs au but \u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:32:10+00:00","articleBody":"          Le buteur, Petkovic, re\u00e7oit un carton jaune pour avoir enlev\u00e9 son maillot en c\u00e9l\u00e9brant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:31:40+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 match n\u2019est ce pas\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:29:51+00:00","articleBody":"          Les Br\u00e9siliens attaquent et perdent le ballon. Les Croates partent en contre, et Orsic centre pour Petkovic. Le Croate frappe, son tir est d\u00e9vi\u00e9 par Marquinhos et trompe Alisson\u00a0! 1-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PETKOVIC \u00c9GALISE\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:29:14+00:00","articleBody":"    CasemiroooOOO    Casemirooo         Agueroooooo.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:28:36+00:00","articleBody":"     Les Br\u00e9siliens jouent le corner \u00e0 plusieurs et tentent de conserver le ballon pour obtenir une faute et un coup-franc. Neymar l\u2019obtient. Il est une nouvelle fois jou\u00e9 \u00e0 plusieurs, pour essayer de conserver le ballon dans le camp croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:27:52+00:00","articleBody":"    Quel est l\u2019\u00e2ge de Modric ? (\u00e0 trois quatre ans pr\u00e8s)    Chris         Puisque c\u2019est vous, on vous offre m\u00eame l\u2019\u00e2ge exact\u00a0: 37 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:27:35+00:00","articleBody":"     Antony d\u00e9borde sur son c\u00f4t\u00e9 droit et obtient un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:27:17+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/d7282e5_5967563-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie des Br\u00e9siliens apr\u00e8s le but de Neymar","dateModified":"2022-12-09T17:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:27:05+00:00","articleBody":"          Brozovic est remplac\u00e9 par Orsic pour les derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:26:31+00:00","articleBody":"     Les Br\u00e9siliens sont tr\u00e8s solidaires en d\u00e9fense pour fermer l\u2019axe. Tous sont impliqu\u00e9s en d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:26:23+00:00","articleBody":"    Tut Tut pour nos amis croates ?    Fx        Un tut-tut quand m\u00eame ?    Tut-tutteur         Un Tutut pour les deux \u00e9quipes, qui nous offrent un superbe spectacle.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:26:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:25:05+00:00","articleBody":"    Allez ! Un \u00e9clair de g\u00e9nie de Modric svp dans cette fin de prolongation !    Alex         Imaginez il marque d\u2019un ext\u00e9rieur du droit dans le temps additionnel..      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:24:30+00:00","articleBody":"    Il reste combien?    toto69         10 minutes. Le temps presse (autant que la d\u00e9fense br\u00e9silienne) pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:24:11+00:00","articleBody":"     Les Croates obtiennent un corner et le jouent \u00e0 plusieurs, mais \u00e7a ne donne rien. Les Br\u00e9siliens tentent de partir en contre-attaque mais la Croatie r\u00e9cup\u00e8re le ballon pour repartir \u00e0 l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:23:52+00:00","articleBody":"    Je pense que pour ne pas laisser trop d'espace, la Croatie doit imp\u00e9rativement continuer \u00e0 d\u00e9fendre    Raymon Domenech         Ce n\u2019est pas parce que le Br\u00e9sil joue en jaune qu\u2019il faut vos souvenirs de mon passage (express) sur le banc de Nantes cher Raymond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:23:07+00:00","articleBody":"          Ante Budimir remplace Borna Sosa pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:22:47+00:00","articleBody":"    Quelqu'un a une recette \u00e9prouv\u00e9e de la teurgoule ?    Vive la Normandie.         Arr\u00eatez tout, nous avons enfin un d\u00e9bat important dans ce live\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:22:14+00:00","articleBody":"     Centre dangereux d\u2019Ivan Perisic, mais aucun de ses co\u00e9quipiers n\u2019arrive \u00e0 reprendre le ballon de la t\u00eate dans la surface br\u00e9silienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:21:36+00:00","articleBody":"    Depuis quand le Chaudron est devenu le kop?     koppok         \u00c7a varie selon les humeurs. C\u2019est vrai que nous sommes tr\u00e8s \u00ab\u00a0kop\u00a0\u00bb durant ce Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:20:44+00:00","articleBody":"    Lovro majer rentre Vincent  !!!!!    #staderennaisfootballclub         \u00ab\u00a0Le nouveau Modric\u00a0\u00bb dit-il\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:20:39+00:00","articleBody":"     Les Croates vont devoir prendre des risques pour \u00e9galiser. Attention \u00e0 ne pas laisser trop d\u2019espaces aux Br\u00e9siliens, sous peine de voir le score s\u2019alourdir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:20:07+00:00","articleBody":"    Et on fait la 2\u00e8me mi-temps de la prolongation quand m\u00eame du coup?    C'estNouveauNon?         La Croatie va s\u00fbrement beaucoup pousser pour \u00e9galiser... et probablement laisser des espaces en d\u00e9fense. Restez avec nous, il va y avoir du spectacle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:18:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie a 15 minutes pour \u00e9galiser\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:18:12+00:00","articleBody":"          Mateo Kovacic est remplac\u00e9 par Lovro Majer pour la seconde p\u00e9riode de la prolongation. Et pour le Br\u00e9sil, Eder Militao c\u00e8de sa place \u00e0 Alex Sandro. Et Fred remplace Paqueta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:16:47+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Neymar en vid\u00e9o","dateModified":"2022-12-09T17:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:16:02+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil m\u00e8ne 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps de la prolongation\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:16:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:15:26+00:00","articleBody":"               Il rejoint Pel\u00e9 tout en haut du classement des buteurs de la Sele\u00e7ao.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le 77e but de Neymar avec le Br\u00e9sil","dateModified":"2022-12-09T17:15:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:13:02+00:00","articleBody":"          Le voil\u00e0 le h\u00e9ros du Br\u00e9sil\u00a0! Apr\u00e8s une succession de passes avec deux co\u00e9quipiers, l\u2019attaquant du PSG dribble le gardien et marque du droit. 1 \u00e0 0 pour le Br\u00e9sil\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"NEYMAAAAARRRRR OUVRE LA MARQUE ","dateModified":"2022-12-09T17:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:12:48+00:00","articleBody":"    Ma fille m'attend \u00e0 la sortie de son cours de gymnastique, quelle excuse je vais pouvoir lui donner ?    vilain papa         Que vous pr\u00e9f\u00e9riez les acrobaties de Neymar & Co\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:12:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 minute de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:12:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:11:24+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 duel de regards entre Antony et Perisic. A deux doigts de sortir le Gif \u00ab\u00a0Bagarre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:10:42+00:00","articleBody":"     Magnifique combinaison croate se terminant par une frappe de Brozovic... au-dessus\u00a0! \u00c7a faisait longtemps que la Croatie n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 aussi dangereuse.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle occasion croate\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:09:09+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant tente un geste technique tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais capt\u00e9 sans souci par Livakovic.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedro !","dateModified":"2022-12-09T17:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:08:04+00:00","articleBody":"    Pourquoi un croate a t il un masque noir sur le visage?     Achille          Car c\u2019est Zorro.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:07:21+00:00","articleBody":"     Pas grand chose \u00e0 vous dire sur le match depuis quelques minutes. Vous allez bien sinon\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:06:52+00:00","articleBody":"    Quelles sont les deux \u00e9quipes qui pourraient affronter le gagnant de ce match ? Merci !    J\u00e9r\u00f4me          Ce sera soit l\u2019Argentine, soit les Pays-Bas\u00a0: les deux \u00e9quipes s\u2019affrontent ce soir (20 heures).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:06:35+00:00","articleBody":"    Je suis \u00e0 une r\u00e9union interminable  \u00e0 l'Elys\u00e9e avec Bruno qui me colle aux basques!!!! Heureusement votre live me  permet de d\u00e9compresser!!Merci beaucoup!    Emmanuel Macron         Comment faire baisser la productivit\u00e9 fran\u00e7aise au travail et \u00eatre remerci\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0en m\u00eame temps\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:05:40+00:00","articleBody":"          Allez \u00e7a fait longtemps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:04:39+00:00","articleBody":"     La Sele\u00e7ao fait le si\u00e8ge du but de Livakovic. Les Croates semblent assez clairement r\u00eaver de tirs au but maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:03:48+00:00","articleBody":"     Les contacts sont de plus en plus rude et beaucoup de joueurs terminent au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:02:45+00:00","articleBody":"    Est-ce que j'attends vraiment les tirs au but \u00e0 suivre via le live du monde ou est-ce que je vais enfin \u00e0 la librairie acheter la r\u00e9\u00e9dition de Pizarnik ?     Augustin Trapernard         Augustin, restez avec nous et lisez cette archive. Bon compromis non\u00a0?             Lire aussi :   Alejandra Pizarnik, un destin foudroy\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:02:37+00:00","articleBody":"    vous le dites comment le nom du gardien rempla\u00e7ant de la Croatie    \u00e0 vos souhait         On a appris \u00e0 la prononcer durant son passage \u00e0 Lille\u00a0: \u00ab\u00a0Ivo Guerre-Bitch\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:01:18+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vraie question que tout le monde se pose","dateModified":"2022-12-09T17:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:01:12+00:00","articleBody":"            INA FASSBENDER \/ AFP          #jsul\r\nInfos du Monde : Siamois, ils sont pourtant de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes et ils s'affrontent \u00e0 la Coupe du Monde.    Roger Gicquel        \u201cAll\u00f4 Paul?\u201d \r\n\u201cEuh non moi c\u2019est \u00c9paule.\u201d\r\n\r\n#JSUL    jemetrouvedrole        #JSUL Oh oui youpi, dansons la Cariocaaaa. C'est bieeeen, faisez tous comme moi.    Sais tu danser la Carioca ?        #JSUL : Alors que revoil\u00e0 Batman et Robin    Popeyou               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/bfe17ff_5967131-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL\u00a0: Bravo \u00e0 tous pour votre participation. Les vainqueurs sont... ","dateModified":"2022-12-09T17:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:00:28+00:00","articleBody":"     Les Croates sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s en prolongation - et m\u00eame aux tirs au but - lors de leur huiti\u00e8me de finale face au Japon. A voir s\u2019ils arriveront physiquement \u00e0 tenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:00:14+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie, passion prolongation","dateModified":"2022-12-09T17:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:59:10+00:00","articleBody":"     Lucas Paqueta reste au sol apr\u00e8s un contact. Il semble s\u2019\u00eatre fait mal \u00e0 la cheville...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:58:42+00:00","articleBody":"     Petite subtilit\u00e9 du r\u00e8glement\u00a0: maintenant que nous sommes entr\u00e9s dans la prolongation, les deux s\u00e9lectionneurs ont le droit de faire six changements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:58:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:57:40+00:00","articleBody":"    Je vends une Punto Multijet JTD 1.3 de 2003, diesel, trois portes    Vendeur         Des ann\u00e9es que j\u2019en cherche une\u00a0! Rhoo merci, merci, merci      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:57:34+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez c\u2019est re-tipar, pour la prolongation cette fois","dateModified":"2022-12-09T16:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:56:30+00:00","articleBody":"    Ce live me fait rester au boulot un vendredi soir...     allez_un_but_quoi         Si vous man\u0153uvrez correctement, votre employeur pourrait voir en vous un salari\u00e9 exemplaire      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:56:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:55:25+00:00","articleBody":"     Sur leurs huit derniers matchs de phases finales, entre l\u2019Euro et la Coupe du monde, la Croatie est all\u00e9e... sept fois en prolongation (dont celui-l\u00e0). Bilan\u00a0: quatre victoires et deux d\u00e9faites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:54:17+00:00","articleBody":"    Le silence,  c'est encore du foot.    mozart         Je crois qu\u2019on va se faire des tee-shirts avec ce message. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:54:13+00:00","articleBody":"            INA FASSBENDER \/ AFP           #JeSuisUneLegende\u00a0! Donnez-nous votre l\u00e9gende pour cette photo\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/bfe17ff_5967131-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous l\u2019avez r\u00e9clam\u00e9, vous l\u2019obtenez\u00a0! #JSUL","dateModified":"2022-12-09T16:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:54:12+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9sil est \u00e0 30 minutes d\u2019une s\u00e9ance de tir aux buts, ce qui laisse du temps pour que Thiago Silva trouve une excuse pour tirer en dernier apr\u00e8s Alisson Becker.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:54:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:53:32+00:00","articleBody":"    Qui veut aller chercher mes enfants a la garderie pour la prolongation?    fff         Oui, bien s\u00fbr, quelle adresse s\u2019il vous pla\u00eet\u00a0? Combiens sont-ils\u00a0? On va s\u2019organiser en cons\u00e9quence      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:52:24+00:00","articleBody":"          Une derni\u00e8re parade de Livakovic pour la route. Et c\u2019est la mi-temps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:50:45+00:00","articleBody":"    Je devais t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 un coll\u00e8gue br\u00e9silien sur un projet urgent... est-ce le bon moment ?    H_aspir\u00e9         Il va s\u00fbrement vous dire qu\u2019il est surtout urgent de le rappeler plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:50:40+00:00","articleBody":"    Ma fille demande pourquoi 0-0 ? Je ne sais quoi r\u00e9pondre    Le p\u00e8re d'Albane         La t\u00eate \u00e0 Toto, vous avez assay\u00e9\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:50:12+00:00","articleBody":"    Le Br\u00e9sil ne peut pas faire rentrer Lilian Thuram?    Prout-prout         Pour le souvenir\u00a0:                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:49:58+00:00","articleBody":"    Le probl\u00e8me, quand on n\u2019a pas l\u2019image, c\u2019est comment interpr\u00e9ter les silences du live: il se passe quelque chose? Il ne se passe tellement rien? On vous saoule avec nos questions b\u00eates?    Larzacienne toujours dans le train          C\u2019est comme lors d\u2019un concert, il faut aussi savourer les silences      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:49:49+00:00","articleBody":"    Et la cheville de Neymar, elle va bien ? Elle peut encore courir apr\u00e8s 90mn ?    La foulure         Les Br\u00e9siliens dominent assez nettement les d\u00e9bats, mais font face \u00e0 une d\u00e9fense croate tr\u00e8s solide. Le 0-0 n\u2019est pas du tout vol\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:49:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:48:51+00:00","articleBody":"     Il y a beaucoup de Br\u00e9siliens dans la surface croate... Et nouveau corner pour la Sele\u00e7ao\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:48:22+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:48:06+00:00","articleBody":"    Au vu du match est ce qu'il vaut mieux r\u00e9viser les partiels ou regarder la fin?    Etudiant en D\u00e9tresse         Selon nous, les partiels peuvent attendre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:47:20+00:00","articleBody":"     Les Croates poussent \u00e0 leur tour pour marquer. Quelle fin de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:47:04+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous vous \u00e9chauffez pour le Live de samedi soir?    Curieuse         Celui-l\u00e0 s\u2019annonce \u00e9galement dantesque et m\u00e9ritera un \u00e9chauffement pouss\u00e9, en effet. Rendez-vous d\u00e8s 18\u00a0heures\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:46:23+00:00","articleBody":"    Les joueurs sont au courant que le #TSLP existe encore et qu'on aimerait bien voir des buts ?    DerkleineNils         #ToutSaufLaProlong\u2019\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:45:50+00:00","articleBody":"              J\u2019ai cro cro h\u00e2te !    Cro mimi         C\u2019est cro mignon, c\u2019est vrai      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:45:22+00:00","articleBody":"    On va pas se mentir : ce match est quand m\u00eame pasnloin d'\u00eatre une purge, non ?     Ennuy\u00e9          Pour avoir vu Espagne-Maroc, \u00e7a m\u2019a presque l\u2019air d\u2019\u00eatre un festival \u00e0 vrai dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:44:50+00:00","articleBody":"    Vu que le Qatar a deux heures d'avance sur l'heure de Paris, ils savent d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat du match... les chanceux !    coucou         Alors, reprenons les choses depuis le d\u00e9but...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:44:14+00:00","articleBody":"     En excellente position, le d\u00e9fenseur du Real Madrid manque le cadre de tr\u00e8s peu sur sa reprise du droit.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Militao \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:44:07+00:00","articleBody":"    Qui va gagner ce match?  Zagreb pas les yeux. La coupe du monde l'hiver....    Sosso         Pas mal aussi\u00a0! Bravo\u00a0! Valentin aurait pu faire la m\u00eame blague, mais simplement parce qu\u2019il a le nez bouch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:44:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/7735/5157/1342/894/3/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/09/19-5">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ La composition du tableau final du Mondial au Qatar confirme les rapports de force géographiques du football, avec, en particulier, une nette domination des sélections européennes, souligne Jérôme Latta dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                         Football       Coupe du monde 2022         « La Coupe du monde prend des airs de Ligue des champions »   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste        La composition du tableau final du Mondial au Qatar confirme les rapports de force géographiques du football, avec, en particulier, une nette domination des sélections européennes, souligne Jérôme Latta dans sa chronique.   Publié le 09 décembre 2022 à 14h01, mis à jour le 09 décembre 2022 à 15h59    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Une Coupe du monde offre l’occasion de mettre à jour la hiérarchie des nations du football, quitte à prendre pour argent comptant les résultats de la compétition en laissant de côté ses aléas. Les scores et les qualifications livrent une vérité ambiguë, mais définitive.          Au Qatar, le proverbial « il n’y a plus de petites équipes » n’a été confirmé qu’au sens où… il n’y en a plus en quarts de finale. Les huit formations survivantes ne comptent qu’une surprise relative, le Maroc, et les absences majeures résultent d’une certaine logique.          L’échec de l’Allemagne peut ainsi être mis sur le compte de son manque de réalisme, à rebours des clichés, malgré 23 tirs par match, record pour la phase de groupes, et des expected goals (un indicateur de la probabilité de marquer en fonction de la qualité des occasions) très élevés.          Le Maroc, porte-étendard          La Nationalemannschaft avait largement les moyens de passer, et même d’accomplir un bon parcours. L’Espagne aussi, mais son modèle basé sur la possession de balle (77 %) paraît à bout de souffle. La valse à mille passes ne donne plus le tournis à personne. Après un trompeur 7-0 initial contre le Costa Rica, la stérilité de la Roja est allée jusqu’à l’incapacité à inscrire un seul de ses tirs au but face au Maroc. Les détracteurs du « handball » espagnol peuvent donc parader.          La Belgique a payé le prix de ses dissensions internes, un motif classique de sabordage en phase finale. Cette génération exceptionnelle est restée aux portes de la consécration, et sort par la petite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique                 Dans cette Coupe des mondes si géopolitique, le Maroc porte à la fois l’étendard du « monde arabe » et celui de l’Afrique. Sa victoire contre l’Espagne récompense un effort rare, sur le continent, pour développer les infrastructures… et rallier les binationaux : 14 des 26 joueurs appelés au Qatar sont nés à l’étranger.          Le parcours marocain compensera-t-il les déceptions de la Tunisie, du Cameroun ou du Ghana ? Les Amériques centrale et du Nord ont encore plafonné, et l’Asie, du Proche-Orient à l’Extrême-Orient, n’a pas passé l’épreuve des huitièmes. L’Arabie saoudite n’a pas survécu à son exploit contre l’Argentine. Le Japon et la Corée du Sud ont un temps entretenu l’idée enthousiasmante que des joueurs surmotivés, formant un collectif solidaire jusqu’au sacrifice, pouvaient renverser des montagnes. La Croatie et le Brésil ont douché ces espoirs.          La puissance européenne          Les deux continents historiques du football maintiennent donc leur ascendant. L’Amérique du Sud, avec le Brésil et l’Argentine, et l’Europe, avec 5 équipes sur 8 (6 en 2018, 4 en 2014). La domination européenne ne s’exerce pas seulement sur le tableau final : 73 % des joueurs (602 sur 830) participant au tournoi évoluent dans ses championnats, la moitié dans ceux du « Big 5 » (Angleterre, Espagne, Allemagne, Italie et France), indique une étude de la FIFA et de l’Observatoire du football. Pour comparaison, seulement 17 des 130 joueurs des sélections de la zone Afrique appartiennent à des clubs africains. Les clubs européens disposent des meilleures infrastructures de formation, ils concentrent aussi les meilleurs footballeurs du monde entier.        Il vous reste 29.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/09/la-coupe-du-monde-prend-des-airs-de-ligue-des-champions_6153681_1616938.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Coupe du monde prend des airs de Ligue des champions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T14:01:07+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:01:07+01:00","dateModified":"2022-12-09T15:59:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"La composition du tableau final du Mondial au Qatar confirme les rapports de force g\u00e9ographiques du football, avec, en particulier, une nette domination des s\u00e9lections europ\u00e9ennes, souligne J\u00e9r\u00f4me Latta dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/4100/2050/1342/671/60/0/aa98647_5956443-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-6">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Les quarts de finale du Mondial au Qatar commencent vendredi 9 décembre à 16 heures avec le match Croatie-Brésil. Les Bleus de Kylian Mbappé rencontreront, eux, l’Angleterre samedi à 20 heures. Entre-temps, deux autres belles affiches : Pays-Bas - Argentine et Maroc- Portugal.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le programme des quarts de finale      Les quarts de finale du Mondial au Qatar commencent vendredi 9 décembre à 16 heures avec le match Croatie-Brésil. Les Bleus de Kylian Mbappé rencontreront, eux, l’Angleterre samedi à 20 heures. Entre-temps, deux autres belles affiches : Pays-Bas - Argentine et Maroc- Portugal.          Par Florian Lefèvre         Publié le 09 décembre 2022 à 13h13, mis à jour le 09 décembre 2022 à 13h29    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Croatie-Brésil                           Neymar, lors du match Brésil-Corée du Sud, le 5 décembre 2022, au stade 974, à Doha  (Qatar).  MARTIN MEISSNER / AP                 Pour se hisser en quarts de finale du Mondial, Croates et Brésiliens ont vécu des émotions diverses. Si la Seleçao a rapidement mis fin au suspense, en enfilant les buts comme des perles face à la Corée du Sud (4-0 au bout de 36 minutes, 4-1 score final), les Vatreni (les « flamboyants »), eux, sont allés jusqu’aux tirs au but contre le Japon. Dans l’épreuve fatidique, l’équipe au damier a pu compter sur un gardien exceptionnel : Dominik Livakovic a écarté trois des quatre tentatives nippones (1-1, 3-1 aux t.a.b.).                 Après leur coup d’éclat au tour précédent, et au vu du nombre de joueurs talentueux composant son effectif, le Brésil de Neymar – buteur pour son retour lors des huitièmes de finale après sa blessure à la cheville – est favori de ce quart de finale. Pour le pays des Balkans, qui compte moins de quatre millions d’habitants, atteindre le dernier carré du Mondial pour la troisième fois de sa jeune histoire (après 1998 et 2018) serait une performance remarquable.            Croatie-Brésil, vendredi 9 décembre, à 16 heures, au stade Education City, à Al-Rayyan, est à suivre sur BeIN Sports 1 et en live sur Lemonde.fr            Pays-Bas - Argentine                           Aujourd’hui adjoint de Louis van Gaal, le sélectionneur néerlandais, Edgar Davids était titulaire lors du quart de finale du Mondial 1998 remporté par les Pays-Bas face à l’Argentine (2-1). Vingt quatre ans plus tard, l’ex-milieu de terrain (ici le 3 décembre 2022, à Doha) a troqué le maillot pour le costume, mais a conservé ses fameuses lunettes de soleil.  ALBERTO PIZZOLI / AFP                 Cette affiche entre les Oranje et l’Albiceleste rappelle forcément des souvenirs de l’été 1998. Il y a vingt-quatre ans, les deux sélections étaient déjà opposées lors d’un quart de finale de Coupe du monde. Remporté par les Néerlandais, le match avait été marqué par un but époustouflant (et décisif) signé Dennis Bergkamp, au Stade-Vélodrome de Marseille.                Aujourd’hui, la sélection des Pays-Bas n’est plus aussi flamboyante qu’à cette époque, mais elle a eu le mérite d’être efficace depuis le début du tournoi. Lors des huitièmes de finale, les hommes de l’expérimenté Louis van Gaal ont dominé les Etats-Unis (3-1), après avoir battu, notamment, le Sénégal (2-0) et partagé les points avec l’Equateur (1-1) au premier tour.            Mise en difficulté par l’Australie pendant une demi-heure, l’Argentine, elle, a pu compter sur le bien nommé Lionel Messi. Auteur du premier but de son équipe, le numéro 10 a montré qu’il avait encore du feu dans les jambes à 35 ans (victoire 2-1). Pour le septuple Ballon d’or, c’est sûrement la dernière chance de remporter une Coupe du monde.            Pays-Bas - Argentine, vendredi 9 décembre, à 20 heures, au stade de Lusail, est à suivre sur TF1, BeIN Sports 1 et en live sur Lemonde.fr            Maroc-Portugal                           Le Marocain Achraf Hakimi a réussi une panenka pour inscrire le tir au but victorieux de son équipe face à l’Espagne d’Unai Simon, en huitième de finale de la Coupe du monde 2022, mardi 6 décembre 2022, au stade Education City, à Al-Rayyan (Qatar).  KARIM JAAFAR / AFP                 « Pourquoi pas gagner la Coupe du monde ! » Le Maroc a beau être l’invité surprise de ces quarts de finale, après la qualification contre l’Espagne au bout de la séance de tirs au but (0-0, 3-0 aux t.a.b.), son sélectionneur, Walid Regragui, voyait encore plus loin. Face au Portugal, les Lions de l’Atlas ont désormais l’occasion de devenir la première nation du continent africain à atteindre le stade des demi-finales.                Sans pitié, sans complexe et sans Cristiano Ronaldo, les Portugais ont livré une véritable démonstration devant la Suisse (victoire 6-1) au tour précédent, ce qui les place comme de sérieux prétendants à la victoire finale. La Seleçao das quinas (« l’équipe des boucliers ») aborde cette rencontre dans un contexte troublé par le cas Ronaldo : selon le journal Record, la superstar portugaise aurait songé à quitter la sélection, car il n’aurait pas supporté d’être sur le banc des remplaçants lors des huitièmes de finale – une information démentie par la fédération portugaise de football.            Maroc-Portugal, samedi 10 décembre, à 16 heures, au stade Al-Thumama, à Doha, est à suivre sur TF1, BeIN Sports 1 et en live sur Lemonde.fr            Angleterre-France                           Le gardien et capitaine tricolore, Hugo Lloris (ici le 4 décembre 2022, à Doha), est l’un des cinq joueurs français convoqués au Qatar qui évoluent dans le championnat d’Angleterre, en l’occurence à Tottenham, depuis 2012.  JUSTIN SETTERFIELD / GETTY IMAGES VIA AFP                 En rugby, on l’appelle le « crunch », en football, cette affiche n’a pas encore de surnom, sûrement parce que les deux sélections n’ont pas autant d’occasions de se rencontrer. Le dernier France-Angleterre en match officiel remonte à 2012 (match nul 1-1, lors de l’Euro) et, pour en retrouver la trace en Coupe du monde, il faut remonter à 1982 (victoire 3-1 des Anglais au premier tour). Aucun des joueurs qui seront samedi sur la feuille de match n’était né à l’époque.                Vainqueurs de la Pologne lors des huitièmes de finale (3-1), les Bleus de Kylian Mbappé vont affronter une Angleterre efficace, qui a disposé facilement du Sénégal au tour précédent (3-0). Sur le papier, ce France - Angleterre apparaît comme la plus belle affiche de ces quarts de finale de l’édition 2022. Pour l’Alsacien Arsène Wenger, qui a entraîné le club d’Arsenal pendant plus de deux décennies, c’est tout simplement « la finale avant l’heure ».            France-Angleterre, samedi 10 décembre, à 20 heures, au stade Al-Bayt, à Al-Khor, est à suivre sur TF1, BeIN Sports 1 et en live sur Lemonde.fr             

<article-nb="2022/12/09/19-7">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Le pays, qui ne compte que quatre millions d’habitants, s’appuie sur de bonnes structures pour former des joueurs de très haut niveau. Finalistes du Mondial en 2018, les Croates affrontent le Brésil en quarts de finale, vendredi 9 décembre à 16 heures.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : la Croatie, « anomalie » de la planète football, a rendez-vous avec le Brésil      Le pays, qui ne compte que quatre millions d’habitants, s’appuie sur de bonnes structures pour former des joueurs de très haut niveau. Finalistes du Mondial en 2018, les Croates affrontent le Brésil en quarts de finale, vendredi 9 décembre à 16 heures.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié le 09 décembre 2022 à 12h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 13h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Luka Modric, lors du huitième de finale de la Croatie contre le Japon, le 5 décembre 2022, à Al-Wakrah, au Qatar.  JEWEL SAMAD / AFP               Zlatko Dalic est formel : « Nous sommes un peu comme la banlieue d’une grande ville au Brésil. » Le sélectionneur de la Croatie ne compare pas son équipe à celle d’un quartier de Rio de Janeiro ou de Sao Paulo, il a juste fait ses calculs. « Le Brésil a deux cents millions d’habitants, nous n’en avons que quatre millions. » Les deux équipes s’affrontent, vendredi 9 décembre à 16 heures, pour une place dans le dernier carré de la Coupe du monde au Qatar.          Rien qu’en Europe, trente nations sont davantage peuplées que la Croatie. Et pourtant, le pays des Balkans s’est érigé, depuis son indépendance, en 1991, en place forte du football mondial. Pour Zlatko Dalic, la combativité est ancrée dans l’ADN du pays. « Ne sous-estimez jamais la Croatie. Nous sommes un petit pays, mais nous ne lâchons jamais rien, a affirmé le sélectionneur après la qualification des siens pour les quarts de finale, face au Japon (1-1, 3-1 aux tirs au but). Cette équipe est le reflet de l’âme du peuple croate. Nous sommes appliqués, travailleurs, et nous nous battons pour ce que nous voulons. Et l’histoire continue de se répéter. »          Finalistes malheureux du dernier Mondial – défaite face à la France 4-2 –, les coéquipiers du Ballon d’or 2018, Luka Modric, ont pris la suite de leurs prédécesseurs de la Coupe du monde 1998 (éliminés en demi-finale par la France, et troisièmes du tournoi). « Ils étaient nos idoles, on voulait essayer de faire aussi bien qu’eux, et si possible encore mieux », racontait, avant le début de la compétition, le capitaine croate au sujet de Zvonimir Boban, Davor Suker et des autres joueurs de l’épopée 1998.          Objet d’affirmation          Pour comprendre comment un si petit pays parvient à façonner autant de joueurs de premier plan, il faut chercher dans l’histoire. « Le football a occupé une place à part dans la construction de la Croatie indépendante », explique Loïc Trégourès, auteur du Football dans le chaos yougoslave (Non Lieu, 2019) et spécialiste du sport dans les Balkans. Apprécié et utilisé par le président Franjo Tudjman, le ballon rond a été un objet d’affirmation quand le pays s’est déclaré indépendant de l’ex-Yougoslavie. « Dès l’Euro 1996, les joueurs ont ressenti le besoin de prouver qu’ils existaient et que leur pays était légitime à exister », poursuit le chercheur.          Aujourd’hui encore, Luka Modric, star internationale de son sport et joueur du Real Madrid, répète que « jouer pour la Croatie est sacré ». A 37 ans, il repousse toujours les rumeurs qui le poussent vers une retraite internationale à la fin du Mondial.        Il vous reste 53.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/09/coupe-du-monde-2022-la-croatie-anomalie-de-la-planete-football-a-rendez-vous-avec-le-bresil_6153659_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: la Croatie, \u00ab\u00a0anomalie\u00a0\u00bb de la plan\u00e8te football, a rendez-vous avec le Br\u00e9sil","dateCreated":"2022-12-09T12:00:20+01:00","datePublished":"2022-12-09T12:00:20+01:00","dateModified":"2022-12-09T13:03:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Croatie","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Le pays, qui ne compte que quatre millions d\u2019habitants, s\u2019appuie sur de bonnes structures pour former des joueurs de tr\u00e8s haut niveau. Finalistes du Mondial en\u00a02018, les Croates affrontent le Br\u00e9sil en quarts de finale, vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 16\u00a0heures.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/62/0/4896/2448/1342/671/60/0/bae8fd0_5933296-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-8">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Il y a trente-six ans au Mexique, l’ex-attaquant des Lions de l’Atlas avait crucifié la Seleçao en inscrivant un doublé lors du dernier match de la phase de poules.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Sport           Coupe du monde : pour Abderrazak Khairi, bourreau du Portugal en 1986, « le Maroc peut créer la surprise »      Il y a trente-six ans au Mexique, l’ex-attaquant des Lions de l’Atlas avait crucifié la Seleçao en inscrivant un doublé lors du dernier match de la phase de poules.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 09h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les footballeurs marocains Mustapha Biaz et Badou Zaki fêtent leur victoire face au Portugal lors de la Coupe du monde au Mexique, le 11 juin 1986.  AFP                 Son doublé contre le Portugal à la Coupe du monde de 1986 au Mexique avait envoyé le Maroc au deuxième tour et la Seleçao à la maison : Abderrazak Khairi croit en un nouvel exploit des Lions de l’Atlas contre la bande à Cristiano Ronaldo, samedi 10 décembre en quart de finale du Mondial au Qatar. « Face au Portugal, le Maroc est capable de créer la surprise », prédit l’ex-international marocain, principal artisan de la victoire surprise contre le Portugal (3-1) il y a trente-six ans. « La mission ne sera pas facile mais j’y crois », assure Abderrazak Khairi, 60 ans, dans un entretien téléphonique avec l’AFP depuis le Qatar, où il officie comme consultant auprès d’une chaîne arabe.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : intraitables face à la Roja, les Lions de l’Atlas voient loin                   Le 11 juin 1986, il fut élevé au rang de héros après avoir crucifié les Portugais en inscrivant un doublé lors du dernier match de la phase de poules. Un triomphe historique qui avait permis au Maroc de devenir la première équipe africaine et arabe à se hisser en huitièmes de finale d’une Coupe du monde. Si les hommes de Walid Regragui l’emportent samedi, les Lions de l’Atlas deviendront la première équipe africaine à atteindre la demi-finale d’un Mondial. « Après les deux matchs nuls contre la Pologne et l’Angleterre, la pression était à son comble », se remémore l’ex-ailier gauche, qui jouait avec le numéro 17 : « Le Portugal était redoutable, mais on portait les espoirs d’un peuple, d’un continent et de tout le monde arabe. Mentalement, ce n’était pas facile, mais on voulait tout donner. »                 Abderrazak Khairi, en état de grâce, avait ouvert le score à la 19e minute et doublé la marque huit minutes plus tard à peine, avant qu’Abdelkrim Merry alias « Krimau » ne marque un troisième but à la 62e minute. La Seleçao avait sauvé l’honneur à la 80e par Diamantino Miranda. Cet exploit, toujours vivace dans la légende du football marocain, est aujourd’hui évoqué par les fans qui rêvent d’une nouvelle victoire samedi, après avoir vu les Lions éliminer l’Espagne aux tirs au but en huitièmes de finale mardi.            « C’est comme si c’était hier »            « Quand j’ai marqué les deux buts, ma joie était indescriptible. Ces mêmes joueurs qu’on regardait à la télé, on a réussi à les battre », se souvient encore l’ancienne icône des FAR de Rabat, le club de l’armée marocaine, dont il était devenu entraîneur : « Quand j’en parle, je suis instinctivement submergé d’un formidable flot d’émotions. Les souvenirs sont intacts, c’est comme si c’était hier. » Après la prouesse face aux Portugais, tout le Maroc avait jubilé comme il l’a fait après la victoire de mardi contre la Roja. « Personne ne croyait en nous, mais on l’a fait ! », exulte fièrement Abderrazak Khairi tant d’années plus tard.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : à Casablanca, scènes de liesse après la victoire du Maroc face à l’Espagne                   Le Maroc, dirigé alors par le Brésilien José Faria, s’inclinera ensuite face à l’Allemagne au deuxième tour au Mexique, sur un coup franc de Lothar Matthäus à la 88e minute. Malgré la défaite, les Lions sortiront de la compétition la tête haute. « On a gagné l’amour du public et on a surtout ouvert la voie à une plus importante représentation des nations africaines en Coupe du monde », se félicite Abderrazak Khairi. Au Mondial suivant, en Italie, le Cameroun est entré à son tour dans l’histoire en devenant la première équipe africaine à atteindre les quarts, avant le Sénégal en 2002. En 2010, le Ghana a échoué à la porte des demi-finales lors d’un match épique – et controversé – contre l’Uruguay.                « Il n’y a pas d’impossible dans le football, c’est ça la magie de ce sport. Aujourd’hui, la sélection marocaine le prouve, avertit l’ex-attaquant marocain. Certes, cette équipe marocaine est différente [de la nôtre] car le football a beaucoup évolué en trente-six ans, mais sa constante est la détermination et l’envie de représenter au mieux son pays. Et les joueurs le font à merveille. » Dernier facteur déterminant, les supporteurs : « Jouer dans un pays arabe avec une présence soutenue du public marocain est une bénédiction. J’espère qu’ils iront le plus loin possible ! »              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/09/coupe-du-monde-pour-abderrazak-khairi-bourreau-du-portugal-en-1986-le-maroc-peut-creer-la-surprise_6153622_3212.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a0: pour Abderrazak Khairi, bourreau du Portugal en\u00a01986, \u00ab\u00a0le Maroc peut cr\u00e9er la surprise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T09:50:48+01:00","datePublished":"2022-12-09T09:50:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Il y a trente-six ans au Mexique, l\u2019ex-attaquant des Lions de l\u2019Atlas avait crucifi\u00e9 la Sele\u00e7ao en inscrivant un doubl\u00e9 lors du dernier match de la phase de poules.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/35/0/2500/1250/1342/671/60/0/ab77f58_1670575596043-000-app2002021154360.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-9">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Après deux jours de pause, la compétition reprend vendredi avec les deux premières affiches des quarts de finale. « Sables mouvants », « De l’eau dans le gaz », « Qatar postal »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                         Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : une Croatie prête à « tenir tête » à un Brésil pourtant « favori »   Chronique        Service Sports        Après deux jours de pause, la compétition reprend vendredi avec les deux premières affiches des quarts de finale. « Sables mouvants », « De l’eau dans le gaz », « Qatar postal »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié le 09 décembre 2022 à 05h33, mis à jour le 09 décembre 2022 à 13h18    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Chaud devant            Brésil - Croatie et Pays-Bas - Argentine                           L’attaquant brésilien Neymar participe à une séance d’entraînement avec ses coéquipiers au stade Al-Arabi SC à Doha, le 8 décembre, à la veille du match contre la Croatie.  NELSON ALMEIDA / AFP                 « Soyons clairs, le Brésil est favori. » Le sélectionneur croate, Zlatko Dalic, ne se berce pas d’illusions, à l’heure où ses hommes doivent affronter Neymar et ses coéquipiers pour une place dans le dernier carré du Mondial (16 heures). Vainqueurs avec autorité de la Corée du Sud (4-1) en huitièmes de finale, les quintuples champions du monde ont fait preuve, match après match, de leur puissance offensive.                 Le contraste avec les Vatreni est saisissant. Depuis l’entame du tournoi, les finalistes de l’édition 2018 se montrent poussifs, arrachant leur billet pour les quarts grâce à leur gardien Livakovic, auteur de trois arrêts dans la séance décisive des tirs au but (1-1, 3-1 t.a.b.) face au Japon. L’histoire ne plaide pas non plus en faveur de Luka Modric et des siens : le Brésil a remporté les deux précédentes confrontations entre les deux équipes en Coupe du monde. Mais Zlatko Dalic en est convaincu : la Croatie peut « tenir tête » aux Auriverde. « Dans tous les cas, on donnera le maximum, on ne déposera pas les armes avant le match. »            A 20 heures, ça sera au tour de Lionel Messi et de son Albiceleste d’entrer en piste face aux Pays-Bas. Les Argentins seraient bien avisés de se méfier d’une équipe batave revancharde : les Sud-Américains les avaient privés de finale, lors du Mondial 2014 à Sao Paulo (0-0, 4-2 t.a.b.). Cette rencontre cruciale en vue des demies fait office de véritable « classique » de la Coupe du monde : en cinq confrontations, les Pays-Bas ont remporté deux matchs, pour une victoire argentine et deux matchs nuls.             
              De l’eau dans le gaz            Une fréquentation internationale en dessous des attentes            Selon un rapport des organisateurs du Mondial 2022, obtenu par l’agence de presse Reuters, le Qatar a accueilli 765 859 visiteurs internationaux au cours des dix-sept premiers jours de la compétition, dont plus de la moitié est désormais repartie. Le pays s’attendait à un afflux de 1,2 million de personnes au cours de l’événement d’un mois.                           Des supporteurs et des sièges vides avant le match Angleterre-Sénégal comptant pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde au stade Al-Bayt à Al-Khor, au nord de Doha, le 4 décembre 2022.  JEWEL SAMAD / AFP                 Une augmentation substantielle du nombre de visiteurs à présent est très peu probable : il ne reste que huit matchs à jouer. Les organisateurs avaient estimé que la période du 24 au 28 novembre était la plus susceptible de drainer un flux important de visiteurs internationaux. En pleine phase de groupe, les trente-deux nations engagées y étaient encore représentées et pas moins de quatre rencontres étaient programmées chaque jour.              Qatar Postal            Quand Vinicius Jr. se fait voler la vedette en conférence de presse                           Un chat s’est invité à la conférence de presse du Brésilien Vinicius Junior, provoquant les éclats de rire de ce dernier. A Doha, le 7 décembre.  NELSON ALMEIDA / AFP                 La conférence de presse de l’attaquant brésilien Vinicius Junior, avant le quart de finale contre la Croatie a brièvement été interrompue par… un chat, qui s’est invité sur l’estrade. L’animal en a été repoussé sans ménagement par l’attaché de presse de la Seleçao, provoquant quelques réactions consternées de la part des journalistes présents.                Les félins sont décidément un élément récurrent de ce Mondial : de la phobie d’Ousmane Dembélé à la passion des Anglais John Stones et Kyle Walker pour Dave, le chat errant qu’ils ont promis d’adopter en cas de victoire finale des Three Lions dans le tournoi.              Grain de sable            Soixante-deux            Comme le nombre de joueurs encore présents au Qatar actuellement sous contrat avec un club de Premier League. Le championnat anglais est le plus représenté dans les effectifs des huit nations quart-de-finalistes, devant la Liga espagnole (trente joueurs dans huit clubs) et la Serie A italienne (vingt-trois joueurs dans neuf clubs). Pour les clubs, les deux Manchester – City et United – détiennent le plus fort contingent de joueurs, avec onze éléments chacun. Viennent ensuite le Paris Saint-Germain et l’Ajax Amsterdam (sept joueurs).             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/12/09/19-10">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Au-delà de la question de la reconduction du sélectionneur, Didier Deschamps, l’issue du quart de finale des Bleus aura une incidence sur l’atmosphère à la Fédération française de football avant la remise, en janvier 2023, du rapport de la mission d’inspection diligentée par la ministre des sports.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                        Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Equipe de France           Angleterre-France, plus qu’un quart de finale pour Noël Le Graët, le président de la FFF      Au-delà de la question de la reconduction du sélectionneur, Didier Deschamps, l’issue du quart de finale des Bleus aura une incidence sur l’atmosphère à la Fédération française de football avant la remise, en janvier 2023, du rapport de la mission d’inspection diligentée par la ministre des sports.          Par Rémi Dupré         Publié le 08 décembre 2022 à 22h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 06h06    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Noël Le Graët, à Doha, le 19 novembre 2022.  CHRISTOPHE ENA / AP               Au Qatar, Noël Le Graët est un homme épanoui et apaisé. Pour le président de la Fédération française de football (FFF), qui aura 81 ans le 25 décembre, cette Coupe du monde dans l’émirat s’apparente à une « cure de jouvence », à en croire ses proches. Au gré des victoires des Bleus, qui affrontent l’Angleterre en quarts de finale, samedi 10 décembre, le patriarche s’est rasséréné. Il en oublierait presque la tempête médiatique de ce début d’automne, entre accusations de harcèlement sexuel à son encontre venant d’ex-collaboratrices et guerre larvée avec sa directrice générale, Florence Hardouin.          Dans sa bulle de Doha, où il occupe avec son épouse un logement de fonction attribué par la Fédération internationale de football, « NLG » se dit « serein » avant la remise, en janvier 2023, des conclusions de la mission d’inspection diligentée à la FFF, en septembre, par la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra. La présence de cette dernière dans les tribunes du stade Al-Bayt d’Al-Khor pour le duel avec les Trois Lions devrait toutefois rappeler à M. Le Graët que ce match couperet revêt un enjeu tout autant sportif que politique.          Si la FFF avait tablé sur une qualification en quarts de finale en échafaudant son budget 2022-2023, le sélectionneur Didier Deschamps devra atteindre le dernier carré pour atteindre l’objectif fixé par son président. En fin de contrat, après dix ans et demi aux commandes des Tricolores, le Bayonnais n’aura guère la main pour négocier une prolongation en cas de revers face à l’Angleterre. A contrario, « DD » aura carte blanche s’il bat les Anglais. C’est le deal qu’ont conclu le sélectionneur et le président de la FFF avant le Mondial.          Soupçons de harcèlement sexuel et management « brutal »          Soucieux de protéger médiatiquement M. Deschamps, avec lequel il forme la « dyarchie gagnante » du football français depuis une décennie, « NLG » a assuré, dans un entretien au Figaro, le 6 décembre, qu’il souhaitait que « Didier reste ». « Qui voulez-vous trouver de mieux ? (…) Est-ce qu’il aura envie de continuer ? Quels sont les problèmes qui peuvent se soulever ? », s’est interrogé à voix haute M. Le Graët, alors que plane l’ombre de Zinédine Zidane, qui s’est dit intéressé par le poste de sélectionneur.          « Les liens entre “DD” et “NLG” se sont resserrés avec ce Mondial, c’est le retour de l’alliance contre le reste du monde », sourit un ancien cadre de la FFF. Un autre observateur avisé de la « 3F » note qu’« un Deschamps qui gagne représente un argument politique, constitue un bouclier » pour M. Le Graët, dont l’avenir à la tête de la FFF est clairement menacé et dépendra des conclusions du rapport du ministère des sports.        Il vous reste 57.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/08/angleterre-france-plus-qu-un-quart-de-finale-pour-noel-le-graet-le-president-de-la-fff_6153574_6101826.html"},"headline":"Angleterre-France, plus qu\u2019un quart de finale pour No\u00ebl Le\u00a0Gra\u00ebt, le pr\u00e9sident de la FFF","dateCreated":"2022-12-08T22:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-08T22:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-09T06:06:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Au-del\u00e0 de la question de la reconduction du s\u00e9lectionneur, Didier Deschamps, l\u2019issue du quart de finale des Bleus aura une incidence sur l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football avant la remise, en janvier\u00a02023, du rapport de la mission d\u2019inspection diligent\u00e9e par la ministre des sports.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/19/118/0/2806/1403/1342/671/60/0/40f6534_7bd83f2e83664154896dc3a35718839e-0-38d78f8d6a8f4daba41b4a8c4b12ff93.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-11">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ La libération de la basketteuse a été annoncée, jeudi, par le président américain, Joe Biden. Celui-ci l’a échangée contre le Russe Viktor Bout.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       États-Unis           Brittney Griner contre un marchand d’armes : échange déséquilibré de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie      La libération de la basketteuse a été annoncée, jeudi, par le président américain, Joe Biden. Celui-ci l’a échangée contre le Russe Viktor Bout.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié le 08 décembre 2022 à 18h42, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h57    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La basketteuse Brittney Griner lors de son arrestation à Khimki, près de Moscou, le 4 août 2022.  ALEXANDER ZEMLIANICHENKO / AP               Un tweet présidentiel a annoncé la nouvelle, jeudi 8 décembre, peu après 8 heures. « Il y a quelques instants, j’ai parlé à Brittney Griner. Elle est en sécurité. Elle est dans l’avion. Elle rentre à la maison. » Par ce message, Joe Biden officialisait un échange de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie, discuté depuis des mois, permettant à la joueuse vedette de basketball, âgée de 32 ans, de sortir de prison et de retourner dans son pays. Brittney Griner, qui jouait l’hiver pour le club russe de Iekaterinbourg, avait été arrêtée en février lors d’un contrôle de sécurité dans un aéroport de Moscou, lorsque de l’huile de cannabis avait été trouvée dans son bagage. Dès lors, la sportive était devenue un pion, voire un otage, aux mains des autorités russes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                 Le Kremlin a finalement obtenu en contrepartie la libération, espérée de longue date, d’une personnalité d’un tout autre profil, mais également célèbre : le marchand d’armes Viktor Bout, qui a longtemps prospéré grâce aux guerres civiles en Afrique, en Afghanistan et en Amérique du Sud. C’est à l’aéroport d’Abou Dhabi (Emirats arabes unis) que les deux parties ont procédé à l’échange. L’envoyé spécial du président pour les affaires d’otages, Roger Carstens, a accueilli sur le tarmac Brittney Griner, qui avait été auparavant ramenée à Moscou en provenance de la colonie de Iavas, dans la région de la Mordovie, où elle était détenue depuis la mi-novembre.          Joe Biden a fait une déclaration à la Maison Blanche, peu après la diffusion de son message sur les réseaux sociaux. Prenant la parole dans la Roosevelt Room aux côtés de Cherelle, l’épouse de Brittney Griner, de la vice-présidente, Kamala Harris, et du secrétaire d’Etat, Antony Blinken, le président s’est félicité de cette libération, obtenue au terme de « négociations intenses ». Joe Biden a évoqué sans s’appesantir les « circonstances intolérables » de sa détention et de sa condamnation, en août, à neuf ans de prison. Il a aussi appelé à respecter le temps et l’intimité nécessaires pour que la sportive se remette de cette expérience.                           Lire aussi :  L’indignité des prises d’otage d’Etat                 « Nous n’avons pas oublié Paul Whelan »          La libération de Brittney Griner inspire un soulagement teinté d’amertume à l’administration américaine, qui espérait que les négociations avec la Russie permettraient aussi d’obtenir le retour d’un autre prisonnier, Paul Whelan. « Nous n’avons pas oublié Paul Whelan, qui est détenu injustement en Russie depuis des années », a souligné Joe Biden.          Ancien Marine, cet Américain était le directeur de la sécurité dans un groupe du Michigan fabriquant des pièces détachées dans le secteur automobile. Titulaire également de passeports canadien, irlandais et britannique, il avait été arrêté dans un hôtel moscovite en décembre 2018, en possession d’une clé USB contenant des documents classifiés. Dénonçant un complot, il avait été condamné à seize ans de prison pour espionnage en juin 2020.        Il vous reste 43.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/08/une-basketteuse-contre-un-marchand-d-armes-echange-desequilibre-de-prisonniers-entre-washington-et-moscou_6153557_3210.html"},"headline":"Brittney Griner contre un marchand d\u2019armes\u00a0: \u00e9change d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie","dateCreated":"2022-12-08T18:42:26+01:00","datePublished":"2022-12-08T18:42:26+01:00","dateModified":"2022-12-09T16:57:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Basket","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Diplomatie","Russie","Europe","Sport"],"description":"La lib\u00e9ration de la basketteuse a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, jeudi, par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden. Celui-ci l\u2019a \u00e9chang\u00e9e contre le Russe Viktor Bout.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/105/0/5992/2996/1342/671/60/0/644fcb8_1670541027835-069784.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-12">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Le technicien de 52 ans, qui avait pris les rênes de la Roja en juillet 2018 est remplacé par Luis de la Fuente, a fait savoir jeudi la fédération espagnole.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Luis Enrique démis de ses fonctions de sélectionneur de l’Espagne après l’échec à la Coupe du monde      Le technicien de 52 ans, qui avait pris les rênes de la Roja en juillet 2018 est remplacé par Luis de la Fuente, a fait savoir jeudi la fédération espagnole.       Le Monde avec AFP     Publié le 08 décembre 2022 à 14h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sélectionneur espagnol Luis Enrique après la défaite de la Roja face au Maroc aux tirs au but le 6 décembre, au stade Education City Stadium à Al-Rayyan.  KARIM JAAFAR / AFP                 Nommé dans la foulée de la Coupe du monde 2018, Luis Enrique, 52 ans, n’ira pas plus loin que l’édition qatarie à la tête de la sélection espagnole. La fédération de football du pays (RFEF) a fait savoir, jeudi 8 décembre, qu’elle mettait un terme à ses fonctions. L’annonce n’est pas vraiment une surprise, deux jours après l’élimination de la Roja par le Maroc en huitièmes de finale du tournoi (0-0, 3-0 aux t.a.b).                             Lire aussi :  Intraitables face à la Roja, les Lions de l’Atlas voient loin                   Le natif de Gijon, dans la communauté autonome des Asturies, s’était vu confier les rênes de la sélection en juillet 2018, donc, à l’issue d’un Mondial russe déjà décevant pour les Espagnols : l’aventure des champions 2010 s’était, là encore, arrêtée dès le premier tour de la phase finale, après la défaite contre la nation hôte.                 Luis Enrique avait fait une parenthèse de six mois à la tête de la Roja, entre mars et novembre 2019, pour accompagner la fin de vie de sa fille atteinte d’un cancer des os. L’enfant mourra en août de la même année. A son retour, il avait contribué à hisser son pays en demi-finale de l’Euro et en finale de la Ligue des nations, en 2021.            Possession stérile            Avec son « style défini », il a « parié sur les jeunes talents et a semé de l’espoir pour le futur de la sélection », a salué la fédération espagnole, jeudi, dans son communiqué. Ancien joueur du Real Madrid, puis du grand rival du Barça, Luis Enrique a appris le métier d’entraîneur avec la réserve du FC Barcelone, dans l’ombre de Pep Guardiola, avant d’en prendre la responsabilité en 2014 et de remporter deux Liga (le championnat espagnol) et une Ligue des champions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec Pedri, la Roja a trouvé l’héritier d’Andres Iniesta                   Reste qu’il avait fini par être critiqué pour son style de jeu de possession stérile, dont la défaite de mardi face aux Lions de l’Atlas fut une parfaite illustration. « S’il y a un responsable, c’est moi », avait assumé le technicien dans les coursives du Stade Education City, après la rencontre. Le lendemain, à l’arrivée à l’aéroport de Madrid, Luis Enrique a pris les membres de l’encadrement dans ses bras individuellement et leur a fait ses adieux.                           Photo d’archive prise le 3 août 2021 de l’entraîneur Luis de la Fuente Castillo pendant le match de football de demi-finale masculine des Jeux olympiques de Tokyo 2020, entre le Japon et l’Espagne, au stade de Saitama.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Luis de la Fuente Castillo, 61 ans, lui succède. Jusqu’ici entraîneur de la sélection espagnole des moins de 21 ans, il sera officiellement présenté lundi et fera ses premiers pas en mars avec les matchs de qualifications pour l’Euro 2024 en Allemagne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/08/luis-enrique-demis-de-ses-fonctions-de-selectionneur-de-l-espagne-apres-l-echec-a-la-coupe-du-monde_6153520_1616938.html"},"headline":"Luis Enrique d\u00e9mis de ses fonctions de s\u00e9lectionneur de l\u2019Espagne apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec \u00e0 la Coupe du monde","dateCreated":"2022-12-08T14:24:57+01:00","datePublished":"2022-12-08T14:24:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Le technicien de 52\u00a0ans, qui avait pris les r\u00eanes de la Roja en juillet\u00a02018 est remplac\u00e9 par Luis de la Fuente, a fait savoir jeudi la f\u00e9d\u00e9ration espagnole.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/77/0/4596/2298/1342/671/60/0/4897265_5943324-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-13">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ L’ex-nageur champion olympique avait été mis en examen le 11 décembre 2021 pour viol et agression sexuelle sur une mineure de moins de 15 ans à la suite d’une plainte de la fille de son entraîneur de l’époque.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Société       Justice           Affaire Agnel : une deuxième victime potentielle récemment auditionnée      L’ex-nageur champion olympique avait été mis en examen le 11 décembre 2021 pour viol et agression sexuelle sur une mineure de moins de 15 ans à la suite d’une plainte de la fille de son entraîneur de l’époque.       Le Monde avec AFP     Publié le 08 décembre 2022 à 13h08, mis à jour le 08 décembre 2022 à 13h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’enquête rebondit. Le parquet de Mulhouse (Haut-Rhin) a annoncé jeudi 8 décembre qu’une deuxième victime potentielle avait été auditionnée dans le cadre de l’enquête pour viol et agression sexuelle sur mineur visant l’ancien nageur et double champion olympique aux Jeux de Londres de 2012, confirmant une information de L’Equipe et de RTL.            « La jeune fille était proche de l’entourage familial de Yannick Agnel », a précisé la procureure de la République de Mulhouse, Edwige Roux-Morizot. « Le juge d’instruction n’a pas interrogé Yannick Agnel sur les faits relevés par supplétif, il devrait le faire sûrement dans le courant du début de l’année » 2023.            Yannick Agnel, âgé de 30 ans, avait été mis en examen en décembre 2021 pour « viol et agression sexuelle sur mineure de 15 ans » et placé sous contrôle judiciaire. La plainte avait été déposée par la fille de son ancien entraîneur, Lionel Horter, pour des faits remontant à 2016. Elle était alors âgée de 13 ans, et le nageur de 24 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nouvelles questions autour de l’affaire Yannick Agnel, mis en examen pour viol et agression sexuelle sur mineur                   Réquisitoire supplétif            Quelques semaines après cette mise en examen, le parquet avait élargi l’enquête en délivrant un réquisitoire supplétif pour des faits d’« atteintes sexuelles sur mineure de moins de 15 ans » sur une autre victime potentielle, explique Mme Roux-Morizot. L’avocate de Yannick Agnel n’a pas répondu aux sollicitations de l’Agence France-Presse.                 Yannick Agnel possède l’un des plus beaux palmarès de la natation française : il a été double champion olympique à Londres, en 2012, sur le 200 m nage libre et le relais 4 × 100 m, avant d’être sacré champion du monde dans ces deux disciplines en 2013. Il s’était reconverti dans l’e-sport et menait, jusqu’à l’annonce de la plainte et sa mise en examen, une carrière de consultant dans plusieurs médias, dont le groupe France Télévisions et Franceinfo.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yannick Agnel : la qualification de « viol » et la notion de « contrainte » seront au cœur de l’affaire, selon l’entourage                   Le nageur s’était également lancé dans l’écriture, et devait publier un récit portant sur l’histoire de son grand-père, mais la publication du livre a été annulée par les éditions Arthaud.                              Lire aussi   Yannick Agnel, ancien champion olympique de natation, mis en examen pour « viol et agression sexuelle sur mineure de 15 ans »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/08/affaire-agnel-une-deuxieme-victime-potentielle-de-yannick-agnel-recemment-auditionnee_6153514_3224.html"},"headline":"Affaire Agnel\u00a0: une deuxi\u00e8me victime potentielle r\u00e9cemment auditionn\u00e9e","dateCreated":"2022-12-08T13:08:06+01:00","datePublished":"2022-12-08T13:08:06+01:00","dateModified":"2022-12-08T13:17:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Natation","Sport"],"description":"L\u2019ex-nageur champion olympique avait \u00e9t\u00e9 mis en examen le 11\u00a0d\u00e9cembre\u00a02021 pour viol et agression sexuelle sur une mineure de moins de 15\u00a0ans \u00e0 la suite d\u2019une plainte de la fille de son entra\u00eeneur de l\u2019\u00e9poque.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/08/07/304/0/3648/1824/1342/671/60/0/9924497_5435921-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-14">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Comment le Mondial a poussé le Qatar à changer ces derniers mois ? Benjamin Barthe, l’un des envoyés spéciaux du « Monde » au Qatar, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Merci.    Jean-Marc Daibute         Bonjour, Jean-Marc.          Je suis resté au Qatar durant les deux premières semaines de la Coupe du monde, la phase des poules. Le Moyen-Orient est ma zone de travail depuis vingt ans. J’ai découvert le Qatar en 2012 et je m’y suis rendu depuis à de très nombreuses reprises, deux ou trois fois par an. C’est à ce titre-là que Le Monde m’y a envoyé. Traditionnellement au Monde, ces grands événements font l’objet d’une couverture politique et sociétale, en plus de la couverture purement sportive. Compte tenu des polémiques qui ont accompagné la préparation de l’événement, avoir un reporter généraliste sur place a été jugé encore plus nécessaire par la direction de la rédaction. J’avais carte blanche évidemment pour le choix de mes sujets. L’idée générale était de raconter la Coupe du monde « hors les stades ».        Benjamin Barthe            Le 08/12 à 11:15   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar        L’attribution du Mondial à l’émirat, il y a douze ans, consacre son ascension foudroyante sur la scène internationale. Mais elle marque aussi le début d’un interminable feuilleton mêlant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, intox et sabotage.                Joseph Blatter, président de la FIFA, ici en 2005 à Zurich (Suisse). REUTERS/SEBASTIAN DERUNGS           L’article de Benjamin Barthe et Rémi Dupré est à retrouver en intégralité ci-dessous :             Lire aussi :     Du vote de la FIFA en 2010 à la cérémonie d’ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar                        Le 08/12 à 11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat va bientôt démarrer        Notre journaliste, Benjamin Barthe, envoyé spécial au Qatar, répondra à vos questions à partir de 11 h 30.                    Le 08/12 à 11:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacré à l’influence de la Coupe du monde du football sur l’émirat du Qatar                                 Le contexte          Image de couverture :   Manu Fernandez / AP          Sévèrement critiqué pour les morts, les accidents et les salaires non versés à des travailleurs étrangers impliqués dans la construction des infrastructures du Mondial, le Qatar a adopté des réformes pour améliorer la sécurité des travailleurs et punir les employeurs récalcitrants. Les autorités ont aussi versé des centaines de millions d’euros pour compenser les salaires impayés. Mais, pour les associations de défense des droits humains, ces réformes sont tardives et insuffisantes.« Cette Coupe du monde de football, la première organisée dans le monde arabe, témoigne de changements concrets qui sont à l’œuvre. Le Qatar s’est engagé dans cette voie et doit continuer », a estimé, de son côté, Emmanuel Macron, début novembre.Quels changements sociétaux et politiques ont eu lieu dans le pays dans la perspective de la compétition ? Quelle influence va avoir le Mondial sur la politique extérieure de l’émirat ? Notre journaliste, Benjamin Barthe, qui s’est rendu à plusieurs reprises dans l’émirat ces derniers mois et est actuellement au Qatar pour suivre le Mondial, a répondu à vos questions.         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Retrouvez ci-dessous notre article sur la position adoptée par la rédaction du Monde pendant l’événement :                          Lire aussi :  Qatar 2022 : la Coupe du monde des excès                Pour aller plus loin :         Chronique. « Je regarde, mais je ne suis pas dupe » : les téléspectateurs du Mondial 2022         Analyse. La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains         Reportage. Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir         Récit. Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique         Editorial. La FIFA au stade de l’aveuglement         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont à retrouver ici.                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","coverageStartTime":"2022-12-08T13:43:24+00:00","coverageEndTime":"2022-12-08T13:43:24+00:00","headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","description":"Comment le Mondial a pouss\u00e9 le Qatar \u00e0 changer ces derniers mois\u00a0? Benjamin Barthe, l\u2019un des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au Qatar, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Coupe du monde 2022","Football"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Coupe du monde 2022 : « Le Qatar ne va pas disparaître de la scène internationale et de la scène sportive » à la fin de la compétition","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Comment le Mondial a pouss\u00e9 le Qatar \u00e0 changer ces derniers mois\u00a0? Benjamin Barthe, l\u2019un des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb au Qatar, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/7914/5276/1342/894/3/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-08T13:43:24+00:00"
,"endDate":"2022-12-08T13:43:24+00:00"
  Merci pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-12-08T12:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T12:46:46+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s avoir lu de nombreux t\u00e9moignages positifs de fans venus du monde entier, pouvez vous nous dire le ressenti global des fans ?     Michael         Bonjour Michael,Je pense que la grande majorit\u00e9 des fans venus \u00e0 Doha sont repartis ou repartiront satisfaits. Du fait de l\u2019ambiance tr\u00e8s agr\u00e9able, dont j\u2019ai parl\u00e9 plus bas. Et du fait de l\u2019organisation, qui n\u2019a pas connu de rat\u00e9s majeurs. Ajoutez \u00e0 cela le spectacle sur le terrain, quelques matchs m\u00e9morables, des victoires retentissantes, comme celle de l\u2019Arabie saoudite sur l\u2019Argentine et du Maroc sur l\u2019Espagne, qui sont d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9es dans la grande histoire du ballon rond. Le Qatar a d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 beaucoup de points, en particulier dans le monde arabe, qui se reconna\u00eet tr\u00e8s fortement dans cette comp\u00e9tition, et pas seulement \u00e0 cause des exploits de l\u2019\u00e9quipe du Maroc. Le drapeau de la Palestine, la cause sacr\u00e9e des arabes, est omnipr\u00e9sent dans les rues de Doha et m\u00eame dans le stades. Les autorit\u00e9s qataries ne sont \u00e9videmment pas \u00e9trang\u00e8res \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, il y a des consignes \u00e0 l\u2019entr\u00e9e des gradins pour ne pas confisquer cet embl\u00e8me. Si aucun incident ne survient d\u2019ici le 18\u00a0d\u00e9cembre, jour de la finale, les Qataris auront r\u00e9ussi \u00ab\u00a0leur \u00bb Mondial. Ce qui ne sera pas un mince exploit, compte tenu de tous les obstacles qui se sont dress\u00e9s sur leur chemin ces douze derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T13:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T12:28:09+00:00","articleBody":"              Les stades seront-ils d\u00e9truits apr\u00e8s la coupe?     Recyclerie         Bonjour Recyclerie,Certains stades seront partiellement d\u00e9mont\u00e9s, une partie de leurs gradins est cens\u00e9e \u00eatre c\u00e9d\u00e9e \u00e0 des pays en d\u00e9veloppement. D\u2019autres seront reconvertis en infrastructures multiusages. C\u2019est du moins le plan des autorit\u00e9s. On peut cependant craindre un syndrome \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9phants blancs\u00a0\u00bb, ces enceintes sportives monumentales qui d\u00e9p\u00e9rissent une fois les projecteurs \u00e9teints. Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est qu\u2019une partie des 8\u00a0stades resteront en l\u2019\u00e9tat, pour accueillir les \u00e9v\u00e9nements sportifs dont le Qatar a d\u00e9j\u00e0 obtenu l\u2019organisation (comme la Coupe d\u2019Asie de football 2023 et les Jeux asiatiques 2030) et ceux qu\u2019ils esp\u00e8rent obtenir. Il est notamment question d\u2019une possible candidature du pays \u00e0 l\u2019organisation des Jeux olympiques 2036.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T12:19:44+00:00","articleBody":"              En ce qui concerne le nombre de morts depuis 10 ans \r\nA t on vraiment une analyse objective? Les ONG violemment oppos\u00e9es aux cultures du Moyen Orient ont \u00e9videmment tendance \u00e0 exag\u00e9rer les chiffres (additionnant les chiffres officiels et non officiels) et ceux du Qatar qui \u00e9videmment les minimise au maximum? \r\nEt a t on un comparatif avec d\u2019autres grands chantiers (on oubliant pas que le Qatar est parti de z\u00e9ro dans la construction des structures sportives.     Olivier          Bonjour Olivier,Personne n\u2019a de certitude sur cette question cruciale. Les organisations non gouvernementales (ONG) parlent de \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de morts, sans plus de pr\u00e9cision. L\u2019Organisation internationale du travail (OIT), une organisation onusienne, qui a ouvert un bureau \u00e0 Doha, incline \u00e0 penser que le total se compte plut\u00f4t en centaines. Et les autorit\u00e9s qataries s\u2019accrochent \u00e0 leurs \u00e9l\u00e9ments de langage absolument irr\u00e9alistes, qui parlent de \u00ab\u00a0trois morts\u00a0\u00bb sur les chantiers des stades. Ce manque de visibilit\u00e9 \u2013 \u00e0 la charge des autorit\u00e9s qataries \u2013 restera un point noir du Mondial. Comparer avec les autres pays ayant accueilli le Mondial n\u2019est pas forc\u00e9ment pertinent, car comme vous le dites, la pr\u00e9paration du Mondial a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 dans un gigantesque processus de modernisation du pays, qui a entra\u00een\u00e9 la construction d\u2019un a\u00e9roport, d\u2019un m\u00e9tro, d\u2019une ville nouvelle, d\u2019un tramway\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T12:11:08+00:00","articleBody":"              Bonjour, les m\u00e9dias nous indique que cette coupe du monde dans un p\u00e9rim\u00e8tre g\u00e9ographique resserr\u00e9 a permis un vrai brassage culturel des supporters du monde entier. Cela a-t-il eu a votre avis un impact sur l'ouverture de la population locale vers le monde?    JF         Bonjour JF,Il y avait beaucoup d\u2019appr\u00e9hension des deux c\u00f4t\u00e9s avant le d\u00e9but de la Coupe du monde. Les supporteurs occidentaux, expos\u00e9s au discours tr\u00e8s critique de leurs m\u00e9dias, sont arriv\u00e9s \u00e0 Doha \u00e0 reculons. Avec la crainte pour certains de d\u00e9barquer dans un quasi-\u00e9mirat islamiste, tr\u00e8s r\u00e9trograde,\u00a0etc. Et les Qataris avaient peur, pour leur part, d\u2019un d\u00e9ferlement d\u2019\u00e9trangers avin\u00e9s, de rixes entre fans d\u2019\u00e9quipes rivales, d\u2019une hausse de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, d\u2019embouteillages monstrueux,\u00a0etc. La r\u00e9alit\u00e9 a montr\u00e9 que ces appr\u00e9hensions reposaient sur des caricatures, des pr\u00e9jug\u00e9s. Au Qatar comme ailleurs, l\u2019utopie du Mondial a fonctionn\u00e9 et fonctionne \u00e0 ce jour. Les rues de Doha, les abords des stades et les fan zones baignent dans l\u2019euphorie douce du dialogue des cultures, de la communication sans fronti\u00e8res, avec tout ce que cela a de beau et de na\u00eff \u00e0 la fois. Une atmosph\u00e8re qui existait dans les villes ayant accueilli de pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9ditions du Mondial. Avec ceci de particulier qu\u2019\u00e0 Doha tout cela se d\u00e9roule dans un espace tr\u00e8s r\u00e9duit, donc les opportunit\u00e9s de rencontre, d\u2019\u00e9change, sont encore plus grandes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T13:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:55:09+00:00","articleBody":"    Est ce que le travail journalistique est ais\u00e9 au Qatar?    Moira                    Bonjour Moira,Au d\u00e9but de la Coupe du monde, un journaliste \u00e9tranger, qui r\u00e9alisait un direct t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, a \u00e9t\u00e9 interrompu dans son travail par la police qatarie. Mais je n\u2019ai pas entendu parler d\u2019autres incidents. Personnellement, j\u2019ai pu me rendre sans difficult\u00e9s dans la zone industrielle de Doha, o\u00f9 vivent une bonne partie des travailleurs \u00e9trangers de l\u2019\u00e9mirat. Maintenant, c\u2019est vrai qu\u2019en tant que journaliste de presse \u00e9crite, je passe plus facilement inaper\u00e7u que mes coll\u00e8gues de radio et surtout de t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:34:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:50:20+00:00","articleBody":"              Aurez-vous la possibilit\u00e9 de retourner au Qatar dans, disons, trois ou six mois ? Car c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que l'on pourra constater ou non une r\u00e9elle \u00e9volution, une fois que la loupe Coupe du monde aura disparu.     Normand          Bonjour Normand,Oui, bien s\u00fbr, nous irons au Qatar une fois que l\u2019agitation du Mondial sera retomb\u00e9e, pour suivre l\u2019\u00e9volution des r\u00e9formes du droit du travail et pour couvrir en g\u00e9n\u00e9ral l\u2019actualit\u00e9 de ce pays. Il faut bien comprendre que le pays ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne sportive apr\u00e8s le 18 d\u00e9cembre, date de la finale. La Coupe du monde peut appara\u00eetre comme une forme de cons\u00e9cration pour les autorit\u00e9s de Doha, mais toute la logique de soft power qui sous tend cet \u00e9v\u00e9nement va se poursuivre. Ne serait-ce que pour une raison simple\u00a0: dans les prochaines ann\u00e9es, les revenus que le Qatar tire de l\u2019exploitation de ses r\u00e9serves de gaz, vont \u00eatre multipli\u00e9es par deux. De nouveaux trains de liqu\u00e9faction vont \u00eatre construits, notamment. Le Qatar \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s riche, avec un exc\u00e9dent budg\u00e9taire \u00e9norme. Il va l\u2019\u00eatre encore plus. D\u2019une certains fa\u00e7on, l\u2019histoire du Qatar ne fait que commencer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:34:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:42:36+00:00","articleBody":"              Comment la population de travailleurs non-locaux voit la coupe du monde ? C\u00e9l\u00e8brent-ils l'\u00e9v\u00e8nement ou bien le protestent-ils ?    Quentin         Une fan-zone a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9e dans un stade de cricket, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019une immense cit\u00e9 ouvri\u00e8re, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Doha. Avec un \u00e9cran g\u00e9ant, des animations entre les matchs, des mini-terrains de foot, une buvette,\u00a0etc. Des centaines de travailleurs \u00e9trangers viennent chaque soir assister \u00e0 la retransmission des matchs. Ils sont des milliers, les soirs de grandes affiches. Il faut aussi savoir que dans la phase de poules, il \u00e9tait possible de trouver des places dans le haut des gradins, en cat\u00e9gorie\u00a05, autour de 80\u00a0riyals, soit environ 20\u00a0euros. Parmi les travailleurs \u00e9trangers, certains mordus de ballon rond ont donc pu se procurer des billets et assister \u00e0 des matchs. Mais il s\u2019agit \u00e9videmment d\u2019une minorit\u00e9. Le quotidien de ces ouvriers, pendant la Coupe du monde, reste rythm\u00e9 par le travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:34:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:33:01+00:00","articleBody":"    Comment faites-vous la part entre les jugements occidentaux emis sous le prisme de leurs propres valeurs, et la culture locale et ses points de vue sinceres sur la justesse de leurs actes? Merci    Bac Philo         C\u2019est une bonne remarque. Les critiques formul\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre du Qatar, avant le d\u00e9but de la Coupe du monde, \u00e9taient souvent justifi\u00e9es, notamment tout ce qui avait trait aux travailleurs \u00e9trangers. Dans ce pays, il n\u2019y a pas un b\u00e2timent, pas une route,\u00a0qui n\u2019aient \u00e9t\u00e9 construits sans ces petites mains d\u2019Asie du Sud-Est, souvent mal pay\u00e9es et peu consid\u00e9r\u00e9es. Mais dans l\u2019avalanche de critiques \u00e0 laquelle on a assist\u00e9 avant le Mondial, il y a eu une forme d\u2019acharnement probl\u00e9matique, \u00e0 mon sens. Aussi petit soit-il, le Qatar est un pays, avec sa complexit\u00e9, ses nuances, et le r\u00e9duire \u00e0 ses travers ne me semble pas juste. Dans le discours m\u00e9diatique anti-Qatar, il y a parfois une forme d\u2019essentialisation, dont je me m\u00e9fie. Vu de France, le Qatar a deux tares originelles\u00a0: pour une partie de la droite (et une partie de la gauche aussi) il est trop musulman\u00a0; et pour une partie de la gauche, il est trop riche. Mais la r\u00e9alit\u00e9 du Qatar, ce n\u2019est pas seulement les barbus et les gratte-ciel bling-bling. Par exemple, dans les m\u00e9dias et les centres de recherche du Qatar, on trouve beaucoup de repr\u00e9sentants de la jeunesse arabe progressiste, les naufrag\u00e9s des \u00ab\u00a0printemps arabes\u00a0\u00bb de 2011, qui sont persona non grata dans leur propre pays. Au Qatar, il y a \u00e9galement une classe moyenne, qui passe trop souvent sous le radar des m\u00e9dias. On entend beaucoup parler des tr\u00e8s riches ou des tr\u00e8s pauvres, mais il faut comprendre que parmi les travailleurs \u00e9trangers,\u00a0il y a toute une cat\u00e9gorie de cols blancs, des Indiens, des Pakistanais, des Palestiniens, des Egyptiens, qui bossent dans des bureaux, comme architectes, comptables,\u00a0etc. Le Qatar est plus complexe que ne le laisse penser la rh\u00e9torique du superlatif \u2013 \u00e9blouie ou indign\u00e9e \u2013 tr\u00e8s souvent employ\u00e9e dans les m\u00e9dias.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T12:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:12:52+00:00","articleBody":"              Bonjour\r\nVous semble-t-il que l'organisation de la Coupe du monde contribue \u00e0 am\u00e9liorer le respect des droits humains au Quatar et si oui, est-ce seulement un progr\u00e8s de fa\u00e7ade ou une \u00e9volution plus p\u00e9renne?    I.Inconnu         Il faut comprendre une chose\u00a0: le Qatar est un pays qui a 50\u00a0ans. Son appareil d\u2019Etat est tr\u00e8s jeune. On ne peut pas le juger \u00e0 l\u2019aune de nos institutions, de nos r\u00e9glementations, de notre histoire,\u00a0etc. Les r\u00e9formes ne sont pas une \u00ab\u00a0fa\u00e7ade\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit d\u2019un d\u00e9but de processus de changement, qui demande \u00e0 \u00eatre confirm\u00e9 et prolong\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T11:16:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T11:06:01+00:00","articleBody":"              En quoi le Qatar se distingue de ses pays voisins en mati\u00e8re d\u2019avanc\u00e9es societales?     7 diff\u00e9rences          L\u2019effet de loupe du Mondial a oblig\u00e9 le Qatar \u00e0 lancer des r\u00e9formes. Le travail de d\u00e9mant\u00e8lement de la kafala, auquel j\u2019ai fait allusion plus bas, n\u2019a pas eu lieu dans les autres pays du Golfe. Ce syst\u00e8me abusif et coercitif n\u2019est d\u2019ailleurs pas limit\u00e9 \u00e0 la p\u00e9ninsule Arabique. Il est \u00e9galement en vigueur en Jordanie et au Liban. Dans ce pays, les \u00e9trangers travaillant comme domestiques sont les premiers \u00e0 souffrir du syst\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T11:07:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T10:56:56+00:00","articleBody":"              Bonjour le Quatar va-il enfin tenir compte des droits de l'homme et ne plus prendre les gens qui travaillent dans ce pays pour des et esclaves et des moins que rien?    Lorenzzo         Le Qatar a tenu compte en partie des critiques formul\u00e9es par les organisations non gouvernementales (ONG) de d\u00e9fense des droits humains relatives \u00e0 son traitement des travailleurs \u00e9trangers. Comme nous l\u2019avons relat\u00e9, le droit du travail local a \u00e9t\u00e9 amend\u00e9. La kafala, le syst\u00e8me qui encha\u00eene le travailleur \u00e0 son employeur, l\u2019emp\u00eache de voyager et de changer d\u2019emploi sans son aval, et qui, dans certains cas, peut s\u2019apparenter \u00e0 du travail forc\u00e9, a \u00e9t\u00e9 abolie. Un salaire minimal (270\u00a0euros, sans le logement et la nourrtiture, qui sont de la responsabilit\u00e9 de l\u2019employeur) a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. La pratique du virement bancaire des salaires a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, ce qui permet aux autorit\u00e9s de traquer les mauvais payeurs. Un fonds de compensation pour les salaires non vers\u00e9s a \u00e9t\u00e9 mis en place,\u00a0etc. Le probl\u00e8me, c\u2019est que ces r\u00e9formes sont arriv\u00e9es trop tard. Quand la kafala a \u00e9t\u00e9 abolie, en\u00a02020, les stades \u00e9taient quasi termin\u00e9s. Et, sur place, les entrepreneurs, habitu\u00e9s pendant des d\u00e9cennies \u00e0 disposer d\u2019une main-d\u2019\u0153uvre corv\u00e9able \u00e0 merci, tra\u00eenent les pieds. Ils trouvent des moyens de contourner ces nouvelles mesures. Le gouvernement, de son c\u00f4t\u00e9, a \u00e9t\u00e9 long \u00e0 se doter d\u2019un syst\u00e8me d\u2019inspection efficace. Bref, le processus de changement est lanc\u00e9, mais il est arriv\u00e9 tardivement et l\u2019on peut se demander si apr\u00e8s la Coupe du monde, il ne va pas s\u2019enliser, la pression internationale sur les \u00e9paules du Qatar retombant d\u2019un coup\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T11:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#779209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T10:46:25+00:00","articleBody":"                        BBB (Bonjour Benjamin Barthe ;) ), quel est le \"mandat\" que vous a confi\u00e9 le Monde en vous envoyant \"sp\u00e9cialement\" au Qatar ? Aviez-vous par exemple carte blanche au niveau des sujets (non directement sportifs) ? Ou ce mandat \u00e9tait-il justement limit\u00e9 \u00e0 \"l\u2019influence de la Coupe du monde du football sur l\u2019\u00e9mirat du Qatar\" ?\r\nMerci.    Jean-Marc Daibute         Bonjour, Jean-Marc.          Je suis rest\u00e9 au Qatar durant les deux premi\u00e8res semaines de la Coupe du monde, la phase des poules. Le Moyen-Orient est ma zone de travail depuis vingt ans. J\u2019ai d\u00e9couvert le Qatar en\u00a02012 et je m\u2019y suis rendu depuis \u00e0 de tr\u00e8s nombreuses reprises, deux ou trois fois par an. C\u2019est \u00e0 ce titre-l\u00e0 que Le Monde m\u2019y a envoy\u00e9. Traditionnellement au Monde, ces grands \u00e9v\u00e9nements font l\u2019objet d\u2019une couverture politique et soci\u00e9tale, en plus de la couverture purement sportive. Compte tenu des pol\u00e9miques qui ont accompagn\u00e9 la pr\u00e9paration de l\u2019\u00e9v\u00e9nement, avoir un reporter g\u00e9n\u00e9raliste sur place a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 encore plus n\u00e9cessaire par la direction de la r\u00e9daction. J\u2019avais carte blanche \u00e9videmment pour le choix de mes sujets. L\u2019id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale \u00e9tait de raconter la Coupe du monde \u00ab\u00a0hors les stades\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Le Qatar ne va pas dispara\u00eetre de la sc\u00e8ne internationale et de la sc\u00e8ne spo...","dateModified":"2022-12-08T11:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#756895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T10:15:06+00:00","articleBody":"     L\u2019attribution du Mondial \u00e0 l\u2019\u00e9mirat, il y a douze ans, consacre son ascension foudroyante sur la sc\u00e8ne internationale. Mais elle marque aussi le d\u00e9but d\u2019un interminable feuilleton m\u00ealant lobbying, rumeurs de pots-de-vin, espionnage, intox et sabotage.                Joseph Blatter, pr\u00e9sident de la FIFA, ici en 2005 \u00e0 Zurich (Suisse). REUTERS\/SEBASTIAN DERUNGS           L\u2019article de Benjamin Barthe et R\u00e9mi Dupr\u00e9 est \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Du vote de la FIFA en 2010 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar          ","image":"https://img.lemde.fr/2015/01/27/ill_4564261_3b37_blatter.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du vote de la FIFA en\u00a02010 \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture, le roman noir de la Coupe du monde au Qatar","dateModified":"2022-12-08T11:07:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#756883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T10:12:05+00:00","articleBody":"     Notre journaliste, Benjamin Barthe, envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Qatar, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9marrer","dateModified":"2022-12-08T10:49:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html#756881","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/08/coupe-du-monde-2022-comment-le-mondial-a-pousse-le-qatar-a-changer-ces-derniers-mois-notre-journaliste-repond-a-vos-questions_6153500_6101826.html","datePublished":"2022-12-08T10:10:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/659/0/7914/3957/1342/671/60/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019influence de la Coupe du monde du football sur l\u2019\u00e9m...","dateModified":"2022-12-08T10:10:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/0/0/7914/5276/1342/894/3/0/cb39720_1670495418471-068553.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/09/19-15">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ OL Groupe, propriétaire du club, a fait état, jeudi, de « progrès vers une finalisation avec Eagle Football », la société de M. Textor. Fixée dans un premier temps à septembre, la transaction a déjà été différée depuis à plusieurs reprises.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Entreprises           Football : un énième report accordé à l’Américain John Textor pour le rachat de l’Olympique lyonnais      OL Groupe, propriétaire du club, a fait état, jeudi, de « progrès vers une finalisation avec Eagle Football », la société de M. Textor. Fixée dans un premier temps à septembre, la transaction a déjà été différée depuis à plusieurs reprises.       Le Monde     Publié le 08 décembre 2022 à 09h30, mis à jour le 08 décembre 2022 à 09h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Mercredi 7 décembre en fin d’après-midi, les joueuses de l’Olympique lyonnais accueillaient leurs homologues du FC Zurich, au Groupama Stadium, dans le cadre de la 4e journée des phases de groupes de la Ligue des champions. Les Fenottes, tenantes du titre, l’ont emporté avec la manière (4-0), mais l’attention de nombreux observateurs était déjà portée sur les coulisses du club. Pour cause : la date marquait le terme de l’« ultime » délai accordé à l’homme d’affaires américain John Textor et sa holding Eagle Football pour sceller le rachat de l’OL Groupe (OL Groupe), société propriétaire du club.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le feuilleton du rachat de l’Olympique lyonnais par l’Américain John Textor touche à sa fin                   La montagne a finalement accouché d’une souris. Le lendemain matin, dans un communiqué l’OL Groupe a, en effet, annoncé… un nouveau report de la transaction. Après des mois de négociations – et de reports, donc –, le projet n’est donc pas complètement enterré. « Les vendeurs et la société ont considéré qu’au vu des progrès réalisés, il existait une probabilité suffisante qu’un “closing” [finalisation] ait lieu rapidement », précise le texte. Cité dans le document, John Textor, actionnaire majoritaire d’Eagle Football, leur a fait part de sa confiance pour que les accords restant à obtenir et à finaliser soient « obtenus et signés à brève échéance ». « La société [OL Groupe] et son conseil d’administration suivront en temps réel la concrétisation des dernières étapes » et communiqueront « dès que la date de closing aura été arrêtée ».            Une opération évaluée à 800 millions            A la fin de juin, le natif du Missouri (centre-ouest des Etats-Unis) s’était engagé à acquérir, par l’intermédiaire de sa holding, la totalité des actions et la moitié des Osrane (obligations subordonnées remboursables en actions nouvelles ou existantes, qui serviront à financer la construction du Groupama Stadium) détenues par Holnest – la holding de la famille du président historique de l’OL, Jean-Michel Aulas, qui représente 27,7 % du capital –, de même que la totalité des parts détenues par Pathé (19,3 %) – le groupe présidé par Jérôme Seydoux – et celles du fonds d’investissement chinois IDG Capital (19,8 %). L’opération totale est évaluée à 800 millions d’euros. Fixée dans un premier temps à septembre, la cession a été différée depuis à plusieurs reprises.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Lyon, l’homme d’affaires américain John Textor se présente en « bâtisseur » ambitieux                   Lundi, le groupe rhodanien lui avait accordé quarante-huit heures pour « trouver un accord final, inconditionnel et financé avec l’ensemble des parties », sous peine d’avoir à « considérer des sources alternatives de renforcement de ses fonds propres pour avoir rapidement des solutions disponibles pour le cas où des opérations avec Eagle Football ne seraient pas réalisées ».                             Lire aussi :  « A l’OL, un président en préretraite, un propriétaire à distance et quelques doutes sur la sortie de virage »                   La semaine dernière, l’intéressé assurait avoir « obtenu la totalité des financements nécessaires » à la transaction. Mais celle-ci restait encore suspendue à une validation du transfert des parts qu’il détient en son nom propre au capital de Crystal Palace (environ 40 %) vers la société avec laquelle il doit racheter l’OLG. Une opération pour laquelle il doit obtenir l’aval de ses partenaires financiers au sein du club londonien. A terme, Eagle Football doit rassembler les titres de M. Textor dans la formation anglaise, celles de Botafogo (1re division brésilienne) et du RWDM Molenbeek (2e division belge), ainsi que l’OL, donc.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/08/football-un-enieme-report-accorde-a-l-americain-john-textor-pour-le-rachat-de-l-olympique-lyonnais_6153481_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: un \u00e9ni\u00e8me report accord\u00e9 \u00e0\u00a0l\u2019Am\u00e9ricain John Textor pour le rachat de l\u2019Olympique lyonnais","dateCreated":"2022-12-08T09:30:44+01:00","datePublished":"2022-12-08T09:30:44+01:00","dateModified":"2022-12-08T09:35:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","Ligue 1","Football","\u00c9conomie","Sport"],"description":"OL Groupe, propri\u00e9taire du club, a fait \u00e9tat, jeudi, de \u00ab\u00a0progr\u00e8s vers une finalisation avec Eagle Football\u00a0\u00bb, la soci\u00e9t\u00e9 de M.\u00a0Textor. Fix\u00e9e dans un premier temps \u00e0 septembre, la transaction a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 diff\u00e9r\u00e9e depuis \u00e0 plusieurs reprises.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/426/0/5114/2557/1342/671/60/0/deac127_1670487456500-000-32cx4ed.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-16">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Le joueur des Three Lions est retourné auprès de sa famille, en Angleterre, victime d’un violent cambriolage. « Sables mouvants », « De l’eau dans le gaz », « Un coin de ciel bleu »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                         Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : l’attaquant Raheem Sterling incertain pour France-Angleterre   Chronique        Service Sports        Le joueur des Three Lions est retourné auprès de sa famille, en Angleterre, victime d’un violent cambriolage. « Sables mouvants », « De l’eau dans le gaz », « Un coin de ciel bleu »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié le 08 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 08 décembre 2022 à 07h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Partie sur un rythme effréné, la Coupe du monde se met provisoirement en pause, avant le début des quarts de finale, vendredi 9 décembre, avec des alléchants Brésil-Croatie (16 heures, BeIN Sports 1) et Argentine-Pays-Bas (20 heures, TF1 et BeIN Sports 1). Ce qui n’empêche pas à la compétition de continuer à faire parler d’elle en coulisses.              Sables mouvants            Sterling, la famille d’abord            L’international anglais a quitté précipitamment ses coéquipiers avant le huitième de finale remporté (3-0) par les Three Lions face au Sénégal, le 4 décembre, à la suite du cambriolage de son domicile. Selon la BBC, la police du Surrey a procédé, mardi 6 décembre, à deux arrestations à Oxshott, dans le sud de Londres, alors qu’une autre tentative a été observée dans le même village. Les deux hommes soupçonnés de tentative de cambriolage ont été arrêtés et placés en garde à vue. La police britannique n’a pas confirmé qu’il s’agissait des cambrioleurs de la maison de l’attaquant de Chelsea.                           Raheem Sterling, pendant le match entre l’Angleterre et les Etats-Unis, à Al-Khor, au Qatar, le 25 novembre 2022.  ABBIE PARR / AP                 Pour ce qui est de Sterling, les dégâts ne sont heureusement que matériels. Des bijoux d’une valeur de 300 000 livres (348 000 euros) ont été volés au domicile du joueur. L’ailier de 27 ans n’est pas certain de revenir aider ses coéquipiers engagés dans un quart de finale de Coupe du monde face à la France, samedi 10 décembre à 20 heures.                 Sterling serait très affecté et préoccupé par la sécurité de sa compagne et de ses enfants. Pas le meilleur moyen pour le sélectionneur Gareth Southghate de préparer sereinement le duel face aux Bleus. Il devra probablement faire sans un élément qui avait démarré la compétition avec un but et une passe décisive contre l’Iran, le 21 novembre (victoire 6-2).              De l’eau dans le gaz            Le brassard « One Love » fait toujours parler            Dans une interview accordée au Figaro, mercredi 7 décembre, Noël Le Graët a réaffirmé sa position concernant le brassard « One Love », symbole d’opposition à toutes les formes de discrimination. « J’ai été l’un des leaders pour qu’il n’y ait pas ce brassard, trois ou quatre pays d’Europe de l’Ouest le voulaient. D’ailleurs, ils ne sont plus en lice pour la plupart », a affirmé le président de la Fédération française de football.            Le Graët assure avoir «été l'un des leaders» contre le brassard One Love en coupe du monde


<article-nb="2022/12/09/19-17">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Nous sommes désormais à moins de 600 jours de la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques de Paris 2024. Alors que l’événement se rapproche à grand pas, où en est l’organisation ? Les craintes sur le budget et la sécurité sont-elles justifiées ? Réponses, dans ce podcast, avec Nicolas Lepeltier, journaliste au service sports du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Podcasts       L’Heure du Monde           JO de Paris 2024 : y a-t-il des raisons de s’inquiéter ?     podcast    Nous sommes désormais à moins de 600 jours de la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques de Paris 2024. Alors que l’événement se rapproche à grand pas, où en est l’organisation ? Les craintes sur le budget et la sécurité sont-elles justifiées ? Réponses, dans ce podcast, avec Nicolas Lepeltier, journaliste au service sports du « Monde ».          Par Marion Bothorel et Nicolas Lepeltier         Publié le 08 décembre 2022 à 05h00, mis à jour le 08 décembre 2022 à 07h57        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          

<article-nb="2022/12/09/19-18">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ La mairie de Paris a confirmé mercredi que la salle, qui accueillera les épreuves olympiques de badminton et de gymnastique rythmique, serait livrée à la fin de l’année 2023.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO Paris 2024 : trois mois de retard pour la livraison de l’Arena      La mairie de Paris a confirmé mercredi que la salle, qui accueillera les épreuves olympiques de badminton et de gymnastique rythmique, serait livrée à la fin de l’année 2023.       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 21h11, mis à jour le 07 décembre 2022 à 21h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Arena de la porte de La Chapelle, l’une des rares infrastructures sportives construites pour les Jeux olympiques de Paris 2024, sera livrée avec environ trois mois de retard, a annoncé mercredi 7 décembre la mairie de la capitale, confirmant une information du Parisien.            Alors que le calendrier initial prévoyait une livraison de l’Arena à l’été 2023, la municipalité mise désormais sur une disponibilité « à la fin de l’année, en décembre 2023, pour une ouverture en janvier 2024 », a précisé l’entourage de l’adjoint aux sports et aux JO, Pierre Rabadan. Un nouveau calendrier confirmé par la Société de livraison des ouvrages olympiques (Solideo), pour qui ce retard « n’a pas de conséquence sur le calendrier olympique », a confirmé un porte-parole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO de Paris 2024 : des travailleurs sans papiers sur les chantiers                   Située dans le nord de Paris, à la limite avec Saint-Denis, l’Adidas Arena, baptisée ainsi en vertu d’un contrat de « naming », et ses 7 800 places doivent accueillir les épreuves de badminton et de gymnastique rythmique pendant les JO. « Le Covid, les soucis d’approvisionnement liés à la guerre en Ukraine et l’inflation » expliquent ces « trois-quatre mois » de retard, selon la mairie, qui détient la maîtrise d’ouvrage.            Premier contretemps assumé des JO 2024            C’est le premier contretemps assumé sur les chantiers olympiques, de légers retards attribués à la pandémie de Covid-19 mis à part. Ce décalage aura toutefois des conséquences sur l’occupation du complexe durant la saison sportive pré-olympique, et notamment l’organisation de compétitions préparatoires, les « tests events ».                 L’édition 2023 des internationaux de France de badminton est ainsi maintenue au stade Pierre-de-Coubertin (ouest de Paris), les discussions sur l’édition 2024 étant « en cours », précise l’entourage de Pierre Rabadan. Quant au Paris Basketball, club d’élite qui devait élire domicile à l’Arena dès la rentrée 2023, « il reste à Carpentier », une halle sommaire dans le sud de la capitale, jusqu’à la fin des travaux, précise la mairie.            La municipalité étudie avec l’exploitant de l’Arena, la société d’exploitation du Palais omnisports de Paris-Bercy (SAE POPB), et le comité d’organisation des Jeux olympiques (COJO) « si le club commence [à occuper l’Arena] en milieu de saison » ou pas. Cet été, la Ville avait donné un budget actualisé pour la construction de l’Arena, confiée à un groupement mené par Bouygues, de 106 millions d’euros, plus 32 millions pour les projets annexes sur le site.            Mais avec la crise énergétique, l’adjoint à la construction, Jacques Baudrier, constate « depuis trois-quatre mois, une vraie augmentation des coûts de 10 à 15 % » ainsi que des « problèmes d’approvisionnement ponctuels » sur certains chantiers, qui occasionnent des retards.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pari des JO de Paris 2024 pour la Seine-Saint-Denis                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/07/jo-de-paris-2024-trois-mois-de-retard-pour-la-livraison-de-l-arena_6153426_3242.html"},"headline":"JO Paris 2024\u00a0: trois mois de retard pour la livraison de l\u2019Arena","dateCreated":"2022-12-07T21:11:59+01:00","datePublished":"2022-12-07T21:11:59+01:00","dateModified":"2022-12-07T21:35:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"La mairie de Paris a confirm\u00e9 mercredi que la salle, qui accueillera les \u00e9preuves olympiques de badminton et de gymnastique rythmique, serait livr\u00e9e \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a02023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/02/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/94bff16_1670000166607-000-32nk6hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-19">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ Le président du CIO, Thomas Bach, a expliqué, mercredi, que des « consultations sont en cours » afin de « revenir aux mérites sportifs et non aux interférences politiques ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           Le Comité olympique veut « explorer des moyens » de réintégrer les athlètes russes et biélorusses      Le président du CIO, Thomas Bach, a expliqué, mercredi, que des « consultations sont en cours » afin de « revenir aux mérites sportifs et non aux interférences politiques ».       Le Monde avec AFP     Publié le 07 décembre 2022 à 19h14, mis à jour le 07 décembre 2022 à 20h27    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président du Comité international olympique, Thomas Bach, le 5 décembre 2022 à Lausanne (Suisse).  DENIS BALIBOUSE / AP                 Pourrait-on voir des athlètes russes et biélorusses concourir sous bannière neutre aux Jeux olympiques et paralympiques de Paris, en 2024 ? Le Comité international olympique (CIO) dit en tout cas, par la voix de son président Thomas Bach, vouloir « explorer des moyens » de réintégrer ces sportifs bannis des compétitions internationales depuis la fin de février en raison de l’invasion russe de l’Ukraine.            « Nous devons explorer des moyens de surmonter ce dilemme, au sujet de la participation des athlètes, pour revenir aux mérites sportifs et non aux interférences politiques », a déclaré le dirigeant à la presse, mercredi 7 décembre.                 Cette position du CIO n’est pas nouvelle, mais Thomas Bach s’y est attardé longuement, sans esquisser de pistes ni d’échéances : « cela requiert d’autres consultations et elles sont en cours, donc il n’y a pas de date fixée », a-t-il éludé.            Dans un entretien au Corriere della Sera, publié le 30 septembre, M. Bach avait déclaré que « la guerre n’a certainement pas été déclenchée par [ces athlètes]. Ceux qui ont pris leurs distances avec le régime devraient pouvoir concourir sous un drapeau neutre ».                             Lire aussi :  Le CIO ouvre la porte à un retour à la compétition des Russes ayant « pris leurs distances avec le régime »                   Depuis l’invasion de l’Ukraine en pleine trêve olympique, pendant les Jeux d’hiver de Pékin, le CIO distingue les « sanctions » infligées aux Etats russe et biélorusse des « mesures de protection » concernant les sportifs, lesquels ne sont en rien considérés comme responsables des actes de leur gouvernement.                « Il n’y a pas de changement dans notre position. Les sanctions doivent demeurer en place », soit l’interdiction des drapeaux des deux pays et celle des compétitions sur leur sol, en raison de la « violation de la Charte olympique », a rappelé le patron de l’olympisme.            Mais la mise au ban des sportifs russes et biélorusses, « recommandée » par le CIO aux fédérations internationales à la fin de février, a toujours été présentée par l’instance olympique comme une mesure visant à protéger l’intégrité des compétitions et la sécurité des athlètes, prise « le cœur lourd » et susceptible d’être réévaluée régulièrement.            « Nous avons dû agir contre nos propres valeurs », en faisant « ce que nous n’avions jamais fait et n’avons jamais voulu faire, c’est-à-dire empêcher des athlètes de participer à des compétitions uniquement à cause de leur passeport », a rappelé Thomas Bach.                Après un débat au sein de la Commission exécutive du CIO qui a duré « quatre heures » mercredi matin, le sujet sera également au menu du 11e Sommet olympique vendredi à Lausanne, à huis clos, avec des représentants des fédérations internationales et de trois comités nationaux olympiques : ceux de Chine, des Etats-Unis et de Russie.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/07/le-comite-olympique-veut-explorer-des-moyens-de-reintegrer-les-athletes-russes-et-bielorusses_6153417_3242.html"},"headline":"Le Comit\u00e9 olympique veut \u00ab\u00a0explorer des moyens\u00a0\u00bb de r\u00e9int\u00e9grer les athl\u00e8tes russes et bi\u00e9lorusses","dateCreated":"2022-12-07T19:14:57+01:00","datePublished":"2022-12-07T19:14:57+01:00","dateModified":"2022-12-07T20:27:29+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Ukraine","International","Jeux olympiques","Guerre en Ukraine","Jeux olympiques de Paris 2024","Russie","Europe","Sport"],"description":"Le pr\u00e9sident du CIO, Thomas Bach, a expliqu\u00e9, mercredi, que des \u00ab\u00a0consultations sont en cours\u00a0\u00bb afin de \u00ab\u00a0revenir aux m\u00e9rites sportifs et non aux interf\u00e9rences politiques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/447/0/4604/2302/1342/671/60/0/94f58ff_a2e36d31a4b84e459dff576de72ce388-0-376c2354e5e643b8bd61049651cffe2c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-20">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ La qualification des Marocains pour les quarts du final de la Coupe du monde a été fêtée dans toute la France par la communauté marocaine. Si les célébrations se sont déroulées dans le calme, quelques incidents ont donné lieu à des récupérations politiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                              Offrir Le Monde                             Société       Coupe du monde 2022           Maroc-Espagne : la victoire des Lions de l’Atlas provoque scènes de liesse et débordements      La qualification des Marocains pour les quarts du final de la Coupe du monde a été fêtée dans toute la France par la communauté marocaine. Si les célébrations se sont déroulées dans le calme, quelques incidents ont donné lieu à des récupérations politiques.       Le Monde     Publié le 07 décembre 2022 à 17h05, mis à jour le 07 décembre 2022 à 19h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un supporteur du Maroc sur les Champs-Elysées, à Paris, le 6 décembre 2022.  JULIEN DE ROSA / AFP                 Coups de klaxon, sifflets, feux d’artifice, fumigènes… Sur les Champs-Elysées, à Paris, sur le Vieux-Port à Marseille, place Bellecour à Lyon, dans le centre-ville de Toulouse, à Nice ou Lille… Plusieurs milliers de supporteurs du Maroc ont afflué et célébré, mardi 6 décembre, la performance historique des Lions de l’Atlas qui se sont invités au festin des grandes nations du football.            En accédant aux quarts de finale du Mondial 2022, le Maroc est la première sélection arabe à atteindre ce niveau de la compétition, aux dépens de l’Espagne. Elle rejoint le cercle très fermé des sélections africaines quart-de-finalistes : le Cameroun en 1990, le Sénégal en 2002 et le Ghana en 2010. A Paris, ils étaient plusieurs milliers à faire la fête, brandissant le drapeau national, grimés aux couleurs rouges et vertes, chantant l’hymne du Maroc. Les supporteurs se sont regroupés à proximité de l’Arc de triomphe, au milieu des fumigènes et sous la surveillance de nombreux policiers.            L'hymne national #marocain sur les #ChampsElysees now🇲🇦🇲🇦🇲🇦
#Maroc #Marocco #Qatar 
— Samirasitail1 (@Samira sitaïl)              L’ambiance incroyable sur les Champs-Elysées ! #MAR  😍 https://t.co/zB2Q0f1BWr— lnstantFoot (@Instant Foot ⚽️)              A Lyon, les supporteurs ont convergé vers la place Bellecour et à la Guillotière pour se faire entendre, malgré le froid. « Des rues de la presqu’île ont été bloquées dans la soirée. Avec des conséquences sur la circulation sur les quais du Rhône », écrit France 3.            Rassemblement sur la Place Bellecour à #Lyon suite à la victoire du Maroc en 8e de finale.

