<FILE-date="2022/12/09/19">

<article-nb="2022/12/09/19-1">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Alors qu’ils avaient fait le plus dur en ouvrant le score en prolongation par Neymar, les Brésiliens ont vu la Croatie égaliser grâce à Petkovic (1-1), avant que les Croates ne s’imposent aux tirs au but (4-2), en quarts de finale de la Coupe du monde 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Croatie - Brésil               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                         Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Croatie-Brésil en direct : les Brésiliens éliminés aux tirs au but après le loupé de Marquinhos ! Alors qu’ils avaient fait le plus dur en ouvrant le score en prolongation par Neymar, les Brésiliens ont vu la Croatie égaliser grâce à Petkovic (1-1), avant que les Croates ne s’imposent aux tirs au but (4-2), en quarts de finale de la Coupe du monde 2022.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 pourriez vous éviter les pronos pour le match de samedi à 20H ?    ton Pappy         On va peut-être tous faire semblant de miser sur l’Angleterre surtout !                    18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En vidéo, le raté de Marquinhos offrant la qualification à la Croatie                                                18:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 POURQUOI faire tirer Neymar, a peu près le meilleur tireur au monde, en 5ème position???    PerplexeDu29         Ce sera sûrement l’un des débats au Brésil. D’un autre côté, il aurait fallu que le cinquième tireur, donc Neymar, marque aussi son penalty pour permettre au Brésil de rester en course.                    18:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je savais qu'on pouvait faire confiance à vos pronos !    Pas les pros du prono         Vous connaissez le dicton : « Quand les pronos des liveurs vont dans une direction, courez dans l’autre. »                    18:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Je pense que finalement j'appellerai mon collègue Brésilien lundi. Après tout le projet n'est pas si urgent...    H_aspiré         On vous conseille même de privilégier le lundi dans deux mois.                    18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel match… c’était beau !    Wow         Pas mieux, quel match on vient de vivre !                    18:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pas très fort les joueurs du PSG aux tirs au but : Marquinhos aujourd’hui, Sarabia et Soler la dernière fois…    Observatrice          En espérant pour le PSG que ça ne leur coûte pas cher cette saison en Ligue des champions. Cette défaite pourrait laisser des traces surtout pour Marquinhos - qui a raté son penalty - et Neymar, qui n’a même pas eu l’occasion de tirer.                    18:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au bout de la séance de tirs au but, la Croatie élimine le Brésil et passe en demi-finale !                                 18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est raté ! La Croatie l’emporte ! ! !             Le défenseur du PSG touche le poteau et c’est terminé !                    18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Balle de match : si Marquinhos rate, la Croatie l’emporte                            18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Orsic pour le 4-2 !                                  18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au tour d’Orsic pour la Croatie                            18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pedro remet le Brésil à 3-2 !                                 18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Grosse pression sur les épaules de Pedro, qui s’avance pour le Brésil...                            18:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Modric inscrit son tir au but ! 3-1 !                                 18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Casemiro remet le Brésil à 2-1 !             Livakovic n’était pas loin de l’arrêter !                    18:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Lovro Majer marque le deuxième tir au but croate ! 2 à 0 pour la Croatie !             Plein centre !                    18:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est arrêté par Livakovic !             Rodrygo tire à droite, mais le gardien se détend pour aller le chercher.                    18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vlasic marque le premier !                                 18:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Croatie va tirer en premier        Vlasic s’avance ballon en main.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Valentin Moinard          Bienvenue dans le live consacré au match entre la Croatie et le Brésil, en quarts de finale de la Coupe du monde 2022 au Qatar.         De quoi s’agit-il ? Du premier quart de finale du Mondial 2022 au Qatar entre le Brésil, l’un des favoris de la compétition, et la Croatie, vice-championne du monde en titre.         Où ? Au stade Education City, à Al-Rayyan.         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Valentin Moinard, depuis le kop d’Austerlitz. Alexandre Pedro prêt à mettre des reprises de volée depuis le stade.         La composition des équipes :         Croatie         Livakovic - Juranovic, Lovren, Gvardiol, Sosa - Modric, Brozovic, Kovacic, Pasalic - Kramaric, Perisic.         Sélectionneur : Zlatko Dalic.         Brésil         Alisson - Militao, Marquinhos, Thiago Silva, Danilo - Paqueta, Casemiro - Raphinha, Neymar, Vinicius Jr - Richarlison.         Sélectionneur : Tite.         Qui arbitre ? L’Anglais Michael Oliver.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du trench-coat         A lire en attendant :         Coupe du monde 2022 : géométrie et vitesse du ballon du tournoi         Luis Enrique démis de ses fonctions de sélectionneur de l’Espagne après l’échec à la Coupe du monde         Eden Hazard annonce sa retraite internationale, après l’élimination de la Belgique de la Coupe du monde         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, car notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations, mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","coverageStartTime":"2022-12-09T17:54:23+00:00","coverageEndTime":"2022-12-10T05:54:23+00:00","headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","description":"Alors qu\u2019ils avaient fait le plus dur en ouvrant le score en prolongation par Neymar, les Br\u00e9siliens ont vu la Croatie \u00e9galiser gr\u00e2ce \u00e0 Petkovic (1-1), avant que les Croates ne s\u2019imposent aux tirs au but (4-2), en quarts de finale de la Coupe du monde 2022.","articleSection":["Sport","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Croatie-Brésil en direct : les Brésiliens éliminés aux tirs au but après le loupé de Marquinhos !","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Alors qu\u2019ils avaient fait le plus dur en ouvrant le score en prolongation par Neymar, les Br\u00e9siliens ont vu la Croatie \u00e9galiser gr\u00e2ce \u00e0 Petkovic (1-1), avant que les Croates ne s\u2019imposent aux tirs au but (4-2), en quarts de finale de la Coupe du monde 2022.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/7735/5157/1342/894/3/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-12-09T17:54:23+00:00"
,"endDate":"2022-12-10T05:54:23+00:00"
  pourriez vous \u00e9viter les pronos pour le match de samedi \u00e0 20H ?    ton Pappy         On va peut-\u00eatre tous faire semblant de miser sur l\u2019Angleterre surtout\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:57:13+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, le rat\u00e9 de Marquinhos offrant la qualification \u00e0 la Croatie","dateModified":"2022-12-09T17:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:54:39+00:00","articleBody":"    POURQUOI faire tirer Neymar, a peu pr\u00e8s le meilleur tireur au monde, en 5\u00e8me position???    PerplexeDu29         Ce sera s\u00fbrement l\u2019un des d\u00e9bats au Br\u00e9sil. D\u2019un autre c\u00f4t\u00e9, il aurait fallu que le cinqui\u00e8me tireur, donc Neymar, marque aussi son penalty pour permettre au Br\u00e9sil de rester en course.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:53:18+00:00","articleBody":"    Je savais qu'on pouvait faire confiance \u00e0 vos pronos !    Pas les pros du prono         Vous connaissez le dicton\u00a0: \u00ab\u00a0Quand les pronos des liveurs vont dans une direction, courez dans l\u2019autre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:52:07+00:00","articleBody":"    Je pense que finalement j'appellerai mon coll\u00e8gue Br\u00e9silien lundi. Apr\u00e8s tout le projet n'est pas si urgent...    H_aspir\u00e9         On vous conseille m\u00eame de privil\u00e9gier le lundi dans deux mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:51:43+00:00","articleBody":"    Quel match\u2026 c\u2019\u00e9tait beau !    Wow         Pas mieux, quel match on vient de vivre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:50:50+00:00","articleBody":"    Pas tr\u00e8s fort les joueurs du PSG aux tirs au but : Marquinhos aujourd\u2019hui, Sarabia et Soler la derni\u00e8re fois\u2026    Observatrice          En esp\u00e9rant pour le PSG que \u00e7a ne leur co\u00fbte pas cher cette saison en Ligue des champions. Cette d\u00e9faite pourrait laisser des traces surtout pour Marquinhos - qui a rat\u00e9 son penalty - et Neymar, qui n\u2019a m\u00eame pas eu l\u2019occasion de tirer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:50:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:47:32+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au bout de la s\u00e9ance de tirs au but, la Croatie \u00e9limine le Br\u00e9sil et passe en demi-finale\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:46:55+00:00","articleBody":"          Le d\u00e9fenseur du PSG touche le poteau et c\u2019est termin\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est rat\u00e9\u00a0! La Croatie l\u2019emporte\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:48:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:46:27+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balle de match\u00a0: si Marquinhos rate,\u00a0la Croatie l\u2019emporte","dateModified":"2022-12-09T17:46:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:45:55+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Orsic pour le 4-2\u00a0! ","dateModified":"2022-12-09T17:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:45:51+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au tour d\u2019Orsic pour la Croatie","dateModified":"2022-12-09T17:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:45:10+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedro remet le Br\u00e9sil \u00e0 3-2\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:45:01+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse pression sur les \u00e9paules de Pedro, qui s\u2019avance pour le Br\u00e9sil...","dateModified":"2022-12-09T17:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:44:27+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Modric inscrit son tir au but\u00a0! 3-1\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:43:38+00:00","articleBody":"          Livakovic n\u2019\u00e9tait pas loin de l\u2019arr\u00eater\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Casemiro remet le Br\u00e9sil \u00e0 2-1\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:43:05+00:00","articleBody":"          Plein centre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lovro Majer marque le deuxi\u00e8me tir au but croate\u00a0! 2 \u00e0 0 pour la Croatie\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:43:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:42:26+00:00","articleBody":"          Rodrygo tire \u00e0 droite, mais le gardien se d\u00e9tend pour aller le chercher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est arr\u00eat\u00e9 par Livakovic\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:43:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:41:23+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vlasic marque le premier\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:41:17+00:00","articleBody":"     Vlasic s\u2019avance ballon en main.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie va tirer en premier","dateModified":"2022-12-09T17:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:39:48+00:00","articleBody":"    Vu l'entrainement du gardien croate, avantage \u00e0 lui pour les p\u00e9nalty? En plus, d\u00e9savantage pour le gardien br\u00e9silien, le maillot croate est psych\u00e9d\u00e9lique. Je mise tout sur les croates    Alan         On a envie de vous suivre, mais le gardien br\u00e9silien Alisson - et les tireurs de la Sele\u00e7ao - ne sont pas n\u2019importe qui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:40:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:38:01+00:00","articleBody":"     Comme face au Japon, la Croatie jouera sa qualification aux tirs au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:36:02+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On y aura droit\u00a0: c\u2019est l\u2019heures des tirs au but ","dateModified":"2022-12-09T17:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:35:58+00:00","articleBody":"          Quel arr\u00eat encore de Livakovic\u00a0! Les Br\u00e9siliens obtiennent un coup franc, frapp\u00e9 par Neymar. Casemiro, dans la surface, tente sa chance, mais le gardien s\u2019interpose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:35:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:34:34+00:00","articleBody":"     Le but a \u00e9t\u00e9 inscrit sur le premier tir cadr\u00e9 de la Croatie... Alisson n\u2019a fait aucun arr\u00eat dans ce match, contre 8 pour Livakovic... Les gardiens ne sont pas \u00e9chauff\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:33:49+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:33:08+00:00","articleBody":"    C'est 2 fois 15 mn ensuite penalty ?    Loulou         Exactement\u00a0: nous nous dirigeons tout droit vers les tirs au but \u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:32:10+00:00","articleBody":"          Le buteur, Petkovic, re\u00e7oit un carton jaune pour avoir enlev\u00e9 son maillot en c\u00e9l\u00e9brant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:31:40+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 match n\u2019est ce pas\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:31:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:29:51+00:00","articleBody":"          Les Br\u00e9siliens attaquent et perdent le ballon. Les Croates partent en contre, et Orsic centre pour Petkovic. Le Croate frappe, son tir est d\u00e9vi\u00e9 par Marquinhos et trompe Alisson\u00a0! 1-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PETKOVIC \u00c9GALISE\u00a0!\u00a0!\u00a0!\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:29:14+00:00","articleBody":"    CasemiroooOOO    Casemirooo         Agueroooooo.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781587","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:28:36+00:00","articleBody":"     Les Br\u00e9siliens jouent le corner \u00e0 plusieurs et tentent de conserver le ballon pour obtenir une faute et un coup-franc. Neymar l\u2019obtient. Il est une nouvelle fois jou\u00e9 \u00e0 plusieurs, pour essayer de conserver le ballon dans le camp croate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:28:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:27:52+00:00","articleBody":"    Quel est l\u2019\u00e2ge de Modric ? (\u00e0 trois quatre ans pr\u00e8s)    Chris         Puisque c\u2019est vous, on vous offre m\u00eame l\u2019\u00e2ge exact\u00a0: 37 ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:27:35+00:00","articleBody":"     Antony d\u00e9borde sur son c\u00f4t\u00e9 droit et obtient un corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:27:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:27:17+00:00","articleBody":"            ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/d7282e5_5967563-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La joie des Br\u00e9siliens apr\u00e8s le but de Neymar","dateModified":"2022-12-09T17:27:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:27:05+00:00","articleBody":"          Brozovic est remplac\u00e9 par Orsic pour les derni\u00e8res minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:26:31+00:00","articleBody":"     Les Br\u00e9siliens sont tr\u00e8s solidaires en d\u00e9fense pour fermer l\u2019axe. Tous sont impliqu\u00e9s en d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:26:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:26:23+00:00","articleBody":"    Tut Tut pour nos amis croates ?    Fx        Un tut-tut quand m\u00eame ?    Tut-tutteur         Un Tutut pour les deux \u00e9quipes, qui nous offrent un superbe spectacle.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:26:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:25:05+00:00","articleBody":"    Allez ! Un \u00e9clair de g\u00e9nie de Modric svp dans cette fin de prolongation !    Alex         Imaginez il marque d\u2019un ext\u00e9rieur du droit dans le temps additionnel..      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:25:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:24:30+00:00","articleBody":"    Il reste combien?    toto69         10 minutes. Le temps presse (autant que la d\u00e9fense br\u00e9silienne) pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:24:11+00:00","articleBody":"     Les Croates obtiennent un corner et le jouent \u00e0 plusieurs, mais \u00e7a ne donne rien. Les Br\u00e9siliens tentent de partir en contre-attaque mais la Croatie r\u00e9cup\u00e8re le ballon pour repartir \u00e0 l\u2019attaque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:24:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:23:52+00:00","articleBody":"    Je pense que pour ne pas laisser trop d'espace, la Croatie doit imp\u00e9rativement continuer \u00e0 d\u00e9fendre    Raymon Domenech         Ce n\u2019est pas parce que le Br\u00e9sil joue en jaune qu\u2019il faut vos souvenirs de mon passage (express) sur le banc de Nantes cher Raymond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:23:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:23:07+00:00","articleBody":"          Ante Budimir remplace Borna Sosa pour la Croatie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:23:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:22:47+00:00","articleBody":"    Quelqu'un a une recette \u00e9prouv\u00e9e de la teurgoule ?    Vive la Normandie.         Arr\u00eatez tout, nous avons enfin un d\u00e9bat important dans ce live\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:22:14+00:00","articleBody":"     Centre dangereux d\u2019Ivan Perisic, mais aucun de ses co\u00e9quipiers n\u2019arrive \u00e0 reprendre le ballon de la t\u00eate dans la surface br\u00e9silienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:22:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:21:36+00:00","articleBody":"    Depuis quand le Chaudron est devenu le kop?     koppok         \u00c7a varie selon les humeurs. C\u2019est vrai que nous sommes tr\u00e8s \u00ab\u00a0kop\u00a0\u00bb durant ce Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:20:44+00:00","articleBody":"    Lovro majer rentre Vincent  !!!!!    #staderennaisfootballclub         \u00ab\u00a0Le nouveau Modric\u00a0\u00bb dit-il\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:20:39+00:00","articleBody":"     Les Croates vont devoir prendre des risques pour \u00e9galiser. Attention \u00e0 ne pas laisser trop d\u2019espaces aux Br\u00e9siliens, sous peine de voir le score s\u2019alourdir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:20:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:20:07+00:00","articleBody":"    Et on fait la 2\u00e8me mi-temps de la prolongation quand m\u00eame du coup?    C'estNouveauNon?         La Croatie va s\u00fbrement beaucoup pousser pour \u00e9galiser... et probablement laisser des espaces en d\u00e9fense. Restez avec nous, il va y avoir du spectacle\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:18:51+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie a 15 minutes pour \u00e9galiser\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:18:12+00:00","articleBody":"          Mateo Kovacic est remplac\u00e9 par Lovro Majer pour la seconde p\u00e9riode de la prolongation. Et pour le Br\u00e9sil, Eder Militao c\u00e8de sa place \u00e0 Alex Sandro. Et Fred remplace Paqueta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:16:47+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Neymar en vid\u00e9o","dateModified":"2022-12-09T17:16:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:16:02+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Br\u00e9sil m\u00e8ne 1 \u00e0 0 \u00e0 la mi-temps de la prolongation\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:16:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:15:26+00:00","articleBody":"               Il rejoint Pel\u00e9 tout en haut du classement des buteurs de la Sele\u00e7ao.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le 77e but de Neymar avec le Br\u00e9sil","dateModified":"2022-12-09T17:15:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:13:02+00:00","articleBody":"          Le voil\u00e0 le h\u00e9ros du Br\u00e9sil\u00a0! Apr\u00e8s une succession de passes avec deux co\u00e9quipiers, l\u2019attaquant du PSG dribble le gardien et marque du droit. 1 \u00e0 0 pour le Br\u00e9sil\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"NEYMAAAAARRRRR OUVRE LA MARQUE ","dateModified":"2022-12-09T17:14:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:12:48+00:00","articleBody":"    Ma fille m'attend \u00e0 la sortie de son cours de gymnastique, quelle excuse je vais pouvoir lui donner ?    vilain papa         Que vous pr\u00e9f\u00e9riez les acrobaties de Neymar & Co\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:12:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:12:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1 minute de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:12:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:11:24+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 duel de regards entre Antony et Perisic. A deux doigts de sortir le Gif \u00ab\u00a0Bagarre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:11:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:10:42+00:00","articleBody":"     Magnifique combinaison croate se terminant par une frappe de Brozovic... au-dessus\u00a0! \u00c7a faisait longtemps que la Croatie n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 aussi dangereuse.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelle occasion croate\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:09:09+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant tente un geste technique tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais capt\u00e9 sans souci par Livakovic.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pedro !","dateModified":"2022-12-09T17:09:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:08:04+00:00","articleBody":"    Pourquoi un croate a t il un masque noir sur le visage?     Achille          Car c\u2019est Zorro.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:10:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:07:21+00:00","articleBody":"     Pas grand chose \u00e0 vous dire sur le match depuis quelques minutes. Vous allez bien sinon\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:06:52+00:00","articleBody":"    Quelles sont les deux \u00e9quipes qui pourraient affronter le gagnant de ce match ? Merci !    J\u00e9r\u00f4me          Ce sera soit l\u2019Argentine, soit les Pays-Bas\u00a0: les deux \u00e9quipes s\u2019affrontent ce soir (20 heures).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:06:35+00:00","articleBody":"    Je suis \u00e0 une r\u00e9union interminable  \u00e0 l'Elys\u00e9e avec Bruno qui me colle aux basques!!!! Heureusement votre live me  permet de d\u00e9compresser!!Merci beaucoup!    Emmanuel Macron         Comment faire baisser la productivit\u00e9 fran\u00e7aise au travail et \u00eatre remerci\u00e9 par le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0en m\u00eame temps\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:06:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:05:40+00:00","articleBody":"          Allez \u00e7a fait longtemps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:04:39+00:00","articleBody":"     La Sele\u00e7ao fait le si\u00e8ge du but de Livakovic. Les Croates semblent assez clairement r\u00eaver de tirs au but maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:03:48+00:00","articleBody":"     Les contacts sont de plus en plus rude et beaucoup de joueurs terminent au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781450","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:02:45+00:00","articleBody":"    Est-ce que j'attends vraiment les tirs au but \u00e0 suivre via le live du monde ou est-ce que je vais enfin \u00e0 la librairie acheter la r\u00e9\u00e9dition de Pizarnik ?     Augustin Trapernard         Augustin, restez avec nous et lisez cette archive. Bon compromis non\u00a0?             Lire aussi :   Alejandra Pizarnik, un destin foudroy\u00e9          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:02:37+00:00","articleBody":"    vous le dites comment le nom du gardien rempla\u00e7ant de la Croatie    \u00e0 vos souhait         On a appris \u00e0 la prononcer durant son passage \u00e0 Lille\u00a0: \u00ab\u00a0Ivo Guerre-Bitch\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:01:18+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vraie question que tout le monde se pose","dateModified":"2022-12-09T17:01:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:01:12+00:00","articleBody":"            INA FASSBENDER \/ AFP          #jsul\r\nInfos du Monde : Siamois, ils sont pourtant de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes et ils s'affrontent \u00e0 la Coupe du Monde.    Roger Gicquel        \u201cAll\u00f4 Paul?\u201d \r\n\u201cEuh non moi c\u2019est \u00c9paule.\u201d\r\n\r\n#JSUL    jemetrouvedrole        #JSUL Oh oui youpi, dansons la Cariocaaaa. C'est bieeeen, faisez tous comme moi.    Sais tu danser la Carioca ?        #JSUL : Alors que revoil\u00e0 Batman et Robin    Popeyou               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/bfe17ff_5967131-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL\u00a0: Bravo \u00e0 tous pour votre participation. Les vainqueurs sont... ","dateModified":"2022-12-09T17:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:00:28+00:00","articleBody":"     Les Croates sont d\u00e9j\u00e0 all\u00e9s en prolongation - et m\u00eame aux tirs au but - lors de leur huiti\u00e8me de finale face au Japon. A voir s\u2019ils arriveront physiquement \u00e0 tenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T17:00:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T17:00:14+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie, passion prolongation","dateModified":"2022-12-09T17:00:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:59:10+00:00","articleBody":"     Lucas Paqueta reste au sol apr\u00e8s un contact. Il semble s\u2019\u00eatre fait mal \u00e0 la cheville...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:59:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:58:42+00:00","articleBody":"     Petite subtilit\u00e9 du r\u00e8glement\u00a0: maintenant que nous sommes entr\u00e9s dans la prolongation, les deux s\u00e9lectionneurs ont le droit de faire six changements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:58:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:57:40+00:00","articleBody":"    Je vends une Punto Multijet JTD 1.3 de 2003, diesel, trois portes    Vendeur         Des ann\u00e9es que j\u2019en cherche une\u00a0! Rhoo merci, merci, merci      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:57:34+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez c\u2019est re-tipar, pour la prolongation cette fois","dateModified":"2022-12-09T16:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:56:30+00:00","articleBody":"    Ce live me fait rester au boulot un vendredi soir...     allez_un_but_quoi         Si vous man\u0153uvrez correctement, votre employeur pourrait voir en vous un salari\u00e9 exemplaire      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:56:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:55:25+00:00","articleBody":"     Sur leurs huit derniers matchs de phases finales, entre l\u2019Euro et la Coupe du monde, la Croatie est all\u00e9e... sept fois en prolongation (dont celui-l\u00e0). Bilan\u00a0: quatre victoires et deux d\u00e9faites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:54:17+00:00","articleBody":"    Le silence,  c'est encore du foot.    mozart         Je crois qu\u2019on va se faire des tee-shirts avec ce message. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:54:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:54:13+00:00","articleBody":"            INA FASSBENDER \/ AFP           #JeSuisUneLegende\u00a0! Donnez-nous votre l\u00e9gende pour cette photo\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/bfe17ff_5967131-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous l\u2019avez r\u00e9clam\u00e9, vous l\u2019obtenez\u00a0! #JSUL","dateModified":"2022-12-09T16:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:54:12+00:00","articleBody":"     Le Br\u00e9sil est \u00e0 30 minutes d\u2019une s\u00e9ance de tir aux buts, ce qui laisse du temps pour que Thiago Silva trouve une excuse pour tirer en dernier apr\u00e8s Alisson Becker.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:54:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:53:32+00:00","articleBody":"    Qui veut aller chercher mes enfants a la garderie pour la prolongation?    fff         Oui, bien s\u00fbr, quelle adresse s\u2019il vous pla\u00eet\u00a0? Combiens sont-ils\u00a0? On va s\u2019organiser en cons\u00e9quence      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:53:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:52:24+00:00","articleBody":"          Une derni\u00e8re parade de Livakovic pour la route. Et c\u2019est la mi-temps\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:50:45+00:00","articleBody":"    Je devais t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 un coll\u00e8gue br\u00e9silien sur un projet urgent... est-ce le bon moment ?    H_aspir\u00e9         Il va s\u00fbrement vous dire qu\u2019il est surtout urgent de le rappeler plus tard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:50:40+00:00","articleBody":"    Ma fille demande pourquoi 0-0 ? Je ne sais quoi r\u00e9pondre    Le p\u00e8re d'Albane         La t\u00eate \u00e0 Toto, vous avez assay\u00e9\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:50:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:50:12+00:00","articleBody":"    Le Br\u00e9sil ne peut pas faire rentrer Lilian Thuram?    Prout-prout         Pour le souvenir\u00a0:                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:49:58+00:00","articleBody":"    Le probl\u00e8me, quand on n\u2019a pas l\u2019image, c\u2019est comment interpr\u00e9ter les silences du live: il se passe quelque chose? Il ne se passe tellement rien? On vous saoule avec nos questions b\u00eates?    Larzacienne toujours dans le train          C\u2019est comme lors d\u2019un concert, il faut aussi savourer les silences      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:49:49+00:00","articleBody":"    Et la cheville de Neymar, elle va bien ? Elle peut encore courir apr\u00e8s 90mn ?    La foulure         Les Br\u00e9siliens dominent assez nettement les d\u00e9bats, mais font face \u00e0 une d\u00e9fense croate tr\u00e8s solide. Le 0-0 n\u2019est pas du tout vol\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:49:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:48:51+00:00","articleBody":"     Il y a beaucoup de Br\u00e9siliens dans la surface croate... Et nouveau corner pour la Sele\u00e7ao\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:48:22+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"4 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:48:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:48:06+00:00","articleBody":"    Au vu du match est ce qu'il vaut mieux r\u00e9viser les partiels ou regarder la fin?    Etudiant en D\u00e9tresse         Selon nous, les partiels peuvent attendre...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:47:20+00:00","articleBody":"     Les Croates poussent \u00e0 leur tour pour marquer. Quelle fin de match\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:47:04+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous vous \u00e9chauffez pour le Live de samedi soir?    Curieuse         Celui-l\u00e0 s\u2019annonce \u00e9galement dantesque et m\u00e9ritera un \u00e9chauffement pouss\u00e9, en effet. Rendez-vous d\u00e8s 18\u00a0heures\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:46:23+00:00","articleBody":"    Les joueurs sont au courant que le #TSLP existe encore et qu'on aimerait bien voir des buts ?    DerkleineNils         #ToutSaufLaProlong\u2019\u00a0!\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:45:50+00:00","articleBody":"              J\u2019ai cro cro h\u00e2te !    Cro mimi         C\u2019est cro mignon, c\u2019est vrai      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:45:22+00:00","articleBody":"    On va pas se mentir : ce match est quand m\u00eame pasnloin d'\u00eatre une purge, non ?     Ennuy\u00e9          Pour avoir vu Espagne-Maroc, \u00e7a m\u2019a presque l\u2019air d\u2019\u00eatre un festival \u00e0 vrai dire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:45:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:44:50+00:00","articleBody":"    Vu que le Qatar a deux heures d'avance sur l'heure de Paris, ils savent d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat du match... les chanceux !    coucou         Alors, reprenons les choses depuis le d\u00e9but...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:44:14+00:00","articleBody":"     En excellente position, le d\u00e9fenseur du Real Madrid manque le cadre de tr\u00e8s peu sur sa reprise du droit.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Militao \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html#781347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/12/09/croatie-bresil-en-direct-suivez-le-quart-de-finale-de-la-coupe-du-monde-2022_6153683_3242.html","datePublished":"2022-12-09T16:44:07+00:00","articleBody":"    Qui va gagner ce match?  Zagreb pas les yeux. La coupe du monde l'hiver....    Sosso         Pas mal aussi\u00a0! Bravo\u00a0! Valentin aurait pu faire la m\u00eame blague, mais simplement parce qu\u2019il a le nez bouch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/838/0/7735/3867/1342/671/60/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Croatie-Br\u00e9sil\u00a0en direct\u00a0: les Br\u00e9siliens \u00e9limin\u00e9s aux tirs au but apr\u00e8s le loup\u00e9 de Marquinhos\u00a0!","dateModified":"2022-12-09T16:44:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/7735/5157/1342/894/3/0/a04b39a_5967958-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/09/19-2">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Une enquête menée par l’Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et l’Observatory of Political and Economic Networks (OPEN) montre que, derrière un montage financier opaque, se cache une société malaisienne liée aux gardiens de la révolution iraniens, bras armé de la République islamique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             International       Syrie           En Syrie, le troisième opérateur de téléphonie mobile sous contrôle des gardiens de la révolution iraniens      Une enquête menée par l’Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et l’Observatory of Political and Economic Networks (OPEN) montre que, derrière un montage financier opaque, se cache une société malaisienne liée aux gardiens de la révolution iraniens, bras armé de la République islamique.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié le 09 décembre 2022 à 18h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 18h35    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le président Bachar Al-Assad ne fait pas mystère de son intention de faire main basse sur le secteur des télécommunications en Syrie. L’octroi, en février, d’une licence à la société Wafa Telecom comme troisième opérateur de téléphonie mobile du pays a conforté sa mainmise sur ce secteur lucratif, après la reprise en main des deux autres opérateurs, Syriatel et MTN Syria. L’Etat et des hommes d’affaires syriens liés au clan Assad figurent au nombre des actionnaires, dont le désormais incontournable Yasser Ibrahim, conseiller économique du président et homme-clé de l’empire que ce dernier s’est bâti avec son épouse, Asma.          Le secret était en revanche bien gardé sur l’actionnaire majoritaire. A dessein. Une enquête menée par l’Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et l’Observatory of Political and Economic Networks (OPEN), publiée vendredi 9 décembre, révèle que, derrière un montage financier opaque, se cache une société malaisienne liée aux gardiens de la révolution iraniens, le bras armé de la République islamique.          Ce partenariat avec le pouvoir syrien constitue un « retour sur investissement » attendu par l’Iran en contrepartie du soutien qu’il a apporté au régime Assad dans la guerre civile. Depuis le déclenchement du conflit en mars 2011, Téhéran a financé les milices chiites qui ont combattu dans les rangs loyalistes et soutenu l’économie du pays, notamment par l’importation à crédit de pétrole. En mai 2020, le député iranien Heshmatollah Falahatpisheh estimait que l’Iran avait aidé la Syrie à hauteur de 20 milliards à 30 milliards de dollars. Le commerce bilatéral est pourtant resté à un niveau symbolique, entravé par les sanctions occidentales. L’Iran s’est vu ravir de nombreux projets par la Russie, dont le soutien diplomatique et militaire a été décisif au maintien du régime Assad.          « Difficile de dire non aux Iraniens »          L’entrée dans ce secteur de premier plan, par ailleurs stratégique en matière de surveillance, conforte donc les ambitions de Téhéran en Syrie. Les télécommunications restent rentables malgré le déclin économique entraîné par la guerre, les coupures fréquentes d’électricité, et la destruction de près de 60 % des infrastructures. En 2021, le profit cumulé par les actionnaires de MTN Syria et Syriatel s’est élevé à 46 millions de dollars, après qu’ils ont versé à l’Etat sa part, près de 38 millions de dollars. « Cela représente 3 % des revenus de l’Etat, ce qui n’est pas négligeable », souligne l’économiste Jihad Yazigi, rédacteur en chef de la lettre économique en ligne Syria Report. Des conditions très favorables ont été accordées au nouvel opérateur pour se faire une place face au duopole qui domine ce marché de 12 millions d’usagers depuis 2001 : Wafa Telecom a obtenu un monopole de trois ans pour déployer le réseau 5G et l’autorisation d’offrir un forfait à moitié prix à ses trois premiers millions d’utilisateurs.        Il vous reste 71.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/en-syrie-le-troisieme-operateur-de-telephonie-mobile-sous-controle-des-gardiens-de-la-revolution-iraniens_6153725_3210.html"},"headline":"En Syrie, le troisi\u00e8me op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie mobile sous contr\u00f4le des gardiens de la r\u00e9volution iraniens","dateCreated":"2022-12-09T18:00:07+01:00","datePublished":"2022-12-09T18:00:07+01:00","dateModified":"2022-12-09T18:35:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Syrie"],"description":"Une enqu\u00eate men\u00e9e par l\u2019Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et l\u2019Observatory of Political and Economic Networks (OPEN) montre que, derri\u00e8re un montage financier opaque, se cache une soci\u00e9t\u00e9 malaisienne li\u00e9e aux gardiens de la r\u00e9volution iraniens, bras arm\u00e9 de la R\u00e9publique islamique.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/188/0/960/480/1342/671/60/0/97d56cf_1670606290073-ef4d0b82-68ba-44d9-af8a-af9a76c0835d.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-3">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La première ministre a ouvert vendredi la convention citoyenne qui, pendant trois mois, débattra du cadre d’accompagnement de la fin de vie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Société       Fin de vie           Convention sur la fin de vie : Elisabeth Borne exhorte les citoyens à s’« émanciper des idées reçues »      La première ministre a ouvert vendredi la convention citoyenne qui, pendant trois mois, débattra du cadre d’accompagnement de la fin de vie.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 17h39, mis à jour le 09 décembre 2022 à 18h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Elisabeh Borne a ouvert la convention citoyenne qui débattra de la fin de vie, vendredi 9 décembre au Conseil économique, social et environnemental (CESE), à Paris.  ALAIN JOCARD / AFP                 « Soyez libres » de « vous émanciper des idées reçues, de dire vos doutes, vos désaccords », a déclaré Elisabeth Borne, en ouvrant vendredi 9 décembre la convention citoyenne sur la fin de vie, dont vont débattre pendant trois mois quelque deux cents Français tirés au sort. « Face au travail qui vous attend, je n’aurais qu’une recommandation : soyez libres », a exhorté la première ministre dans les locaux du Conseil économique, social et environnemental (CESE) à Paris.            « Libres de vous émanciper des idées reçues, de dire vos doutes, vos désaccords, de partager vos expériences, de vous laisser convaincre, et bien sûr, surtout, de défendre vos opinions, vos convictions, dans le souci du bien commun », a-t-elle ajouté. La cheffe du gouvernement a promis de « revenir » devant la convention pour « présenter les suites qui seront données à [ces] travaux ».                             Lire aussi :  Fin de vie, sédation, aide active à mourir : de quoi parle-t-on ? Où en est le débat en France ?                   Les travaux de cette nouvelle convention citoyenne, annoncée dès le mois de septembre par Emmanuel Macron, devront trancher une question : « Le cadre d’accompagnement de fin de vie est-il adapté aux différentes situations rencontrées ou d’éventuels changements devraient-ils être introduits ? »  « Répondre à cette interrogation vous conduira à évoquer de nombreux sujets », comme l’accès aux soins palliatifs, les exigences éthiques ou encore l’accompagnement dans le deuil, a énuméré Elisabeth Borne.                 Les termes d’« euthanasie » ou de « suicide assisté » ne sont pas explicitement mentionnés. Mais les participants se pencheront sans aucun doute sur la pertinence de légaliser l’une ou l’autre. Ce dossier sensible est marqué par d’importants clivages politiques et sociétaux.            « Rapport à la vie, à la souffrance et à la mort »            « Ce n’est pas une mission facile qui vous est confiée », a admis la première ministre. « Ce n’est pas un débat qui admet une bonne et une mauvaise réponse. C’est au contraire une réflexion en nuances et en responsabilité. Qui nous pousse à interroger, plus largement, notre modèle de société et de solidarité. Notre rapport à la vie, à la souffrance et à la mort. »            « La décision médicale est évidemment centrale, mais elle n’est qu’un aspect du débat. La fin de vie, c’est aussi un enjeu d’humanité, une exigence d’anticipation, d’accompagnement, une éthique du soin », a-t-elle souligné.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Fin de vie : la convention citoyenne à la recherche d’un débat apaisé                   Pour les Français tirés au sort ces dernières semaines (173 au dernier pointage, un chiffre qui pourrait légèrement augmenter), le principe sera le même que lors de la précédente convention citoyenne, qui s’était penchée sur le climat voici trois ans : conseiller l’exécutif.                La loi actuelle, dite Claeys-Leonetti et dont la dernière version date de 2016, prévoit une « sédation profonde » pour les malades en phase terminale et aux souffrances inapaisables, mais n’autorise ni l’euthanasie ni l’assistance au suicide.            Faut-il changer ce cadre ? Les Français tirés au sort y réfléchiront, avec en tête un avis rendu en septembre par le Comité consultatif national d’éthique. Cet organisme, dont les avis n’ont pas force de loi mais servent de référence aux politiques publiques, a pour la première fois jugé possible de légaliser une « aide active à mourir », mais à de nombreuses conditions et sans unanimité de ses membres.                             Lire aussi  le récit:  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et la fin de vie, la quête d’une intime conviction                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/09/convention-sur-la-fin-de-vie-elisabeth-borne-exhorte-les-citoyens-a-s-emanciper-des-idees-recues_6153723_3224.html"},"headline":"Convention sur la fin de vie\u00a0: Elisabeth Borne exhorte les citoyens \u00e0 s\u2019\u00ab\u00a0\u00e9manciper des id\u00e9es re\u00e7ues\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T17:39:16+01:00","datePublished":"2022-12-09T17:39:16+01:00","dateModified":"2022-12-09T18:58:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Fin de vie"],"keywords":["Fin de vie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"La premi\u00e8re ministre a ouvert vendredi la convention citoyenne qui, pendant trois mois, d\u00e9battra du cadre d\u2019accompagnement de la fin de vie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/437/0/4944/2472/1342/671/60/0/42a8a36_5966372-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fin de vie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fin-de-vie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-4">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’Union internationale de conservation de la nature a publié une nouvelle actualisation de sa liste rouge des espèces menacées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Planète       Biodiversité           De nouvelles espèces marines menacées d’extinction : dugongs, corail cierge, ormeaux…      L’Union internationale de conservation de la nature a publié une nouvelle actualisation de sa liste rouge des espèces menacées.          Par Clémentine Thiberge         Publié le 09 décembre 2022 à 16h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 18h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un dugong et des remoras, dans les fonds marins, en Egypte, en mai 2008.  YVES LEFÈVRE/BIOSPHOTO               Coraux, mammifères marins, coquillages… Chaque année, la liste des espèces animales et végétales en voie de disparition s’allonge un peu plus. Vendredi 9 décembre, dans le cadre de la 15e conférence mondiale sur la biodiversité (COP15) à Montréal, l’Union internationale de conservation de la nature (UICN) a rendu public une nouvelle actualisation de sa liste rouge. Véritable baromètre de l’état du vivant sur la planète, cette liste identifie les espèces menacées d’extinction à l’échelle régionale ou mondiale afin de pouvoir prendre des mesures de conservation appropriées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  COP15 sur la biodiversité : à Montréal, l’avertissement d’Antonio Guterres pour « mettre fin à une orgie de destruction »                 Cette année, 2 028 espèces menacées viennent s’ajouter à la dernière évaluation de 2021, portant à 42 108 le nombre total d’espèces en danger sur la planète, soit 28 % des 150 388 espèces évaluées. La nouvelle estimation met en lumière les menaces qui pèsent sur l’environnement marin. Les populations de dugongs – de grands mammifères marins herbivores vivant au large de l’Afrique de l’Est et de la Nouvelle-Calédonie – risquent désormais l’extinction. Moins de 250 individus matures sont aujourd’hui dénombrés en Afrique de l’Est et moins de 900 en Nouvelle-Calédonie.          Le corail cierge passe en danger critique d’extinction après avoir vu sa population diminuer de plus de 80 % depuis 1990. La surpêche autour des récifs coralliens a réduit le nombre de poissons, permettant aux algues de dominer et exerçant une pression supplémentaire sur les coraux.          Pas de déclinaison légale de la liste rouge          Autre situation inquiétante : 44 % des espèces de coquillages d’ormeaux entrent dans la liste rouge de l’UICN, apparaissant comme « menacées » : « Les ormeaux reflètent l’action désastreuse de l’humanité sur nos océans : surpêche, pollution, maladies, perte d’habitat, prolifération d’algues, réchauffement et acidification, pour ne citer que quelques menaces », explique Howard Peters, membre du groupe de spécialistes des mollusques de l’UICN. Selon le scientifique, la sensibilité de ces animaux en fait un indicateur précoce des menaces qui pèsent sur les océans. Les vagues de chaleur marines de plus en plus fréquentes et graves ont, par exemple, causé la disparition de 99 % de ces mollusques dans la partie la plus au nord de l’Australie en 2011.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les populations d’oiseaux, de poissons, de mammifères, d’amphibiens et de reptiles ont décliné de 69 % en moins de 50 ans                 « Le statut épouvantable de ces espèces devrait nous choquer et nous inciter à une action urgente. Il est essentiel que nous gérions correctement la pêche, limitions le changement climatique et inversions la dégradation de l’habitat », souligne Amanda Vincent, présidente du comité de conservation marine de l’UICN.        Il vous reste 52.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/09/dugongs-corail-cierge-coquillages-d-ormeaux-des-nouvelles-especes-marines-menacees-d-extinction_6153708_3244.html"},"headline":"De nouvelles esp\u00e8ces marines menac\u00e9es d\u2019extinction\u00a0: dugongs, corail cierge, ormeaux\u2026","dateCreated":"2022-12-09T16:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-09T16:00:08+01:00","dateModified":"2022-12-09T18:22:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019Union internationale de conservation de la nature a publi\u00e9 une nouvelle actualisation de sa liste rouge des esp\u00e8ces menac\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Thiberge"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/415/0/5197/2598/1342/671/60/0/22beaab_1670594072002-bios-530184.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biodiversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biodiversite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-5">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ François Braun s’est particulièrement alarmé vendredi du faible taux de vaccination dans les Ehpad, où un cinquième seulement des résidents ont reçu un rappel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                              Offrir Le Monde                             Société       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 : « Tout le monde peut se faire vacciner », affirme le ministre de la santé      François Braun s’est particulièrement alarmé vendredi du faible taux de vaccination dans les Ehpad, où un cinquième seulement des résidents ont reçu un rappel.       Le Monde     Publié le 09 décembre 2022 à 09h14, mis à jour le 09 décembre 2022 à 18h43    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        François Braun, lors d’une visite avec Emmanuel Macron consacrée aux politiques d’accès aux soins et de prévention à Fontaine-le-Comte, le 8 décembre 2022.  TERESA SUAREZ / AFP                 Le ministre de la santé, François Braun, en a appelé « solennellement à la responsabilité » des directeurs d’Ehpad, vendredi 9 décembre, pour accélérer la vaccination des résidents contre le Covid-19. Un cinquième d’entre eux ont reçu un rappel.            « Seulement 2,8 millions de personnes » dans l’ensemble de la population ont été vaccinées « depuis début octobre », a rapporté l’ancien urgentiste lors d’une conférence de presse, « c’est beaucoup moins bien que lors des campagnes précédentes et bien moins que chez nos voisins européens ». « Un quart de citoyens de plus de 80 ans sont protégés », un peu moins encore dans les Ehpad, où les résidents sont « plus exposés aux risques », a-t-il précisé.                 Plus tôt vendredi, le ministre avait confirmé sur BFM-TV que « tout le monde peut se faire vacciner contre la grippe et le Covid ». « La vaccination n’est pas réservée aux personnes à risque », a-t-il précisé, ajoutant que ces dernières avaient été prioritaires, mais que désormais chacun pouvait effectuer un rappel.            François Braun préconise d’effectuer ces rappels « tous les six mois. [Il existe cependant des cas particuliers] si vous êtes plus à risque, on peut raccourcir ce délai à trois mois » sur avis de son médecin.            Covid-19: François Braun (@FrcsBraun) préconise une dose de rappel "tous les six mois" https://t.co/QXSXrFTvvy— BFMTV (@BFMTV)              Interrogé au sujet des pharmaciens qui refusent de vacciner des patients qui ne sont pas à risque, expliquant qu’ils attendent « les directives de la DGS » (direction générale de la santé), le ministre de la santé a répondu « qu’ils les ont déjà ». « C’est officialisé depuis le début », a-t-il insisté.                M. Braun a ajouté qu’il était peu satisfait concernant les taux de vaccination des plus âgés – seuls 20 % des plus de 80 ans ont reçu leur dose de rappel. « C’est insuffisant, a-t-il déploré. Nous allons avoir un message plus fort vis-à-vis des directeurs d’Ehpad. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les raisons de l’échec de la campagne de rappel vaccinal en France                   Pas d’obligation du port du masque dans les transports            Quant au port du masque dans les transports, particulièrement saturés en Ile-de-France, le ministre de la santé a déclaré qu’il n’allait pas à ce stade le rendre obligatoire, mais qu’il était souhaitable de le porter.            « En l’état de l’information que j’ai sur cette reprise épidémique, j’insiste sur la responsabilité de nos concitoyens. Il faut reprendre les bons gestes, les bons réflexes. Quand on est dans un endroit confiné, il faut reprendre le port du masque. » M. Braun tient une conférence de presse vendredi à 17 heures, qui sera l’occasion de « montrer, expliquer, convaincre » les Français à ce sujet, a-t-il précisé.                Le port du masque n’est plus obligatoire dans les transports en commun (métro, bus, train), les avions, VTC et taxis, ni dans les gares et les aéroports français depuis le 16 mai. Jeudi, M. Macron avait remis un masque lors d’un déplacement dans la Vienne, estimant qu’il était nécessaire de « reprendre des habitudes » face à la remontée de l’épidémie de Covid-19, « sur la base du volontariat ». « Face à la remontée de l’épidémie (…) je pense que c’est bien de faire de la pédagogie, parce qu’on n’a pas envie de revenir vers des obligations généralisées forcément », avait poursuivi le chef de l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la neuvième vague de Covid-19, faut-il réintroduire le masque obligatoire dans les transports ?                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/09/covid-19-tout-le-monde-peut-se-faire-vacciner-affirme-le-ministre-de-la-sante_6153619_3224.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00ab\u00a0Tout le monde peut se faire vacciner\u00a0\u00bb, affirme le ministre de la sant\u00e9","dateCreated":"2022-12-09T09:14:51+01:00","datePublished":"2022-12-09T09:14:51+01:00","dateModified":"2022-12-09T18:43:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Fran\u00e7ois Braun s\u2019est particuli\u00e8rement alarm\u00e9 vendredi du faible taux de vaccination dans les Ehpad, o\u00f9 un cinqui\u00e8me seulement des r\u00e9sidents ont re\u00e7u un rappel.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/112/0/5113/2556/1342/671/60/0/9f8d4d7_5956897-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-6">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Moins d’un an après leur interdiction, les emballages en plastique pourraient faire leur réapparition autour des fruits et légumes sur les étals des supermarchés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                           Planète            Le Conseil d’Etat annule le décret d’interdiction des emballages en plastique pour les fruits et légumes      Moins d’un an après leur interdiction, les emballages en plastique pourraient faire leur réapparition autour des fruits et légumes sur les étals des supermarchés.          Par Stéphane Mandard         Publié le 09 décembre 2022 à 18h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 18h46    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des concombres dans un emballage plastique dans une épicerie à Paris, le 31 décembre 2021.  THIBAULT CAMUS/AP               Emmanuel Macron avait présenté la mesure comme une « vraie révolution ». Las. Moins d’un an après leur interdiction, les emballages en plastique pourraient faire leur réapparition autour des fruits et légumes sur les étals des supermarchés. Dans un jugement rendu vendredi 9 décembre, le Conseil d’Etat a annulé le décret d’application de la loi, jugeant une disposition du texte « illégale ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Menace sur l’interdiction des emballages plastiques pour les fruits et légumes                 Mesure-phare de la politique antipollution plastique du gouvernement prévue dans la loi relative à la lutte contre le gaspillage et à l’économie circulaire de 2020, l’interdiction de la vente de fruits et légumes frais dans des emballages en plastique était entrée en vigueur le 1er janvier 2022. Le législateur prévoyait cependant des exceptions, par exemple pour les fruits et légumes pouvant se détériorer lors de leur vente en vrac, laissant au gouvernement le soin de les identifier.          Aussi, dans un décret du 8 octobre 2021, le gouvernement a-t-il établi une liste d’une quarantaine de fruits et légumes pouvant encore être vendus sous emballage plastique, en précisant pour chacun jusqu’à quand ils pourront être vendus avec ce conditionnement. C’est cette liste, contestée devant le Conseil d’Etat par des professionnels de la plasturgie et des fruits et légumes, qui a été jugée « illégale » par la plus haute juridiction administrative.          « Redéfinir une liste »          Reprenant les arguments des industriels, le Conseil d’Etat a estimé que le gouvernement avait outrepassé ses pouvoirs en ne se limitant pas à fixer une liste de fruits et légumes exemptés définitivement d’interdiction (en raison du risque de détérioration lors de leur vente en vrac) comme le prévoyait la loi, mais en ajoutant dans le décret une limite temporelle. Afin de permettre aux producteurs de fruits et légumes de trouver des solutions de remplacement du plastique, le décret attaqué prévoyait en effet des interdictions progressives avec un calendrier de dérogations prenant fin au 30 juin 2023 pour les tomates cerises, les haricots verts ou les pêches, au 31 décembre 2024 pour les endives, les champignons ou les cerises, et même jusqu’au 30 juin 2026 pour les fruits rouges (fraises, framboises, myrtilles, etc.)                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les propositions de la Commission européenne pour réduire les déchets d’emballage                 « La loi est claire, rappelle le juge administratif, elle a confié au gouvernement la tâche de lister les seuls fruits et légumes présentant un risque de détérioration s’ils étaient vendus en vrac, afin de les exempter de l’interdiction d’emballage plastique de façon définitive. » Or, poursuit-il, « le gouvernement a inclus dans sa liste des fruits et légumes ne présentant pas nécessairement de risque de détérioration, et a fixé, pour chacun de ces fruits et légumes, la période durant laquelle ils pourraient continuer à être vendus sous emballage plastique après le 1er janvier 2022 ». Aussi, le Conseil d’Etat invite-t-il le gouvernement à prendre un nouveau décret afin de « redéfinir une liste ».        Il vous reste 35.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/09/le-conseil-d-etat-annule-le-decret-d-interdiction-des-emballages-en-plastique-pour-les-fruits-et-legumes_6153729_3244.html"},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat annule le d\u00e9cret d\u2019interdiction des emballages en plastique pour les fruits et l\u00e9gumes","dateCreated":"2022-12-09T18:00:52+01:00","datePublished":"2022-12-09T18:00:52+01:00","dateModified":"2022-12-09T18:46:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Plan\u00e8te"],"keywords":["Pollutions","Plan\u00e8te"],"description":"Moins d\u2019un an apr\u00e8s leur interdiction, les emballages en plastique pourraient faire leur r\u00e9apparition autour des fruits et l\u00e9gumes sur les \u00e9tals des supermarch\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/488/0/7786/3893/1342/671/60/0/1f6ec3a_1670604992354-ap21365478030314.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-7">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Il faudra, « finalement, trouver un accord » pour mettre fin au conflit, a reconnu vendredi Vladimir Poutine. D’autres échanges de prisonniers avec les Américains sont « possibles », a-t-il également déclaré.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un médecin légiste ouvre un cercueil lors d’exhumations de corps dans le cimetière du village de Nova Zoria, dans l’oblast de Kherson, le 6 décembre 2022.   LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »          Vladimir Poutine a promis jeudi de poursuivre les attaques contre les infrastructures énergétiques ukrainiennes, en réplique, selon lui, à des attaques de Kiev, en particulier en Crimée.Un drone a été abattu par la flotte russe à Sébastopol, en Crimée, jeudi, ont annoncé les autorités locales, signe des risques qui continuent de peser sur la péninsule annexée. Le service fédéral de sécurité russe, le FSB, a révélé jeudi l’arrestation de deux habitants de Sébastopol soupçonnés d’avoir transmis à l’Ukraine des informations sur des cibles militaires.Volodymyr Zelensky a accusé les forces russes de miner et de piéger intensément les territoires qu’ils abandonnent lors de leur retrait, en assurant que « le terrorisme des mines figurera parmi les accusations portées contre la Russie ».Les lignes de front risquant de se figer avec l’hiver, les Ukrainiens se tournent de plus en plus vers les drones pour frapper les bases russes situées à l’arrière, loin du front, tandis que les Russes bombardent les infrastructures énergétiques ukrainiennes, quitte à plonger les civils dans le froid.En marge du dossier ukrainien, Moscou et Washington ont procédé jeudi à un important échange de prisonniers à l’aéroport d’Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. La Russie a récupéré le marchand d’armes Viktor Bout, détenu depuis plus de dix ans aux Etats-Unis, tandis que la basketteuse américaine Brittney Griner, emprisonnée depuis plusieurs mois en Russie pour trafic de cannabis, retourne aux Etats-Unis.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Olena Zelenska en visite à Paris pour promouvoir la « résilience » de son pays         Reportage. Une journée dans la vie d’une unité ukrainienne, embusquée sous les terrils du Donbass         Décryptages. Les déclarations d’Emmanuel Macron sur la Russie ulcèrent Kiev et ses alliés         Entretien. Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « Cette guerre est une guerre d’alliances et de ressources »         Tribune. En Ukraine, « l’hiver qui s’installe fait dorénavant de la santé une préoccupation prioritaire »         Décryptages. L’Ukraine tente d’entraver les frappes russes sur les infrastructures civiles         Reportage. L’Ukraine a attaqué des bases russes à des centaines de kilomètres de ses frontières         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-09T17:14:40+00:00","coverageEndTime":"2022-12-10T05:14:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","description":"Il faudra, \u00ab\u00a0finalement, trouver un accord\u00a0\u00bb pour mettre fin au conflit, a reconnu vendredi Vladimir Poutine. D\u2019autres \u00e9changes de prisonniers avec les Am\u00e9ricains sont \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les Etats-Unis promettent une nouvelle aide à l’Ukraine pour « doper » sa défense antiaérienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Il faudra, \u00ab\u00a0finalement, trouver un accord\u00a0\u00bb pour mettre fin au conflit, a reconnu vendredi Vladimir Poutine. D\u2019autres \u00e9changes de prisonniers avec les Am\u00e9ricains sont \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5000/4000/1342/1073/3/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-09T17:14:40+00:00"
,"endDate":"2022-12-10T05:14:40+00:00"
  Le \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb entre Moscou et T\u00e9h\u00e9ran est \u00ab\u00a0n\u00e9faste\u00a0\u00bb pour l\u2019Ukraine, les pays voisins de l\u2019Iran et \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, a averti vendredi le porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.          Evoquant en particulier l\u2019utilisation de drones iraniens en Ukraine, John Kirby a estim\u00e9 qu\u2019en retour, la Russie\u00a0offrait \u00e0 l\u2019Iran \u00ab\u00a0un soutien militaire et technique\u00a0d\u2019un niveau sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0transforme leur relation en un partenariat de d\u00e9fense plein et entier.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine              Selon les services de renseignement am\u00e9ricains, a-t-il poursuivi, les deux pays envisagent de produire des drones en commun en Russie, et Moscou pourrait fournir \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran des \u00e9quipements \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9s\u00a0\u00bb tels qu\u2019h\u00e9licopt\u00e8res, syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et avions de combat. Par ailleurs, l\u2019Iran envisageait toujours de vendre \u00e0 la Russie des \u00ab\u00a0centaines\u00a0\u00bb de missiles balistiques. John Kirby a en outre annonc\u00e9 que les Etats-Unis allaient sanctionner \u00ab\u00a0trois entit\u00e9s bas\u00e9es en Russie\u00a0\u00bb particuli\u00e8rement actives dans \u00ab\u00a0l\u2019acquisition et l\u2019utilisation de drones iraniens\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   L\u2019Iran reconna\u00eet avoir livr\u00e9 des drones \u00e0 la Russie avant le d\u00e9but de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Maison Blanche s\u2019alarme du \u00ab\u00a0partenariat militaire \u00e0 grande \u00e9chelle\u00a0\u00bb entre Russie et Iran","dateModified":"2022-12-09T17:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#781468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T17:10:10+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont fournir \u00e0 l\u2019Ukraine une nouvelle aide, de 275\u00a0millions de dollars, pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa d\u00e9fense contre les drones en particulier, a annonc\u00e9 vendredi un porte-parole de la Maison Blanche.          \u00ab\u00a0Une nouvelle aide militaire d\u2019une valeur de 275\u00a0millions de dollars va bient\u00f4t \u00eatre envoy\u00e9e pour donner \u00e0 l\u2019Ukraine de nouvelles capacit\u00e9s pour doper sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne et lui permettre de faire face \u00e0 la menace des drones\u00a0\u00bb, a dit John Kirby, le porte-parole du Pentagone.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa d\u00e9fense antia\u00e9rienne","dateModified":"2022-12-09T17:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T16:41:10+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international olympique (CIO) envisage une r\u00e9int\u00e9gration progressive des sportifs russes et bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions sportives internationales, qui pourrait commencer en Asie, a-t-il annonc\u00e9 vendredi sans fixer d\u2019\u00e9ch\u00e9ance.          Il ne s\u2019agit pour l\u2019heure que de pistes d\u00e9battues lors du 11e\u00a0sommet olympique, qui r\u00e9unissait dans la matin\u00e9e, \u00e0 Lausanne, les membres du CIO et les repr\u00e9sentants de f\u00e9d\u00e9rations internationales, d\u2019athl\u00e8tes et de comit\u00e9s olympiques nationaux ou continentaux.          Le CIO avait d\u00e9j\u00e0 dit mercredi \u00ab\u00a0explorer les moyens\u00a0\u00bb de r\u00e9int\u00e9grer les Russes et les Bi\u00e9lorusses, bannis depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, mais le Conseil olympique d\u2019Asie, l\u2019OCA, a fait un pas suppl\u00e9mentaire en proposant vendredi de \u00ab\u00a0faciliter leur participation\u00a0\u00bb aux comp\u00e9titions organis\u00e9es \u00ab\u00a0sous son autorit\u00e9\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9claration finale du sommet olympique.          Depuis la fin de f\u00e9vrier, l\u2019instance olympique mart\u00e8le que la mise au ban des athl\u00e8tes n\u2019est pas une \u00ab\u00a0sanction\u00a0\u00bb, puisqu\u2019ils ne portent aucune responsabilit\u00e9 directe dans l\u2019invasion, mais une \u00ab\u00a0mesure de protection\u00a0\u00bb des comp\u00e9titions et de leur propre s\u00e9curit\u00e9, prise \u00ab\u00a0le c\u0153ur lourd\u00a0\u00bb et contraire aux valeurs d\u2019universalit\u00e9 du sport.          Or, selon l\u2019OCA, \u00ab\u00a0sur le continent asiatique\u00a0\u00bb, o\u00f9 le conflit en Ukraine mobilise beaucoup moins qu\u2019en Europe, \u00ab\u00a0les raisons pour ces mesures de protection n\u2019existent plus\u00a0\u00bb. Le CIO n\u2019a pour l\u2019instant rien d\u00e9cid\u00e9, mais les repr\u00e9sentants de plusieurs f\u00e9d\u00e9rations internationales ont \u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb la proposition de l\u2019OCA, estimant qu\u2019il ne \u00ab\u00a0devrait plus y avoir une m\u00eame solution pour tous\u00a0\u00bb.          A un an et demi des JO de Paris, le monde olympique sait que le temps est compt\u00e9 pour les athl\u00e8tes russes et bi\u00e9lorusses. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9unis \u00e0 Lausanne ont en revanche confirm\u00e9 le maintien des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb prises \u00e0 l\u2019encontre des autorit\u00e9s russes et bi\u00e9lorusses pour avoir viol\u00e9 la tr\u00eave olympique, qui interdisent toute comp\u00e9tition internationale sur leur sol et la pr\u00e9sence de leurs drapeaux comme de leurs hymnes dans le cadre des comp\u00e9titions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CIO envisage un retour des Russes et des Bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions en Asie","dateModified":"2022-12-09T16:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T15:01:56+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union entre repr\u00e9sentants russes et am\u00e9ricains devait avoir lieu dans la journ\u00e9e \u00e0 Istanbul pour \u00e9voquer les \u00ab\u00a0sources d\u2019irritation\u00a0\u00bb dans les relations bilat\u00e9rales, a confirm\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Riabkov, selon l\u2019agence de presse TASS.          \u00ab\u00a0Oui, il est vrai qu\u2019une r\u00e9union se tient aujourd\u2019hui \u00e0 Istanbul au niveau des directeurs des d\u00e9partements concern\u00e9s. En principe, cet \u00e9v\u00e9nement se tient p\u00e9riodiquement pour discuter de ce qu\u2019on appelle les sources d\u2019irritation dans les relations bilat\u00e9rales. Apr\u00e8s un certain laps de temps, nous avons renou\u00e9 la communication avec les Am\u00e9ricains sur cette question. L\u2019expression\u00a0signifie qu\u2019ils discutent des d\u00e9tails techniques du fonctionnement des missions diplomatiques am\u00e9ricaines en Russie et russes aux Etats-Unis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le diplomate.          L\u2019agence TASS avait auparavant annonc\u00e9 l\u2019information en citant une source diplomatique non identifi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rencontre russo-am\u00e9ricaine \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-12-09T15:14:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T15:00:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a menac\u00e9 vendredi l\u2019Occident de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb de p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, quelques jours apr\u00e8s l\u2019introduction par l\u2019Union europ\u00e9enne, le G7 et l\u2019Australie d\u2019un plafonnement du prix de l\u2019or noir russe \u00e0 60\u00a0dollars, afin de limiter les revenus de Moscou pour financer son offensive militaire en Ukraine. Ainsi, seul le p\u00e9trole vendu par Moscou \u00e0 un prix \u00e9gal ou inf\u00e9rieur \u00e0 60\u00a0dollars pourra continuer \u00e0 \u00eatre livr\u00e9. Au-del\u00e0 de ce plafond, il sera interdit pour les entreprises de fournir les services permettant le transport maritime (fret, assurance,\u00a0etc.).             Lire aussi :     L\u2019Union europ\u00e9enne active l\u2019embargo sur le p\u00e9trole brut de la Russie              \u00ab\u00a0On r\u00e9fl\u00e9chira \u00e0 une \u00e9ventuelle r\u00e9duction de la production si n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bichkek, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional. Le m\u00e9canisme voulu depuis plusieurs mois par l\u2019Occident et mis en place en d\u00e9but de semaine est \u00ab\u00a0une d\u00e9cision stupide\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9. \u00ab\u00a0Le plafond propos\u00e9 [\u00e0 60\u00a0dollars] correspond aux prix auxquels nous vendons aujourd\u2019hui. En ce sens, cela ne nous affecte en rien\u00a0\u00bb, a-t-il relev\u00e9 face aux journalistes.          Le cours du baril de p\u00e9trole russe \u00e9volue en effet autour de 65\u00a0dollars, soit \u00e0 peine plus que le plafond europ\u00e9en, entra\u00eenant un impact limit\u00e9 \u00e0 court terme.          \u00ab\u00a0Nous ne serons perdants sous aucun pr\u00e9texte\u00a0\u00bb, a-t-il encore assur\u00e9.             Lire aussi :     Les sanctions europ\u00e9ennes sur le p\u00e9trole russe embarrassent les armateurs grecs          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le plafonnement des prix, Poutine menace de \u00ab\u00a0r\u00e9duire la production\u00a0\u00bb de p\u00e9trole","dateModified":"2022-12-09T17:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:45:13+00:00","articleBody":"     Un accord sera n\u00e9cessaire \u00ab\u00a0finalement\u00a0\u00bb pour mettre un terme au conflit en Ukraine, a reconnu vendredi Vladimir Poutine, tout en doutant que ses interlocuteurs soient dignes de \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Comment trouver un accord\u00a0? Et peut-on s\u2019entendre avec quelqu\u2019un\u00a0? Et avec quelles garanties\u00a0? C\u2019est \u00e9videmment toute la question. (\u2026) Mais, au bout du compte, il faudra trouver un accord. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 plusieurs reprises que nous \u00e9tions pr\u00eats \u00e0 ces arrangements, nous sommes ouverts, mais cela nous oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir pour savoir \u00e0 qui nous avons affaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident russe, en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kirghizistan.          Vladimir Poutine r\u00e9agissait \u00e0 des propos tenus r\u00e9cemment par  Angela Merkel. Dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 Die Zeit, l\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande d\u00e9clare que les accords russo-ukrainiens de Minsk, conclus en\u00a02014 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE, ont \u00ab\u00a0permis \u00e0 l\u2019Ukraine de se donner du temps pour se pr\u00e9parer \u00e0 faire face \u00e0 une agression russe dans de meilleures conditions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elle en a profit\u00e9, comme on le voit aujourd\u2019hui. L\u2019Ukraine de 2014-2015 n\u2019est pas l\u2019Ukraine d\u2019aujourd\u2019hui. (\u2026) Comme on l\u2019a vu d\u00e9but 2015, Poutine aurait pu facilement l\u2019\u00e9craser \u00e0 l\u2019\u00e9poque\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          Vladimir Poutine s\u2019est dit \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb de ces propos. \u00ab\u00a0Cela soul\u00e8ve \u00e9videmment la question de la confiance. Et la confiance est quasiment \u00e0 z\u00e9ro et, apr\u00e8s de telles d\u00e9clarations, la question est bien s\u00fbr la suivante\u00a0: Comment trouver un accord\u00a0? Et peut-on s\u2019entendre avec quelqu\u2019un\u00a0? Et avec quelles garanties\u00a0? Peut-\u00eatre que nous aurions d\u00fb commencer tout cela plus t\u00f4t (l\u2019offensive en Ukraine). Mais nous comptions en fait sur la possibilit\u00e9 de trouver une entente dans le cadre des accords de Minsk\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il faudra, \u00ab\u00a0finalement, trouver un accord\u00a0\u00bb pour mettre fin au conflit en Ukraine, dit Vladimir Pouti...","dateModified":"2022-12-09T15:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:39:34+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai donc aucun doute que, t\u00f4t ou tard, Poutine compara\u00eetra devant un tribunal international\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre l\u2019Ukrainienne Oleksandra\u00a0Matviichuk, colaur\u00e9ate du prix Nobel de la paix.          \u00ab\u00a0Pendant des d\u00e9cennies, l\u2019arm\u00e9e russe a commis des crimes de guerre dans de nombreux pays et elle n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 punie\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e \u00e0 Oslo \u00e0 la veille de la remise du prix. \u00ab\u00a0Nous devons maintenant casser le cercle de l\u2019impunit\u00e9. Nous devons \u00e9tablir un tribunal international et demander \u00e0 Poutine, [\u00e0 son alli\u00e9 et homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre] Loukachenko, et \u00e0 d\u2019autres criminels de guerre de rendre des comptes, non seulement pour les Ukrainiens mais aussi pour les autres nations\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Cette guerre a un caract\u00e8re g\u00e9nocidaire.\u00a0Si l\u2019Ukraine cesse de r\u00e9sister, nous cesserons d\u2019exister.\u00a0\u00bb          Fond\u00e9 en\u00a02007, le Centre pour les libert\u00e9s civiles, qu\u2019elle dirige, documente les crimes de guerre commis par les troupes russes en Ukraine. L\u2019organisation partage le Nobel de la paix avec l\u2019ONG russe Memorial, d\u00e9mantel\u00e9e sur ordre de la justice russe, et le militant bi\u00e9lorusse Ales Bialiatski, actuellement emprisonn\u00e9 dans son pays.          Le trio a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 pour son combat contre l\u2019autocratie et son engagement en faveur \u00ab\u00a0des droits humains, de la d\u00e9mocratie et de la coexistence pacifique dans les trois pays voisins, la Bi\u00e9lorussie, la Russie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, avait soulign\u00e9 le comit\u00e9 Nobel norv\u00e9gien en attribuant le prix, au d\u00e9but d\u2019octobre.             Lire aussi :   Qui sont les trois laur\u00e9ats du prix Nobel de la paix\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine devra t\u00f4t ou tard rendre des comptes, assure la laur\u00e9ate ukrainienne du Nobel de la pai...","dateModified":"2022-12-09T15:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:25:20+00:00","articleBody":"     Les installations \u00e9lectriques situ\u00e9es autour de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0pratiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb lors du retrait des forces russes, et la situation est \u00e9galement \u00ab\u00a0compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 Odessa, un peu plus \u00e0 l\u2019ouest, en raison des bombardements, a d\u00e9plor\u00e9 vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre le directeur de la compagnie publique Ukrenergo.          \u00ab\u00a0Lundi, l\u2019ennemi a encore frapp\u00e9. Ce fut encore les installations d\u2019Ukrenergo, les sous-stations de la ligne principale, en particulier dans le sud de l\u2019Ukraine, et les centrales \u00e9lectriques qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 Volodymyr Kudrytskyi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.\u00a0Le \u00ab\u00a0bon travail\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne a toutefois permis de limiter les d\u00e9g\u00e2ts, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Plus d\u2019un millier de missiles et de drones\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9, selon lui, tir\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0depuis le 10\u00a0octobre\u00a0\u00bb, date des premi\u00e8res salves d\u2019ampleur en direction des sites de production d\u2019\u00e9nergie ukrainiens.          Outre Odessa et Kherson, les r\u00e9parations sont \u00ab\u00a0compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb dans les oblasts de Kharkiv (Nord-Est) et de Donetsk (Est). Dans ce dernier, les combats font rage autour de Bakhmout.  \u00ab\u00a0Pratiquement toutes les centrales hydro\u00e9lectriques ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es et ont une capacit\u00e9 de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 limit\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, assurant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0possible techniquement d\u2019importer\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019autres pays europ\u00e9ens. \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me, c\u2019est que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 europ\u00e9enne est beaucoup plus ch\u00e8re que l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques \u00ab\u00a0pratiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-12-09T15:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T14:05:08+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la basketteuse am\u00e9ricaine, d\u2019autres \u00e9changes de prisonniers entre Moscou et Washington sont \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0Les contacts se poursuivent au niveau des services de renseignement, ils n\u2019avaient jamais cess\u00e9. Est-ce que d\u2019autres [\u00e9changes] sont possibles\u00a0? Oui, tout est possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en marge d\u2019un sommet r\u00e9gional au Kirghizstan.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019administration am\u00e9ricaine esp\u00e8re obtenir la lib\u00e9ration de Paul Whelan, qui avait initialement fait partie des n\u00e9gociations. \u00ab\u00a0M\u00eame si nous avons \u00e9chou\u00e9 \u00e0 obtenir la lib\u00e9ration de Paul, nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Joe Biden. A l\u2019occasion d\u2019un appel avec la cha\u00eene CNN depuis sa colonie p\u00e9nitentiaire de Russie, Paul Whelan s\u2019est dit \u00ab\u00a0fortement d\u00e9\u00e7u\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne comprends pas pourquoi je suis toujours l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Dans un communiqu\u00e9, sa famille s\u2019est dite \u00ab\u00a0heureuse\u00a0\u00bb pour Mme\u00a0Griner mais \u00ab\u00a0toujours boulevers\u00e9e\u00a0\u00bb de savoir Paul Whelan dans une prison russe.          Arr\u00eat\u00e9 en d\u00e9cembre\u00a02018 en Russie, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 seize ans de prison pour \u00ab\u00a0espionnage\u00a0\u00bb, une accusation qu\u2019il a d\u00e9nonc\u00e9e comme fabriqu\u00e9e de toutes pi\u00e8ces.             Lire aussi :     Paul Whelan, l\u2019Am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u2019autres \u00e9changes de prisonniers \u00ab\u00a0possibles\u00a0\u00bb selon Moscou","dateModified":"2022-12-09T14:18:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:59:22+00:00","articleBody":"     Brittney Griner est arriv\u00e9e vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre au Texas, apr\u00e8s dix mois de d\u00e9tention en Russie. La basketteuse avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e la veille dans le cadre d\u2019un \u00e9change avec le marchand d\u2019armes russe Viktor Bout, qui purgeait une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis. La cha\u00eene CNN a diffus\u00e9 des images de son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de San Antonio.               L\u2019\u00e9change s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 jeudi \u00e0 Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. Le Kremlin s\u2019est empress\u00e9 de souligner qu\u2019il ne signifiait pas une am\u00e9lioration des relations avec les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Je suis tellement heureux que Brittney soit de retour sur le sol am\u00e9ricain. Bienvenue \u00e0 la maison, BG\u00a0!\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Roger Carstens, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du pr\u00e9sident des Etats-Unis et coordinateur en chef pour les Am\u00e9ricains retenus en otages.                    Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 MSNBC, John Kirby, porte-parole de la Maison Blanche, avait auparavant d\u00e9clar\u00e9 que Brittney Griner semblait en bonne sant\u00e9, mais qu\u2019elle serait examin\u00e9e \u00e0 l\u2019h\u00f4pital Brooke Army Medical Center du camp militaire Fort Sam Houston, au Texas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La basketteuse Brittney Griner de retour aux Etats-Unis","dateModified":"2022-12-09T14:09:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:43:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi Le Monde ne traite-t-il pas aussi (\u00e0 moins que cela m'ait \u00e9chapp\u00e9) des enjeux miniers de cette guerre, comme vient de le faire un excellent article de votre confr\u00e8re Reporterre ?    Sp\u00e9l\u00e9o         Bonjour,          A l\u2019instar de nos confr\u00e8res de Reporterre, nous avions aussi identifi\u00e9 cet aspect du conflit. \u00ab\u00a0Les D\u00e9codeurs\u00a0\u00bb avaient fait un article plus g\u00e9n\u00e9ral sur les ressources naturelles d\u00e8s mars\u00a02022, pour interroger les motivations de l\u2019invasion russe en Ukraine.             Lire aussi :   La Russie envahit-elle l\u2019Ukraine pour ses ressources naturelles\u00a0?              Notre reporter Emmanuel\u00a0Grynszpan s\u2019\u00e9tait \u00e9galement d\u00e9plac\u00e9 dans le Donbass en mai pour visiter une mine de charbon. Vous pouvez aussi le lire in English\u00a0\ud83d\ude09.             Lire aussi :     Les mines de charbon du Donbass, nerf de la guerre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T13:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T13:20:04+00:00","articleBody":"           Des personnes regardent des films de No\u00ebl gr\u00e2ce \u00e0 un g\u00e9n\u00e9rateur et une t\u00e9l\u00e9vision apport\u00e9s par un aum\u00f4nier dans le sous-sol d\u2019un immeuble servant d\u2019abri anti-bombes \u00e0 Avdiivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, jeudi 8 d\u00e9cembre 2022. LIBKOS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/78d7ae7_1670591942797-071597.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-09T13:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:55:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous avez publi\u00e9 les chiffres des pertes estim\u00e9es par l'Ukraine pour la Russie . Quelles sont les diff\u00e9rentes estimations des diff\u00e9rents camps et il y a t'il un chiffre qui para\u00eet probable aux yeux des experts ?    Raclette         Bonjour Raclette,          il est tr\u00e8s complexe de trouver des \u00e9valuations certaines des pertes en armement dans les deux camps. Des estimations sont publi\u00e9es tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement par les Ukrainiens, comme nous le relations plus t\u00f4t dans le live, mais \u00e9galement par les Russes.          Hier, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a ainsi d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0au total, 341\u00a0avions, 181\u00a0h\u00e9licopt\u00e8res, 2\u00a0643\u00a0drones, 392\u00a0syst\u00e8mes de missiles sol-air, 7\u00a0030\u00a0chars et autres v\u00e9hicules de combat blind\u00e9s, 920\u00a0v\u00e9hicules de combat \u00e0 lance-roquettes multiples, 3\u00a0668\u00a0canons d\u2019artillerie de campagne et mortiers, et 7\u00a0507\u00a0pi\u00e8ces d\u2019\u00e9quipement de v\u00e9hicules militaires sp\u00e9ciaux [ukrainiens] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits depuis le d\u00e9but de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations, comme celles publi\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre, servent la strat\u00e9gie de communication des deux camps\u00a0: souligner ses propres victoires et insister sur les pertes adverses.          Les seules estimations v\u00e9rifi\u00e9es dont nous disposons sont celles du site Oryx, qui dresse sur la base de photos ou de vid\u00e9os recueillies sur le champ de bataille l\u2019inventaire des\u00a0pertes mat\u00e9rielles russes en Ukraine et la\u00a0liste du mat\u00e9riel\u00a0livr\u00e9 par les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Ces estimations restent inf\u00e9rieures \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, sans que l\u2019on puisse pr\u00e9ciser \u00e0 quel point\u00a0: tous les \u00e9quipements d\u00e9truits n\u2019ont en effet pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s puis publi\u00e9s en ligne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T13:17:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:45:40+00:00","articleBody":"     L\u2019ami d\u2019Ilia Iachine et c\u00e9l\u00e8bre opposant russe Alexe\u00ef Navalny a imm\u00e9diatement r\u00e9agi, sur Twitter, \u00e0 la condamnation de l\u2019opposant russe. Il y d\u00e9clare que ce \u00ab\u00a0nouveau verdict honteux et ill\u00e9gal du tribunal de Poutine ne fera pas taire Ilia et n\u2019intimidera pas les Russes honn\u00eates\u00a0\u00bb.                       Lire aussi :     Alexe\u00ef Navalny, un prisonnier politique en guerre contre la machine de l\u2019Etat russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9action d\u2019Alexe\u00ef Navalny","dateModified":"2022-12-09T12:49:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:36:43+00:00","articleBody":"     Ilia Iachine a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 huit ans et demi de prison pour avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e et avoir d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 la Russie est accus\u00e9e d\u2019exactions, ce qu\u2019elle nie.          M.\u00a0Iachine, 39\u00a0ans, a accueilli le verdict en riant.\u00a0Selon le journal anglais The Guardian, l\u2019opposant, proche d\u2019Alexe\u00ef Navalny, avait d\u00e9clar\u00e9 devant le tribunal que Vladimir Poutine \u00e9tait \u00ab\u00a0la personne responsable de ce massacre\u00a0\u00bb et lui demandait de \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 cette folie\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis isol\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 parce qu\u2019ils veulent que je me taise. Je promets que tant que je serai en vie je ne me tairai jamais. Ma mission est de dire la v\u00e9rit\u00e9. Je ne renoncerai pas \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, m\u00eame derri\u00e8re les barreaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant\u00a0Ilia Iachine condamn\u00e9 \u00e0 huit ans et demi de prison","dateModified":"2022-12-09T12:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T12:19:27+00:00","articleBody":"     La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, d\u00e9tenue par les russes depuis janvier, a \u00e9t\u00e9 \u00e9chang\u00e9e le 8 d\u00e9cembre contre Victor Bout, un trafiquant d\u2019armes russe. Selon le Washington Post, qui relaie la vid\u00e9o, les images ont \u00e9t\u00e9 initialement diffus\u00e9es par les m\u00e9dias d\u2019Etat russes\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o de l\u2019\u00e9change de prisonniers","dateModified":"2022-12-09T12:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:45:01+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont entendus ce matin pour abonder de deux milliards d\u2019euros la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix (FEP), leur instrument de financement pour l\u2019assistance militaire fournie \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019accord doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9 lors de la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE, lundi, \u00e0 Bruxelles.Instrument cr\u00e9\u00e9 par les Etats membres de l\u2019UE hors du budget commun et abond\u00e9 par leurs contributions, la Facilit\u00e9 europ\u00e9enne pour la paix avait \u00e9t\u00e9 dot\u00e9e de 5,7 milliards d\u2019euros pour la p\u00e9riode 2021-2027 afin de financer des actions op\u00e9rationnelles relevant de la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune (PESC). Elle a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e peu apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pour financer les fournitures d\u2019armements \u00e0 Kiev. Et 3,1 milliards d\u2019euros ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9caiss\u00e9s pour rembourser aux Etats membres les armements et les munitions pr\u00e9lev\u00e9es sur leurs stocks et fournis aux forces arm\u00e9es ukrainiennes.Avec les fournitures bilat\u00e9rales, le soutien des Etats membres de l\u2019UE se chiffre \u00e0 pr\u00e8s de 9 milliards d\u2019euros, a pr\u00e9cis\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE abonde de 2 milliards d\u2019euros sa capacit\u00e9 d\u2019aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-09T12:08:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:35:02+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a reconnu l\u2019opposant Ilia Iachine \u2212\u00a0un des rares leaders de l\u2019opposition d\u00e9mocratique \u00e0 n\u2019avoir pas fui le pays\u00a0\u2212 coupable d\u2019avoir diffus\u00e9 de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe, en raison de ses critiques contre l\u2019offensive militaire russe en Ukraine. Il risque une lourde peine de prison. Elle sera connue \u00e0 la fin de l\u2019\u00e9nonc\u00e9 du verdict, qui prend parfois plusieurs heures. Le procureur a requis neuf ans de prison.          Ilia Iachine, \u00e2g\u00e9 de 39\u00a0ans et arr\u00eat\u00e9 en juin, \u00e9tait jug\u00e9 pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 lors d\u2019une intervention en direct sur YouTube \u00ab\u00a0le meurtre de civils\u00a0\u00bb dans la ville ukrainienne de Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d\u2019exactions, ce que nie Moscou. Son arrestation ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de continuer \u00e0 critiquer les autorit\u00e9s de fa\u00e7on acerbe et \u00e0 d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.          En ao\u00fbt, l\u2019opposant r\u00e9pondait aux questions du Monde.             Lire aussi :     Ilia Iachine, opposant russe emprisonn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les premiers signes du m\u00e9contentement de la population sont d\u00e9j\u00e0 visibles\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ilia Iachine reconnu coupable de la diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-09T12:37:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:21:32+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont install\u00e9 plusieurs lance-roquettes dans la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, ont affirm\u00e9, hier, des responsables ukrainiens. Cette d\u00e9claration fait craindre que la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe ne soit utilis\u00e9e comme base pour tirer sur le territoire ukrainien, augmentant les risques d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire.          La compagnie nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom a ainsi d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram que les forces russes qui occupent la centrale ont plac\u00e9 plusieurs lance-roquettes multiples Grad pr\u00e8s de l\u2019un de ses six r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que les syst\u00e8mes offensifs se trouvent dans de nouvelles \u00ab\u00a0structures de protection\u00a0\u00bb que les Russes ont secr\u00e8tement construites, \u00ab\u00a0violant ainsi toutes les conditions de s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et radiologique\u00a0\u00bb.          L\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), a confirm\u00e9 dans son dernier rapport, publi\u00e9 hier soir, qu\u2019il avait pu consulter des images \u00ab\u00a0confirmant que les forces russes ont stock\u00e9 des \u00e9quipements militaires, notamment des munitions, des v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes, des canons antia\u00e9riens et d\u2019autres armements sur le site de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Ces d\u00e9ploiements \u00ab\u00a0pourraient \u00eatre une tentative d\u2019apaiser les [craintes des blogueurs nationalistes russes proguerre, tr\u00e8s \u00e9cout\u00e9s en Russie] concernant un \u00e9ventuel retrait russe de la centrale nucl\u00e9aire, ce que le Kremlin a d\u00e9menti \u00e0 deux reprises au cours des dix derniers jours\u00a0\u00bb, selon l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a install\u00e9 plusieurs lance-roquettes \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon des responsa...","dateModified":"2022-12-09T11:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#780004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T11:08:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a accus\u00e9 ce matin la Russie de d\u00e9tenir deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e militairement par Moscou. Jeudi, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe a fait irruption dans les locaux o\u00f9 se trouve le service des programmes sociaux de la centrale et, en pr\u00e9sence d\u2019autres employ\u00e9s, a violemment frapp\u00e9 le chef du d\u00e9partement, Oleksi\u00ef Troubenkov, et son adjoint, Iouri\u00ef Androsov\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s ce violent passage \u00e0 tabac\u00a0\u00bb, les Russes \u00ab\u00a0les ont fait sortir et les ont emmen\u00e9s dans une direction inconnue\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 Energoatom. Le responsable de la s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire de la centrale, Konstantin Beiner, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0jet\u00e9 au sous-sol\u00a0\u00bb mais n\u2019est pas d\u00e9tenu par les forces russes, selon la m\u00eame source.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9 les soldats de Moscou, qui occupent le site depuis le d\u00e9but de\u00a0mars, de \u00ab\u00a0se d\u00e9cha\u00eener et se transformer en v\u00e9ritables policiers et ge\u00f4liers\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0intensifiant la r\u00e9pression\u00a0\u00bb des employ\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous appelons une fois de plus le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA [Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique], Rafael Grossi, et l\u2019ensemble de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 ne m\u00e9nager aucun effort et \u00e0 prendre toutes les mesures possibles pour lib\u00e9rer les travailleurs\u00a0\u00bb de la centrale des Russes, ont-ils conclu. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que Kiev accuse Moscou de malmener le personnel ukrainien sur le site de la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe. A la fin de\u00a0septembre, son directeur g\u00e9n\u00e9ral avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 par les forces russes, avant d\u2019\u00eatre lib\u00e9r\u00e9 quelques jours plus tard.          Depuis plusieurs mois, l\u2019Ukraine et la Russie s\u2019accusent mutuellement de bombardements autour de la centrale de Zaporijia, situ\u00e9e non loin de la ligne de front, faisant craindre la survenue d\u2019un accident d\u2019ampleur. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, la Russie a positionn\u00e9 500\u00a0soldats sur le site. Les appels de l\u2019AIEA et de\u00a0la communaut\u00e9 internationale \u00e0 d\u00e9militariser les lieux se sont multipli\u00e9s, sans succ\u00e8s jusqu\u2019ici.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de d\u00e9tenir deux employ\u00e9s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-12-09T11:21:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:51:00+00:00","articleBody":"     Lemekhani Nathan Nyirenda, 23\u00a0ans, qui purgeait une peine de prison pr\u00e8s de Moscou, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 en septembre en combattant du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Le corps de Lemekhani est arriv\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 Moscou et arrivera en Zambie le 11\u00a0d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 au Parlement le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res zambien, Stanley Kakubo.          La Zambie avait demand\u00e9, le mois dernier, des explications urgentes \u00e0 la Russie sur les circonstances de sa mort. Deux semaines plus tard, le groupe paramilitaire russe Wagner reconnaissait avoir recrut\u00e9 le jeune homme en prison, affirmant qu\u2019il avait volontairement rejoint Wagner avant de mourir \u00ab\u00a0en h\u00e9ros\u00a0\u00bb en Ukraine. Le 22\u00a0septembre, il a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019un des premiers \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans les tranch\u00e9es ennemies, faisant preuve de courage et de bravoure\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de Wagner, Evgueni Prigojine, oligarque r\u00e9put\u00e9 proche de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Les lois russes permettent de gracier des prisonniers dans le cadre d\u2019op\u00e9rations militaires sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre zambien. \u00ab\u00a0Malheureusement, Lemekhani a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9\u00a0\u00bb, a-il ajout\u00e9. La question de l\u2019indemnisation de la famille pour cette mort sera discut\u00e9e \u00ab\u00a0en temps voulu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.          Selon la Zambie, le jeune homme \u00e9tudiait l\u2019ing\u00e9nierie nucl\u00e9aire \u00e0 l\u2019Institut d\u2019ing\u00e9nierie physique de Moscou. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 neuf ans de prison en avril\u00a02020 pour une affaire de drogue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corps d\u2019un \u00e9tudiant zambien, recrut\u00e9 dans une prison russe avant d\u2019\u00eatre tu\u00e9 lors de combats en Uk...","dateModified":"2022-12-09T10:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:40:02+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien annonce, sur Twitter, avoir tu\u00e9 310\u00a0soldats russes dans la journ\u00e9e d\u2019hier\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Kiev, plus de 300\u00a0soldats russes sont morts hier","dateModified":"2022-12-09T13:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:30:02+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien publi\u00e9 ce matin sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait savoir que \u00ab\u00a0pour la premi\u00e8re fois depuis trois semaines, des attaques d\u2019UAV [unmanned aerial vehicles, c\u2019est-\u00e0-dire des drones] (\u2026) fournis par l\u2019Iran ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le 6\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien a [ainsi] d\u00e9clar\u00e9 avoir abattu dix-sept drones, dont quatorze Shahed-136. Le 7\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022, des responsables ukrainiens ont signal\u00e9 l\u2019utilisation de drones (\u2026) visant les oblasts de Zaporijia et de Dnipro\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Londres.          Selon cette m\u00eame source, \u00ab\u00a0ces informations restent \u00e0 v\u00e9rifier, mais il est probable que la Russie, [qui avait] \u00e9puis\u00e9 son stock pr\u00e9c\u00e9dent de plusieurs centaines de Shahed-131s et 136s, a maintenant re\u00e7u un r\u00e9approvisionnement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait re\u00e7u de nouveaux drones iraniens, selon le renseignement britannique","dateModified":"2022-12-09T10:38:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T10:15:39+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a soulign\u00e9 que l\u2019\u00e9change de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie impliquant la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner et l\u2019ex-marchand d\u2019armes Viktor Bout n\u2019avait pas mis fin \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb entre les deux pays.          \u00ab\u00a0Ces n\u00e9gociations concernaient uniquement l\u2019\u00e9change, il est probablement incorrect de faire des conclusions hypoth\u00e9tiques disant que ce serait un pas vers une sortie de la crise que nos relations bilat\u00e9rales traversent actuellement\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Nos relations bilat\u00e9rales sont toujours dans un \u00e9tat d\u00e9plorable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, dans une interview au m\u00e9dia russe Izvestia. Selon M.\u00a0Peskov, \u00ab\u00a0le principal r\u00e9sultat\u00a0\u00bb de cet \u00e9change, qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 jeudi, \u00ab\u00a0c\u2019est qu\u2019un citoyen russe qui \u00e9tait prisonnier pendant quatorze\u00a0ans des Am\u00e9ricains, de fa\u00e7on absolument ill\u00e9gale, a pu rentrer au pays\u00a0\u00bb. Un haut responsable am\u00e9ricain a affirm\u00e9 que la discussion avec Moscou \u00e9tait rest\u00e9e focalis\u00e9e sur la lib\u00e9ration de Brittney Griner, et les Etats-Unis l\u2019ont fait savoir \u00e0 l\u2019Ukraine ainsi qu\u2019\u00e0 d\u2019autres alli\u00e9s.          Am\u00e9ricains et Russes s\u2019accusent mutuellement de d\u00e9tenir leurs ressortissants respectifs \u00e0 des fins politiques. Plusieurs \u00e9changes de prisonniers ont eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es.             Lire aussi :   Qui est Viktor Bout, ancien trafiquant d\u2019armes \u00e9chang\u00e9 contre la basketteuse Brittney Griner\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9change de prisonniers n\u2019a pas mis fin \u00e0 la \u00ab\u00a0crise\u00a0\u00bb russo-am\u00e9ricaine, selon le Kremlin","dateModified":"2022-12-09T10:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:59:27+00:00","articleBody":"           Olena Zelenska, en visite \u00e0 Londres, s\u2019exprimait devant le Parlement, le 29\u00a0novembre\u00a02022. JESSICA TAYLOR \/ AFP           L\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident ukrainien sera accompagn\u00e9e, du 12 au 14\u00a0d\u00e9cembre, d\u2019une d\u00e9l\u00e9gation du gouvernement pour sa premi\u00e8re venue en France depuis le d\u00e9but de la guerre. Elle compte r\u00e9colter des fonds pour sa fondation.          Lisez l\u2019analyse de cette visite par notre journaliste Ivanne Trippenbach\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris pour promouvoir la \u00ab\u00a0r\u00e9silience\u00a0\u00bb de son pays          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/19165a6_1670540447226-399748.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olena Zelenska bient\u00f4t en visite \u00e0 Paris","dateModified":"2022-12-09T10:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:40:29+00:00","articleBody":"    Je suis ravie que la basketteuse am\u00e9ricaine ait pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e mais la compensation, \u00e9change avec un trafiquant d'armes \"tr\u00e8s renomm\u00e9\", me laisse perplexe. Un \u00e9change aussi important pour la Russie ne devait-il pas comprendre un \u00e9change de d\u00e9tenus am\u00e9ricains plus important ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Colombine         Bonjour Colombine,          En effet, l\u2019\u00e9change d\u2019une baskeutteuse condamn\u00e9e pour la possession d\u2019une liquide contenant du cannabis \u00e0 usage m\u00e9dical \u2013 elle disposait d\u2019une ordonnance valide aux Etats-Unis \u2013 contre un trafiquant d\u2019armes notoire laisse perplexe.             Lire aussi :     Brittney Griner contre un marchand d\u2019armes\u00a0: \u00e9change d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9 de prisonniers entre les Etats-Unis et la Russie              Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, l\u2019administation am\u00e9ricaine avait aussi tent\u00e9 de faire lib\u00e9rer Paul Whelan, condamn\u00e9 \u00e0 seize ans de prison pour espionnage en\u00a0juin\u00a02020. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas oubli\u00e9 Paul Whelan, qui est d\u00e9tenu injustement en Russie depuis des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Joe Biden. Mais les Am\u00e9ricains expliquent que la Russie a refus\u00e9 d\u2019int\u00e9grer Paul Whelan dans l\u2019\u00e9change de prisonniers.          Face \u00e0 la pression populaire qui demandait la lib\u00e9ration de la sportive, le gouvernement am\u00e9ricain a fini par conc\u00e9der cet \u00e9change en perdant son atout majeur,\u00a0Victor Bout, aussi connu comme\u00a0\u00ab\u00a0Lord of War\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Paul Whelan, l\u2019Am\u00e9ricain condamn\u00e9 \u00e0 Moscou pour espionnage et nouveau pion dans les relations avec Washington          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T09:45:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T09:19:20+00:00","articleBody":"     Les services d\u2019urgence russes ont annonc\u00e9 avoir ma\u00eetris\u00e9 un vaste incendie qui a ravag\u00e9 pendant la nuit un centre commercial de la banlieue de Moscou.          \u00ab\u00a0Le feu \u00e0 ciel ouvert a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence sur Telegram, pr\u00e9cisant que 130\u00a0pompiers \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s dans\u00a0\u00ab\u00a0des conditions de hautes temp\u00e9ratures et de fum\u00e9es denses\u00a0\u00bb\u00a0pour finir d\u2019\u00e9teindre l\u2019incendie sous les d\u00e9combres. Pour sa part, le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe a expliqu\u00e9 qu\u2019un vigile \u00e9tait mort dans l\u2019incendie, confirmant des informations de la presse russe.          Le feu a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9, selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate, par\u00a0\u00ab\u00a0des travaux de soudage n\u2019ayant pas respect\u00e9 les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb. Plus t\u00f4t, des m\u00e9dias russes avaient \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d\u2019un acte criminel, avant que cette hypoth\u00e8se soit \u00e9cart\u00e9e.\u00a0\u00ab\u00a0La piste d\u2019une mise \u00e0 feu [volontaire] est la moins probable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse russe un repr\u00e9sentant du parquet.          L\u2019incendie s\u2019est produit dans le centre commercial Mega Khimki, dans la banlieue de Khimki, au nord de la capitale russe, \u00e0 sept kilom\u00e8tres de l\u2019a\u00e9roport international de Cheremetievo. \u00ab\u00a0En raison de l\u2019effondrement du toit, le feu s\u2019est r\u00e9pandu instantan\u00e9ment \u00e0 une vaste zone\u00a0\u00bb, avaient pr\u00e9cis\u00e9 plus t\u00f4t vendredi les secours sur Instagram, \u00e9voquant la difficult\u00e9 des pompiers \u00e0 travailler sur place. Selon le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, le feu a touch\u00e9 7\u00a0000\u00a0m2, alors que le centre commercial fait 17\u00a0000\u00a0m2. Des vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient un incendie de grande envergure tandis que des gens prenaient la fuite d\u2019un b\u00e2timent en proie aux flammes en direction d\u2019un parking\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le feu en cours dans la banlieue de Moscou, actuellement ma\u00eetris\u00e9, serait d\u00fb \u00e0 \u00ab\u00a0des travaux de soud...","dateModified":"2022-12-09T09:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T08:52:03+00:00","articleBody":"     Le groupe a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 \u00ab retirer ses administrateurs\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9consolider sa participation dans Novatek de ses comptes\u00a0\u00bb. TotalEnergies pr\u00e9voit en cons\u00e9quence une d\u00e9pr\u00e9ciation d\u2019actifs de 3,7\u00a0milliards de dollars au quatri\u00e8me trimestre.          Le Monde avait r\u00e9vel\u00e9 en ao\u00fbt que le gaz du groupe fran\u00e7ais, \u00a0le seul parmi ses pairs \u00e0 continuer son activit\u00e9 en Russie, percevait des revenus sur la vente de condensat de gaz qui, une fois transform\u00e9 en k\u00e9ros\u00e8ne, ravitaillait les avions russes bombardant l\u2019Ukraine. Total exploitait, avec Novatek, un champ gazier, mais il avait renonc\u00e9 \u00e0 sa participation au projet apr\u00e8s ces r\u00e9v\u00e9lations.          Mais TotalEnergies restait toujours actionnaire du groupe russe. Au 31 d\u00e9cembre 2021, le groupe fran\u00e7ais en d\u00e9tenait 19,4 % aux c\u00f4t\u00e9s de Guennadi Timtchenko, une vieille connaissance de Vladimir Poutine, gr\u00e2ce \u00e0 qui il a\u00a0construit une immense fortune dans le n\u00e9goce de p\u00e9trole. Dans son communiqu\u00e9, le groupe explique qu\u2019\u00ab\u00a0il lui est interdit de vendre des actifs \u00e0 un des principaux actionnaires de Novatek en raison des sanctions le visant\u00a0\u00bb, mais que la participation de Total dans Novatek \u00ab ne sera plus consolid\u00e9e dans les comptes de la compagnie\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Comment le gaz de TotalEnergies sert de carburant aux avions de combat russes en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TotalEnergies se s\u00e9pare du groupe industriel gazier russe Novatek au prix de 3,7\u00a0milliards de dollars de...","dateModified":"2022-12-09T08:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T08:15:09+00:00","articleBody":"           Un homme passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une voiture endommag\u00e9e \u00e0 la suite des bombardements russes de mercredi, \u00e0 Kourakhove, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, jeudi\u00a08\u00a0d\u00e9cembre 2022. ANDRIY ANDRIYENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/51577c0_1670573651151-070363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les Etats-Unis promettent une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine pour \u00ab\u00a0doper\u00a0\u00bb sa...","dateModified":"2022-12-09T08:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T07:33:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a bombard\u00e9 la r\u00e9gion 68\u00a0fois avec des mortiers, de l\u2019artillerie, des chars et des lance-roquettes multiples\u00a0\u00bb hier, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Telegram Iaroslav Ianouchevytch, le gouverneur r\u00e9gional. \u00ab\u00a0A Kherson, les occupants ont frapp\u00e9 des zones r\u00e9sidentielles, des immeubles priv\u00e9s et d\u2019habitation et d\u2019autres b\u00e2timents\u00a0\u00bb, poursuit-il. Huit civils ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans ces attaques.          Les frappes se poursuivaient ce matin, a fait avoir le gouverneur, toujours sur Telegram. Les Russes \u00ab\u00a0ont frapp\u00e9 l\u2019h\u00f4pital de Kherson \u2013 les obus ont endommag\u00e9 le service des enfants et la morgue. Heureusement, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit civils bless\u00e9s hier dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-12-09T07:40:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T07:12:04+00:00","articleBody":"     Cinq civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s hier dans les attaques russes contre la r\u00e9gion de Donetsk, a fait savoir ce matin sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion, Pavlo Kyrylenko.          Trois ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Bakhmout, un \u00e0 Toretsk et un autre \u00e0 Neta\u00eflove. Deux autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Kyrylenko.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq morts et deux bless\u00e9s dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-12-09T07:22:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T06:42:02+00:00","articleBody":"     Un incendie de grande envergure a d\u00e9marr\u00e9 cette nuit du centre commercial Mega Khimki, dans la banlieue de Khimki au nord de Moscou. \u00ab\u00a0Plus de 70\u00a0personnes et vingt v\u00e9hicules sont impliqu\u00e9s\u00a0\u00bb dans la ma\u00eetrise de l\u2019incendie, a pour sa part pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le minist\u00e8re des situations d\u2019urgence russe, ajoutant que le feu est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0d\u2019une superficie de 7\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s\u00a0\u00bb. Le journaliste Filip Horky a relay\u00e9 sur son compte Twitter les premi\u00e8res images diffus\u00e9es par l\u2019agence russe RIA\u00a0:                              \u00ab\u00a0L\u2019extinction [a \u00e9t\u00e9] compliqu\u00e9e par les caract\u00e9ristiques structurelles du b\u00e2timent, qui est hautement inflammable. En raison de l\u2019effondrement du toit et de l\u2019acc\u00e8s instantan\u00e9 \u00e0 l\u2019oxyg\u00e8ne, de forts courants de convection se sont produits. En cons\u00e9quence, le feu s\u2019est rapidement propag\u00e9 sur une large zone\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0\u00e0 8\u00a0h\u00a025\u00a0\u00bb (heure de Moscou, 6\u00a0h\u00a025, heure de Paris), l\u2019incendie \u00e9tait \u00ab\u00a0ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, toujours selon cette m\u00eame source.                         Les services d\u2019urgence russes soup\u00e7onnent qu\u2019un acte \u00ab\u00a0criminel\u00a0\u00bb soit \u00e0 son origine. \u00ab\u00a0Actes d\u00e9lib\u00e9r\u00e9s, tel un incendie criminel, est envisag\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019agence Interfax, sans citer de source. L\u2019agence Spoutnik a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019un acte criminel \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u2019une des principales explications\u00a0\u00bb envisag\u00e9es pour ce feu. Les agences d\u2019Etat ont ensuite \u00e9voqu\u00e9 une violation de normes de s\u00e9curit\u00e9 comme possible origine de l\u2019incendie.          Selon ces m\u00eames agences, l\u2019incendie a fait au moins un mort.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les services d\u2019urgence russes estiment qu\u2019un acte \u00ab\u00a0criminel\u00a0\u00bb pourrait \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019in...","dateModified":"2022-12-09T07:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T05:30:01+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine a promis jeudi de poursuivre les frappes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, une r\u00e9plique, selon lui, \u00e0 des attaques de Kiev, notamment en Crim\u00e9e.          Un drone a \u00e9t\u00e9 abattu par la flotte russe \u00e0 S\u00e9bastopol en Crim\u00e9e jeudi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales, signe des risques qui continuent de peser sur la p\u00e9ninsule annex\u00e9e. Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes (FSB) ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 jeudi l\u2019arrestation de deux habitants de S\u00e9bastopol soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir transmis \u00e0 l\u2019Ukraine des informations sur des cibles militaires.          Volodymyr Zelensky a accus\u00e9 les forces russes de miner et pi\u00e9ger intens\u00e9ment les territoires qu\u2019ils abandonnent lors de leurs retraits, assurant que \u00ab\u00a0le terrorisme des mines figurera[it] parmi les accusations port\u00e9es contre la Russie\u00a0\u00bb.          Avec des lignes de front qui risquent de se figer avec l\u2019hiver, les Ukrainiens se tournent de plus en plus vers les drones pour frapper les bases russes situ\u00e9es \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, loin du front, tandis que les Russes bombardent les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes, quitte \u00e0 plonger les civils dans le froid.          En marge du dossier ukrainien, Moscou et Washington ont proc\u00e9d\u00e9 jeudi \u00e0 un important \u00e9change de prisonniers \u00e0 l\u2019a\u00e9roport d\u2019Abou Dhabi, aux Emirats arabes unis. La Russie a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le marchand d\u2019armes Viktor Bout, d\u00e9tenu depuis plus de dix ans aux Etats-Unis, tandis que la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, emprisonn\u00e9e depuis plusieurs mois en Russie pour trafic de cannabis, retourne aux Etats-Unis.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube vendredi 9 d\u00e9cembre","dateModified":"2022-12-09T15:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html#779768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/09/guerre-en-ukraine-en-direct-les-etats-unis-promettent-une-nouvelle-aide-a-l-ukraine-pour-doper-sa-defense-antiaerienne_6153604_3210.html","datePublished":"2022-12-09T05:24:31+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-12-09T05:24:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5000/4000/1342/1073/3/0/9c34876_1670592843274-06122022-l2790908.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/09/19-8">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Malgré les retards de salaire, les heures supplémentaires manquantes et de nombreuses condamnations aux prud’hommes, l’entreprise reste prisée des structures publiques, de la mairie de Puteaux à l’université Paris-I.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Conditions de travail           Le groupe de nettoyage Arc-en-ciel ne ménage pas le droit du travail      Malgré les retards de salaire, les heures supplémentaires manquantes et de nombreuses condamnations aux prud’hommes, l’entreprise reste prisée des structures publiques, de la mairie de Puteaux à l’université Paris-I.          Par Aline Leclerc et Samuel Laurent         Publié le 09 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 09h02    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Rassemblement en soutien aux agents de nettoyage de la société Arc-en-ciel, sur le site Pierre-Mendès-France de l’université Paris-I, à Paris, le 14 novembre 2022.  CLÉMENT MARTIN / HANS LUCAS               La nuit est encore noire en ce matin de la mi-novembre. Les réverbères éclairent des rues désertes. Ou presque. Derrière la mairie de Puteaux (Hauts-de-Seine), retentissent les éclats de voix des hommes et femmes de ménage des bâtiments municipaux. D’habitude, à 6 heures, leur journée à eux a déjà commencé. Mais ils sont en grève, depuis quatre jours déjà. Car Arc-en-ciel Ile-de-France ouest 2, le sous-traitant qui les emploie, a une semaine de retard sur le versement de leurs salaires.          « C’est pas gratuit le travail ! », lance une femme. « C’est au moins la troisième fois que ça arrive cette année. Un coup, ils ont été piratés, un coup, c’est un problème informatique… Y’a toujours une bonne raison ! Mais chaque virement rejeté sur mon compte me coûte 20 euros ! », s’inquiète un employé. « En plus, il manque toujours des heures sur la fiche de paie », déplore une autre. « Et certains font moins d’heures que le minimum autorisé ! », ajoute sa voisine. Ils sont une quarantaine d’hommes et de femmes, la plupart immigrés.          A quelques kilomètres, un autre piquet de grève sur le site Pierre-Mendès-France de l’université Paris-I, aussi appelé Tolbiac. Des agents de nettoyage au même profil. Travaillant pour Arc-en-ciel Environnement, autre filiale du même groupe, dans le cadre d’un marché public attribué par l’université.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les salariés des entreprises de nettoyage éreintés par leurs conditions de travail                 Pas de salaire versé non plus. Des heures supplémentaires manqueraient également sur les fiches de paie (on parle d’heures « complémentaires » quand le salarié travaille à mi-temps), là aussi on prolongerait des CDD sans faire signer de contrat. C’est le licenciement pour « faute grave » de Sivamohana, agent de maîtrise de 59 ans, le 28 octobre, qui les a décidés à cesser le travail. Employée sur le site depuis cinq ans, tout dégénère, selon elle, lorsque Arc-en-ciel remporte le marché début 2021.          Dans le monde du nettoyage, quand une entreprise remporte un appel d’offres, la convention collective prévoit qu’elle reprenne les salariés de la société sortante, déjà présents sur le site. Ces travailleurs sont ainsi habitués à changer d’employeur tous les trois ou quatre ans. Et à comparer les pratiques.          Main courante pour harcèlement          « Arc-en-ciel fait beaucoup de bêtises…, glisse une employée à Puteaux. Les sociétés qu’on avait avant étaient plus correctes. » A Tolbiac, Sivamohana estime qu’elle a payé pour son opposition à un projet de réduction de l’équipe du soir (18 heures-22 heures) de douze à neuf personnes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La hausse du smic met les entreprises sous pression                 « Pour moi, c’était impossible de faire le travail demandé à trois de moins. A partir de là, ils n’ont cessé de créer des problèmes, en changeant mes horaires par exemple. Je finissais le vendredi à 22 heures et devais revenir le samedi à 6 heures. Même pas le temps de repos légal ! » Elle dit avoir déposé une main courante pour harcèlement en juillet. Arc-en-ciel lui a annoncé à la rentrée sa mutation sur un autre site. Ce que Sivamohana a refusé. Son licenciement pour « faute grave » a suivi.        Il vous reste 75.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/avec-le-groupe-de-nettoyage-arc-en-ciel-le-droit-du-travail-en-voit-de-toutes-les-couleurs_6153598_3234.html"},"headline":"Le groupe de nettoyage Arc-en-ciel ne m\u00e9nage pas le droit du travail","dateCreated":"2022-12-09T06:00:18+01:00","datePublished":"2022-12-09T06:00:18+01:00","dateModified":"2022-12-09T09:02:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Conditions de travail"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Conditions de travail","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Malgr\u00e9 les retards de salaire, les heures suppl\u00e9mentaires manquantes et de nombreuses condamnations aux prud\u2019hommes, l\u2019entreprise reste pris\u00e9e des structures publiques, de la mairie de Puteaux \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-I.","author":[{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/86/0/6000/3000/1342/671/60/0/c437673_1670508666922-hanslucas-hl-cmartin-1892986.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Conditions de travail","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/conditions-de-travail/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-9">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’instance avait déjà dit explorer les moyens de les réintégrer, mais le Conseil olympique d’Asie a fait un pas supplémentaire en proposant vendredi de « faciliter leur participation » aux compétitions organisées « sous son autorité ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             International       Sport           Le CIO envisage un retour des Russes et des Biélorusses dans les compétitions en Asie      L’instance avait déjà dit explorer les moyens de les réintégrer, mais le Conseil olympique d’Asie a fait un pas supplémentaire en proposant vendredi de « faciliter leur participation » aux compétitions organisées « sous son autorité ».       Le Monde     Publié le 09 décembre 2022 à 18h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Thomas Bach, président du Comité international olympique, au siège de l’organisation, à Lausanne, le 5 décembre 2022.  DENIS BALIBOUSE / AP                 Les athlètes russes et biélorusses vont-ils être progressivement réintégrés dans les compétitions olympiques ? A un an et demi des Jeux de Paris, le Comité international olympique (CIO) a dit l’envisager, vendredi 9 décembre, sans toutefois fixer d’échéance.            Il ne s’agit pour l’heure que de pistes débattues lors du 11e sommet olympique, qui réunissait dans la matinée, à Lausanne, les membres du CIO et les représentants de fédérations internationales, d’athlètes et de comités olympiques nationaux ou continentaux.                 Le CIO avait déjà dit mercredi « explorer les moyens » de réintégrer les Russes et les Biélorusses, bannis depuis le début de l’offensive russe en Ukraine, mais le Conseil olympique d’Asie, l’OCA, a fait un pas supplémentaire en proposant vendredi de « faciliter leur participation » aux compétitions organisées « sous son autorité », selon la déclaration finale du sommet olympique.                             Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’olympisme oscille entre realpolitik et hypocrisie                   « Les raisons n’existent plus »            Depuis la fin du mois de février, l’instance olympique martèle que la mise au ban des athlètes n’est pas une « sanction », puisqu’ils ne portent aucune responsabilité directe dans l’invasion, mais une « mesure de protection » des compétitions et de leur propre sécurité, prise « le cœur lourd » et contraire aux valeurs d’universalité du sport. Or, selon l’OCA, « sur le continent asiatique », où le conflit en Ukraine mobilise beaucoup moins qu’en Europe, « les raisons pour ces mesures de protection n’existent plus ».                             Lire aussi :  Le CIO ouvre la porte à un retour à la compétition des Russes ayant « pris leurs distances avec le régime »                   Le CIO n’a pour l’instant rien décidé, mais les représentants de plusieurs fédérations internationales ont « salué » la proposition de l’OCA, estimant qu’il ne « devrait plus y avoir une même solution pour tous ». Les délégués réunis à Lausanne ont en revanche confirmé le maintien des « sanctions » prises à l’encontre des autorités russes et biélorusses pour avoir violé la trêve olympique, qui interdisent toute compétition internationale sur leur sol et la présence de leurs drapeaux comme de leurs hymnes dans le cadre des compétitions.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix  Une sélection d’objets à offrir allant du piano numérique au jeu de société. Leur point commun ? Tous ont été plébiscités par les testeurs des guides d’achat du Monde.                                Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                                  Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/09/le-cio-envisage-un-retour-des-russes-et-des-bielorusses-dans-les-competitions-en-asie_6153731_3210.html"},"headline":"Le CIO envisage un retour des Russes et des Bi\u00e9lorusses dans les comp\u00e9titions en Asie","dateCreated":"2022-12-09T18:15:07+01:00","datePublished":"2022-12-09T18:15:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sport"],"keywords":["International","Sport"],"description":"L\u2019instance avait d\u00e9j\u00e0 dit explorer les moyens\u00a0de les r\u00e9int\u00e9grer, mais le Conseil olympique d\u2019Asie a fait un pas suppl\u00e9mentaire en proposant vendredi de \u00ab\u00a0faciliter leur participation\u00a0\u00bb aux comp\u00e9titions organis\u00e9es \u00ab\u00a0sous son autorit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/492/0/5015/2507/1342/671/60/0/89ad9a2_fdc080d264d644039da37e0b8768ffb6-0-f96a468ee308403689c08db034c86598.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-10">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Des étudiantes en master ont refusé de poser des sondes dans l’abdomen de rongeurs. Elles y voient un acte illégal et contraire à leur éthique, et dénoncent la note de 0/20 qui leur a été promise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Sciences        M Campus            Expérimentation animale : un TP sur des hamsters suscite la controverse à l’université de Strasbourg      Des étudiantes en master ont refusé de poser des sondes dans l’abdomen de rongeurs. Elles y voient un acte illégal et contraire à leur éthique, et dénoncent la note de 0/20 qui leur a été promise.          Par Nathaniel Herzberg         Publié le 09 décembre 2022 à 05h30, mis à jour le 09 décembre 2022 à 15h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A Strasbourg, le 19 septembre 2022.  JEAN-MARC LOOS / L'ALSACE / MAXPPP               A l’université de Strasbourg, le master d’écophysiologie, écologie et éthologie tient une place particulière. A écouter le doyen de la faculté des sciences de la vie, Jacky de Montigny, « parmi tous les parcours que nous proposons, c’est clairement le plus demandé ». Défense de la biodiversité, amour des animaux, rêves de nature exotique, passion pour les sciences expérimentales : les motifs d’adhésion ne manquent pas. « Les étudiants que nous sélectionnons viennent de toute la région, au-delà parfois, et tous sont excellents », insiste le microbiologiste.          Sauf que, depuis la rentrée, la formation d’élite fait face à une fronde d’une partie de ses brillants cerveaux. Sept étudiantes de deuxième année de master, parmi les vingt-deux inscrits, ont refusé de participer aux travaux pratiques d’écophysiologie réalisés sur des hamsters, en ce premier trimestre, en avançant une impossibilité éthique. Droit dans ses bottes, le responsable de l’unité d’enseignement a annoncé la sentence : la note de 0/20. Depuis, l’affaire divise les enseignants et inquiète l’administration. Tous s’accordent toutefois à y voir le signe de l’époque, celle d’une sensibilité accrue au bien-être des animaux et aux conditions de leur utilisation dans le cadre scientifique.          Le premier TP, prévu le 8 septembre, consistait à placer une sonde dans l’abdomen des hamsters afin de pouvoir enregistrer la température en continu. « On devait raser et désinfecter l’animal, la responsable de TP faisait l’incision, puis on installait le capteur, on recousait les chairs et on plaçait les agrafes », raconte l’une des étudiantes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Furet, souris, hamster ou macaque : la lutte contre le Covid-19 passe par l’expérimentation animale                 Comme ses camarades, elle a un peu hésité avant de répondre aux sollicitations du Monde. Mais, finalement, elles ont décidé de participer à une visioconférence commune, en demandant de conserver l’anonymat. Une autre poursuit : « Six semaines plus tard, les hamsters sont asphyxiés au CO2. On les ouvre, on récupère les sondes pour avoir les données, on pèse les testicules et on prélève les tissus adipeux bruns que l’on analysera lors de deux autres TP en faisant des PCR. Mais on n’a rien fait de tout ça : l’enseignant refusait que l’on continue si l’on n’avait pas posé les sondes. »          Règle des « 3R »          Pour motiver leur geste, aucune n’avance une opposition de principe à l’expérimentation animale. Mais elles demandent l’application du principe cardinal en la matière, appliqué dans le monde entier, la règle des trois R « qui nous a été enseignée » : remplacer, réduire, raffiner. Autrement dit, éviter le recours aux animaux si ce n’est pas indispensable, limiter leur nombre, éviter leurs souffrances. Or, selon les étudiantes, tuer un hamster par étudiant ne se justifie ni par des considérations scientifiques – « les mêmes données ont été recueillies les années précédentes, à quoi bon sacrifier de nouveaux animaux » –, ni pour des besoins pédagogiques. « Sauf peut-être pour nous habituer à l’expérimentation animale, concède l’une d’elles, mais nous voulons presque toutes être éthologues et étudier les animaux dans leur milieu naturel, en les dérangeant le moins possible. Ça ne nous apporte rien. »        Il vous reste 51.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/12/09/experimentation-animale-a-strasbourg-un-exercice-pratique-sur-des-hamsters-suscite-la-controverse_6153589_1650684.html"},"headline":"Exp\u00e9rimentation animale\u00a0: un TP sur des hamsters suscite la controverse \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Strasbourg","dateCreated":"2022-12-09T05:30:08+01:00","datePublished":"2022-12-09T05:30:08+01:00","dateModified":"2022-12-09T15:53:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","M Campus"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sciences","M Campus"],"description":"Des \u00e9tudiantes en master ont refus\u00e9 de poser des sondes dans l\u2019abdomen de rongeurs. Elles y voient un acte ill\u00e9gal et contraire \u00e0 leur \u00e9thique, et d\u00e9noncent la note de 0\/20 qui leur a \u00e9t\u00e9 promise.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/227/0/4000/2000/1342/671/60/0/21b593d_1670513372616-maxnewsworldfive794277.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-11">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Ce devait être un moment de réflexion interne du mouvement, prévu samedi 10 décembre. Des figures « insoumises » s’estiment mises de côté et jugent la question du pluralisme évitée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                        Offrir Le Monde                             Politique       La France insoumise           A LFI, une assemblée représentative qui sème la colère au sein du mouvement      Ce devait être un moment de réflexion interne du mouvement, prévu samedi 10 décembre. Des figures « insoumises » s’estiment mises de côté et jugent la question du pluralisme évitée.          Par Julie Carriat         Publié le 09 décembre 2022 à 18h16, mis à jour le 09 décembre 2022 à 18h31    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/12/09/19-12">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Andrew Huff, militaire reconverti en expert des maladies émergentes, affirme que le Covid-19 a été créé en Chine. Mais il n’apporte aucune preuve et multiplie les approximations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                              Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        Coronavirus et pandémie de Covid-19           Origines du SARS-CoV-2 : gare au témoignage du prétendu « ancien scientifique de Wuhan »      Andrew Huff, militaire reconverti en expert des maladies émergentes, affirme que le Covid-19 a été créé en Chine. Mais il n’apporte aucune preuve et multiplie les approximations.          Par William Audureau         Publié le 09 décembre 2022 à 15h39, mis à jour le 09 décembre 2022 à 17h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans le laboratoire P4 de Wuhan, capitale de la province du Hubei, au centre de la Chine, en 2017.  JOHANNES EISELE / AFP                 Les complotistes y voient la preuve de l’origine artificielle du virus responsable du Covid-19. Depuis samedi 3 décembre, de nombreux médias et influenceurs dits « alternatifs » arguent que le livre d’Andrew Huff, qui se présente comme ayant travaillé à l’institut de virologie de Wuhan, prouve que ce virus n’a pas émergé de manière naturelle.            Leur source ? Un article du tabloïd conservateur New York Post titré : « Un scientifique qui a travaillé au laboratoire de Wuhan dit que le Covid est un virus fabriqué par l’homme ». Une affirmation reprise telle quelle dans les médias antisystèmes francophones.                           Plusieurs sites et influenceurs complotistes relatent qu’un ancien scientifique de Wuhan a trahi le secret des origines du Sars-CoV-2. Problème : il ne travaillait pas à Wuhan, mais chez un partenaire, qu’il a quitté bien avant la pandémie.                 La question de l’origine exacte du SARS-CoV-2 demeure irrésolue, et le débat est vif entre partisans d’un passage naturel de l’animal à l’homme et les défenseurs d’une intervention humaine. Mais une chose est sûre : ce témoignage ne permet pas de trancher. Explications.            Qui est Andrew Huff ?            Ce scientifique de 39 ans, entrepreneur et vétéran de l’armée américaine, a un profil atypique. D’un côté, il se fait le promoteur de nombreuses théories du complot, typiques de l’électorat trumpiste – des rumeurs antivax au mythe de l’élection volée de 2020. De l’autre, il a été cadre dirigeant d’une organisation suspectée d’avoir joué un rôle central dans l’émergence du SARS-CoV-2, l’ONG new-yorkaise EcoHealth Alliance.                 Son parcours est tout aussi original. Ancien soldat souffrant de syndromes post-traumatiques, il s’imagine devenir psychologue, avant de se reconvertir dans les questions de sécurité intérieure et des études de santé publique. Il est embauché en 2014 chez EcoHealth Alliance comme scientifique responsable de la base de données de virus. Un an plus tard, il est promu directeur adjoint chargé des innovations technologiques.                             Enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’épidémie de Covid-19 et la popularité des théories complotistes en France                   Quelle est sa position sur l’origine du SARS-CoV-2 ?            Dans son livre publié le 5 décembre, The Truth about Wuhan : How I Uncovered the Biggest Lie in History (« La vérité sur Wuhan : comment j’ai découvert le plus grand mensonge de l’histoire », non traduit), il assure que le virus est d’origine humaine. « EcoHealth Alliance a développé le SARS-CoV-2 (…) pendant que j’étais employé de l’organisation », affirme-t-il.            Cette ONG spécialisée dans l’exploration des menaces virales inconnues compte parmi ses nombreux partenaires de terrain l’Institut de virologie de Wuhan (WIV). Son président, Peter Daszak, qui a participé à la mission de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) en Chine, a été accusé, par de nombreux observateurs, d’avoir manipulé l’opinion publique en défendant la thèse d’un virus naturel dans The Lancet, en février 2020, pour couvrir les expérimentations dangereuses de son institution.            A-t-il été scientifique à Wuhan ?            Non, il s’agit d’une erreur du New York Post, rectifiée par l’intéressé. M. Huff n’interagissait même pas avec l’Institut de virologie de Wuhan : il « était affecté à un projet totalement différent, qui consistait à travailler sur des algorithmes informatiques destinés à évaluer les menaces de maladies émergentes », explique son ancien employeur EcoHealth Alliance. Tout au plus a-t-il croisé dans les locaux Shi Zhengli, la responsable des recherches sur les coronavirus à Wuhan, et assisté à ses exposés scientifiques. Mais il se les « rappelle à peine », admet-il dans son livre.             Andrew Huff était chargé du Soudan du Sud et de la Jordanie, non de la Chine            Andrew Huff a aussi été impliqué dans le projet Predict, ambitieux programme copiloté par EcoHealth Alliance visant à constituer une base de données mondiale de séquences virales. Mais il était chargé du Soudan du Sud et de la Jordanie, non de la Chine. « Je ne pourrais pas, et ne préfère pas, travailler avec un pays communiste qui vole les propriétés intellectuelles de notre pays et de nos entreprises », se justifie-t-il.                D’autres scientifiques occidentaux ont, en revanche, travaillé dans le désormais célèbre laboratoire chinois P4, comme le Français René Courcol, qui a fait valoir son devoir de réserve, ou l’Australienne Danielle Anderson, qui, sans exclure la possibilité d’un accident, conteste la thèse d’une « fuite » du laboratoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Origine du Covid-19 : le rôle trouble d’une ONG américaine et d’un zoologue britannique                   Sur quoi se fonde-t-il pour affirmer que le virus est artificiel ?            Andrew Huff se fie à ce qu’il a observé en interne chez EcoHealth Alliance. L’ONG, constate-t-il après en avoir été promu cadre, vit péniblement de financements publics et de dons, à travers des projets scientifiques conçus pour intéresser les puissances publiques.             En 2015, ces expériences de gain de fonction accouchent d’un coronavirus chimérique capable d’infecter les cellules humaines            L’un d’eux, baptisé « Comprendre le risque d’émergence de coronavirus de chauve-souris », consiste, au nom de la lutte contre le risque pandémique, à collecter des virus de chiroptères dans les zones rurales de Chine, puis à les étudier dans le laboratoire P2 (et non P4) de Wuhan. Dans ce cadre, EcoHealth Alliance met en lien Shi Zhengli avec Ralph Baric, expert mondial du « gain de fonction », un type d’expérience très contesté consistant à « trafiquer » la dangerosité des virus pour anticiper leurs éventuelles mutations. En 2015, ces expériences accouchent d’un coronavirus chimérique capable d’infecter les cellules humaines. Des « recherches risquées », dénoncent alors de nombreux scientifiques.                Mais, en interne, ces inquiétudes ne sont pas partagées, relate Andrew Huff. Il décrit Peter Daszak comme un « patron malhonnête, cupide et égomaniaque », qu’il accuse de détournements de fonds publics, de manquement aux exigences de sécurité ou encore de fraude scientifique. Après de nombreux désaccords, Andrew Huff quitte la société au début de l’été 2016. Depuis, il considère que les recherches lancées au moment où il y travaillait ont mené à la création en laboratoire du SARS-CoV-2. « C’est faux ! », conteste EcoHealth Alliance.                             Lire notre enquête (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Les silences de la Chine, un virus repéré dès 2013, la fausse piste du pangolin... Enquête sur les origines du SARS-CoV-2                   Apporte-t-il des preuves de ce qu’il avance ?            Pour appuyer ses dires sur les liens financiers entre EcoHealth Alliance, le WIV et les instituts publics américains, ou encore sur l’étude et la manipulation des coronavirus de chauve-souris en Chine, M. Huff cite des documents internes qu’il a, pour partie, rendus publics, mardi 6 décembre. Mais ceux-ci ne font que confirmer des informations déjà connues. De nombreux appels de fonds publics et articles de recherche, revenus à la surface à la faveur de la pandémie, attestaient déjà de la tenue d’expériences de gain de fonction au WIV pilotées par l’institution de Peter Daszak.            Sur le SARS-CoV-2 lui-même, il n’apporte aucun élément. Tout repose sur sa seule interprétation de documents anciens, sans lien explicite entre ceux-ci et le virus du Covid-19, ni preuve formelle que sa création est liée à ces expérimentations. D’ailleurs, aucun des documents qu’il cite ne mentionne le SARS-CoV-2, ni ses plus proches cousins connus. Comment pourrait-il en être autrement ? Le virus de chauve-souris le plus apparenté, le RaTG13, n’a été séquencé qu’en 2018, deux ans après qu’Andrew Huff a quitté l’ONG. Lui-même semble ignorer son existence.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : les mutations inattendues des variants du SARS-CoV-2 continuent de surprendre les virologues                   Est-il vraiment bien informé sur les événements d’après 2016 ?            Pas vraiment. Il tient ses connaissances sur EcoHealth Alliance de première main, mais sa « vérité sur Wuhan » repose sur des sources fragiles. Il explique dans son livre que sa connaissance de la société chinoise lui vient de séries télévisées, et celle du marché de Wuhan… d’une recherche sur Google Images.                Quant à ses affirmations sur le SARS-CoV-2, elles reposent sur un mélange d’intuition personnelle (il s’est convaincu dès le départ d’une origine humaine), une antipathie pour Peter Daszak, des stéréotypes racistes sur les Chinois (qui « mentent, trichent et volent »), de  paranoïa (il est persuadé d’être épié par le FBI), de sources Internet douteuses et des raisonnements conspirationnistes boiteux.            Il estime ainsi que, « si fou que cela puisse sembler, le Forum économique mondial, Big Pharma et l’industrie chimique avaient une raison de propager le SARS-CoV-2 pour remplir leurs objectifs politiques ». Il assène aussi des contre-vérités grossières, arguant qu’il existe une correspondance parfaite entre l’information génétique figurant dans un brevet de la firme Moderna en 2016 et celle du virus responsable du Covid-19, qui prouverait qu’ils auraient été « développés en même temps ». Sauf que cette correspondance est minime, de l’ordre de 19 nucléotides (les « briques » de base d’un génome) sur près de 30 000 que compte le SARS-CoV-2.            Toutes ces affirmations bancroches fragilisent une démonstration déjà peu étayée par des preuves formelles. Son récit des coulisses d’EcoHealth Alliance entre 2014 et 2016 est pourtant d’un intérêt certain sur les expériences de gain de fonction – à défaut de l’être, en l’état et faute de preuve, sur l’origine du SARS-CoV-2.                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/12/09/origines-du-sars-cov-2-gare-au-temoignage-du-pretendu-ancien-scientifique-de-wuhan_6153703_4355770.html"},"headline":"Origines du SARS-CoV-2\u00a0: gare au t\u00e9moignage du pr\u00e9tendu \u00ab\u00a0ancien scientifique de Wuhan\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T15:39:03+01:00","datePublished":"2022-12-09T15:39:03+01:00","dateModified":"2022-12-09T17:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te","V\u00e9rification"],"description":"Andrew Huff, militaire reconverti en expert des maladies \u00e9mergentes, affirme que le Covid-19 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en Chine. Mais il n\u2019apporte aucune preuve et multiplie les approximations.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/23/439/0/3410/1705/1342/671/60/0/3a8fbf1_BZxDj3YjUQZrDKNP11tMwcg8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-13">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Depuis quelques mois, l’alcool a la cote parmi les placements alternatifs. Mais les arnaques se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Économie       Argent & Placements           Les investisseurs se ruent sur le whisky écossais      Depuis quelques mois, l’alcool a la cote parmi les placements alternatifs. Mais les arnaques se multiplient.          Par Marie Charrel         Publié le 09 décembre 2022 à 16h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         On pouvait imaginer que la vertigineuse remontée des taux d’intérêt, les incertitudes géopolitiques et la multiplication des faillites sur la planète finance – comme l’effondrement de la plate-forme de cryptomonnaies FTX – allaient calmer les ardeurs des investisseurs en quête de rendements toujours plus élevés. Loin s’en faut : plutôt que de lâcher l’affaire, certains se sont tournés vers des actifs dits « alternatifs » et parfois surprenants. Comme le whisky.                                          Écouter aussi    Cryptomonnaies : la folle histoire du krach de FTX                    Dans un rapport publié le 28 novembre sur le sujet, la très sérieuse banque d’investissement écossaise Noble & Co souligne que, depuis janvier, le marché des single malt et pure malt les plus rares a bondi de 23 % en volume et de 21 % en valeur. « Les marchés boursiers en Asie ont considérablement diminué, avec des pertes majeures dans la technologie et les cryptomonnaies, le prix de l’or a chuté, les montres de collection traversent un second semestre difficile… Le whisky de prestige, lui, surpasse tous ces actifs », égrène le rapport, qui a passé en revue 580 000 ventes aux enchères de l’alcool made in Ecosse, en fût ou en bouteille.                 Ce dernier est de plus en plus prisé par les collectionneurs – mais aussi par ceux qui, refroidis par les turbulences boursières, se tournent vers des placements concrets. « C’est notamment le cas de nombreux milléniaux, qui considèrent désormais les investissements financiers classiques comme un grand risque », notent les auteurs.            Contrefaçons et arnaques            Pour preuve, le segment des bouteilles vendues entre 100 et 1 000 livres sterling (entre 115,8 et 1 158 euros), privilégié par les moins de 35 ans, est celui qui a le plus progressé (+ 30 % en valeur depuis début janvier). Surtout, les non-fungible tokens (NFT, jetons non fongibles, en français), ces certificats de propriété numérique inscrits dans la blockchain, une technologie de stockage et de transmission d’informations reposant sur la cryptographie, prospèrent eux aussi sur la précieuse eau-de-vie écossaise – et sont souvent prisés des investisseurs les plus jeunes. Un marché sur lequel les excès spéculatifs se multiplient, prévient la banque. En mai, un NFT sur une bouteille de Johnnie Walker, 48 ans d’âge, s’est ainsi vendu à 35 642 dollars (34 443 euros).                             Lire aussi :  Crypto-art : plus de 100 millions de dollars de NFT volés en un an                   Depuis dix ans, les distilleries écossaises – mais aussi japonaises – multiplient les bouteilles dites premium, en éditions limitées. Et leurs prix flambent, en particulier lors des ventes aux enchères. D’après le Knight Frank Luxury Investment Index, un indice réputé qui suit les investissements dans le luxe, le whisky s’est apprécié de 428 %, parmi les placements considérés comme relevant de collections haut de gamme, entre 2011 et 2021. C’est plus que les voitures de luxe (164 %). En 2019, à Londres, une bouteille de Macallan 1926 a ainsi été adjugée à 1,45 million de livres sterling, soit près de 1,7 million d’euros, par la maison de vente Sotheby’s.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faut-il encore investir dans les NFT ?                   Les risques ne sont pas nuls pour autant : la forte volatilité des NFT peut laisser sur la paille ceux qui misent gros dessus, tandis que les contrefaçons et les arnaques en tout genre se multiplient. En juin, le FBI a ainsi arrêté Casey Alexander, un Britannique, pour une fraude présumée de 10 millions de livres sterling. Il avait convaincu 150 retraités américains d’investir dans du whisky haut de gamme qu’il assurait conserver dans des entrepôts au Royaume-Uni. Mais aucun d’eux n’a reçu l’argent promis, ni une goutte du Craigellachie 2017 avec lequel il les avait appâtés…                 Marie Charrel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/les-investisseurs-se-ruent-sur-le-whisky-ecossais_6153707_3234.html"},"headline":"Les investisseurs se ruent sur le whisky \u00e9cossais","dateCreated":"2022-12-09T16:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-09T16:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-09T16:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argent & Placements"],"keywords":["\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Depuis quelques mois, l\u2019alcool a la cote parmi les placements alternatifs. Mais les arnaques se multiplient.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5853/2926/1342/671/60/0/831ec43_1670573669911-ap21028390006793.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-14">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Dans son livre, l’ancien juge anticorruption raconte comment l’Union européenne et la communauté internationale se retrouvent prises au piège de territoires opaques qu’elles ont longtemps laissés prospérer. L’auteur appelle à un sursaut politique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Débats       Livres           L’ancien magistrat Renaud van Ruymbeke « dans les coulisses des paradis fiscaux »      Dans son livre, l’ancien juge anticorruption raconte comment l’Union européenne et la communauté internationale se retrouvent prises au piège de territoires opaques qu’elles ont longtemps laissés prospérer. L’auteur appelle à un sursaut politique.          Par Anne Michel         Publié le 09 décembre 2022 à 15h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Mars 2022, sur la côte toscane. Alors que la Russie a envahi l’Ukraine et que les Occidentaux annoncent qu’ils gèleront tous les biens du président russe et des oligarques proches du Kremlin, un super-yacht à 600 millions de dollars, susceptible d’appartenir à Vladimir Poutine, parade dans la station balnéaire de Marina di Carrara. Le navire qui bat pavillon des Caïmans nargue les douanes italiennes, car il est adossé à une société-écran créée aux îles Marshall, qui rend impossible l’identification de son propriétaire.          Dans Offshore. Dans les coulisses édifiantes des paradis fiscaux, publié aux éditions Les liens qui libèrent, Renaud van Ruymbeke, l’ancien magistrat anticorruption parti à la retraite en 2019, place cette scène en ouverture de son récit. Elle illustre de façon saisissante le fond de son propos : comment l’Union européenne et, au-delà, l’ensemble de la communauté internationale se retrouvent aujourd’hui prises au piège de territoires opaques qu’elles ont longtemps laissés prospérer.          Qu’un acte politique aussi fort que la mise en œuvre de sanctions en temps de guerre, et en l’occurrence cette traque aux avoirs russes, bute sur l’écueil des sociétés offshore n’est pas pour surprendre l’ancien juge d’instruction. Situé aux avant-postes de la lutte contre la corruption et le blanchiment d’argent vingt ans durant, Renaud van Ruymbeke a passé des milliers d’heures au pôle financier du tribunal de Paris, à disséquer les circuits financiers illicites utilisés par des criminels en col blanc ou des réseaux mafieux.          Paravents          Or, du financement occulte de partis à la fraude fiscale complexe, en passant par le versement de pots-de-vin en marge de contrats d’armement internationaux, toutes les grandes affaires dont il a eu la charge se rejoignent sur un point : l’usage de comptes ou d’entités créées dans des territoires plus ou moins exotiques pratiquant l’impôt zéro et le secret bancaire, du Luxembourg à Dubaï, fonctionnant comme des paravents par rapport aux autorités, fisc, police, justice.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Renaud Van Ruymbeke, ancien magistrat : « L’Europe doit revoir sa copie sur la transparence financière et les paradis fiscaux »                 De l’affaire Boulin en 1979 aux affaires Karachi et Balkany (son dernier dossier), l’ancien juge emmène le lecteur au cœur de ses grandes investigations. Alors qu’il s’efforçait de « suivre l’argent » – traduction française du fameux adage anglo-saxon « follow the money », montrant qu’une enquête bien menée consiste à remonter jusqu’à l’origine des fonds ou suivre leur destination – Renaud van Ruymbeke a vu les techniques d’opacification devenir de plus en plus sophistiquées.        Il vous reste 52.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/l-ancien-magistrat-renaud-van-ruymbeke-dans-les-coulisses-des-paradis-fiscaux_6153704_3232.html"},"headline":"L\u2019ancien magistrat Renaud van Ruymbeke \u00ab\u00a0dans les coulisses des paradis fiscaux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T15:45:05+01:00","datePublished":"2022-12-09T15:45:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Livres","Politique"],"description":"Dans son livre, l\u2019ancien juge anticorruption raconte comment l\u2019Union europ\u00e9enne et la communaut\u00e9 internationale se retrouvent prises au pi\u00e8ge de territoires opaques qu\u2019elles ont longtemps laiss\u00e9s prosp\u00e9rer. L\u2019auteur appelle \u00e0 un sursaut politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Michel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/239/0/375/187/1342/671/60/0/16eea6b_1670502969859-livre-affiche-707.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-15">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Présenté comme un membre du banditisme sur l’île, l’homme âgé de 33 ans avait été interpellé lourdement armé à bord d’un véhicule blindé dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Société       Justice           Corse : Jean-Luc Codaccioni condamné à trois ans de prison pour infraction à la législation sur les armes      Présenté comme un membre du banditisme sur l’île, l’homme âgé de 33 ans avait été interpellé lourdement armé à bord d’un véhicule blindé dimanche.          Par Paul Ortoli(Ajaccio, correspondant)         Publié le 09 décembre 2022 à 16h31, mis à jour le 09 décembre 2022 à 18h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Jean-Luc Codaccioni, 33 ans, présenté comme un membre du milieu insulaire, a été condamné jeudi 8 décembre par le tribunal judiciaire de Bastia à trois ans de prison ferme et a été maintenu en détention. Cette condamnation pour infraction à la législation sur les armes de catégories B et C a été assortie de l’interdiction de détenir une arme pendant dix ans et d’une amende douanière de 700 euros. L’un de ses amis, Mathieu Gaffory, 25 ans, lui aussi connu de la justice, a été condamné à une peine de deux ans d’emprisonnement et de mesures similaires.          Dimanche 4 décembre, les deux hommes avaient été contrôlés en Balagne (Haute-Corse) à bord d’un pick-up blindé de marque Toyota. Lors du contrôle, deux pistolets semi-automatiques Glock approvisionnés, trois fusils et une carabine de chasse et près de 1 000 cartouches avaient été retrouvés dans le véhicule. Pour leur défense, les deux hommes avaient argué, sans convaincre, qu’ils se rendaient à une partie de ball-trap.          Dans son réquisitoire, le procureur de la République Arnaud Viornery a recadré ce dossier avec des éléments de personnalité. « On ne parle pas de gens totalement inconnus, qui auraient trouvé une arme appartenant à papy derrière un meuble poussiéreux. (…) Il est temps de mettre en perspective les faits, et les éléments en notre possession. Il y a un héritage, dans cette affaire. L’héritage d’un Glock. L’héritage d’un véhicule blindé. Ceux de son père. Un héritage, on peut en être prisonnier. Et M. Codaccioni a fait le choix d’en être prisonnier », a-t-il estimé.          Chef de la bande dite « des Africains »          Le père de Jean-Luc Codaccioni, lui aussi baptisé Jean-Luc, avait été assassiné le 5 décembre 2017 en compagnie d’une autre figure du milieu insulaire, Tony Quilichini, surnommé « le boucher », à l’aéroport de Bastia-Poretta dans le cadre d’une vendetta après la guerre fratricide qui a décimé les rangs du gang de La Brise de mer.                           Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Double assassinat de l’aéroport de Bastia : dix-sept personnes renvoyées devant les assises                 Une note confidentielle émise par la direction centrale de la police judiciaire datant du 18 mars signale que Jean-Luc Codaccioni, connu comme une figure du banditisme, est le chef de la « bande dite des Africains », reliée à Michel Tomi, « parrain des parrains lequel se retrouve au carrefour du monde politique, des affaires, du banditisme, des chefs d’Etat africains et des jeux » et dont « la ligne de conduite est de ne jamais faire d’affaires en Corse ».          Sur les ondes de la radio France Bleu RCFM, l’avocat de M. Codaccioni, Jean-François Vesperini, a voulu rappeler la « simplicité du dossier » :  « Si on regarde la jurisprudence habituelle, la peine est très largement disproportionnée, il paie peut-être le fait d’être un fils de. »        Il vous reste 7.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/09/corse-jean-luc-codaccioni-condamne-a-trois-ans-de-prison-pour-infraction-a-la-legislation-sur-les-armes_6153713_3224.html"},"headline":"Corse\u00a0: Jean-Luc Codaccioni condamn\u00e9 \u00e0 trois ans de prison pour infraction \u00e0 la l\u00e9gislation sur les armes","dateCreated":"2022-12-09T16:31:55+01:00","datePublished":"2022-12-09T16:31:55+01:00","dateModified":"2022-12-09T18:16:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Corse","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Pr\u00e9sent\u00e9 comme un membre du banditisme sur l\u2019\u00eele, l\u2019homme \u00e2g\u00e9 de 33 ans avait \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 lourdement arm\u00e9 \u00e0 bord d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Paul Ortoli","description":"Ajaccio, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/cd90209_1670598760010-000-8yu842.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-16">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Selon la préfecture, une « centaine de migrants » tentaient de prendre la mer pour rejoindre l’Angleterre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Société       Immigration en Europe           Un groupe de migrants dont une quinzaine d’enfants secouru sur une plage du Pas-de-Calais      Selon la préfecture, une « centaine de migrants » tentaient de prendre la mer pour rejoindre l’Angleterre.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 14h38, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des policiers sur une plage près de Calais après que des migrants ont tenté de traverser la Manche, le 29 novembre 2022.  PASCAL ROSSIGNOL / REUTERS                 Une quinzaine d’enfants, âgés de 1 à 16 ans, qui faisaient partie d’un groupe de migrants tentant la traversée vers l’Angleterre, ont été secourus dans la nuit du jeudi 8 au vendredi 9 décembre sur une plage du Pas-de-Calais.            « Ces 15 enfants, en état d’hypothermie, ont été pris en charge par les sapeurs-pompiers » et transportés à l’hôpital, est-il précisé dans un communiqué de la préfecture. « Leur pronostic vital n’est pas engagé. » Une fillette de 5 ans a cependant « été sortie de l’eau puis ranimée par un gendarme sur la plage », ajoute la préfecture.                 Ces enfants ont été secourus par les gendarmes qui « n’ont pas hésité à leur porter secours en se mettant à l’eau pour les sauver » alors qu’ils étaient positionnés en surveillance sur la plage de Camiers, près du Touquet. « Une centaine de migrants » ont tenté de prendre la mer au départ de cette plage durant la nuit, précise le communiqué. Parmi eux, trente-sept ont été mis à l’abri dans une salle de Camiers où ils « ont bénéficié de vêtements secs ».                                                La route maritime entre la France et l’Angleterre est l’une des plus empruntées au monde, « avec plus de quatre cents navires de commerce qui y transitent par jour et les conditions météorologiques y sont souvent difficiles », précise la préfecture maritime de la Manche et de la mer du Nord (Premar).            Pourtant, toujours plus d’exilés tentent la traversée. Plus de 40 000 migrants sont arrivés au Royaume-Uni après avoir traversé la Manche à bord de petites embarcations en 2022, un record. Le 24 novembre 2021, vingt-sept migrants avaient trouvé la mort dans le naufrage de leur embarcation au large de Calais, le pire drame enregistré dans la Manche.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/09/une-quinzaine-d-enfants-de-migrants-secourus-sur-une-plage-du-pas-de-calais_6153690_3224.html"},"headline":"Un groupe de migrants dont une quinzaine d\u2019enfants secouru sur une plage du Pas-de-Calais","dateCreated":"2022-12-09T14:38:00+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:38:00+01:00","dateModified":"2022-12-09T16:51:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Selon la pr\u00e9fecture, une \u00ab\u00a0centaine de migrants\u00a0\u00bb tentaient de prendre la mer pour rejoindre l\u2019Angleterre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/253/0/3422/1711/1342/671/60/0/4f7189e_gggpr01-europe-migrants-channel-1129-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-17">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Intégrales, anthologies, albums réputés… Les critiques de la rubrique Musique du « Monde » proposent leurs coups de cœur pour les fêtes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Le Noël du « Monde »             Recettes               Livres               Films               Musique               Jeux vidéo               Père Noël                                             

<article-nb="2022/12/09/19-18">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Pour leur adaptation du conte initiatique d’Andersen, Johanna Boyé et Elisabeth Ventura ont restitué toute l’ambivalence et le mystère du texte originel. Un retour aux sources très éloigné du blockbuster du studio américain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Culture       Parentalité           La « Reine des neiges » à la Comédie-Française, délivrée de Disney      Pour leur adaptation du conte initiatique d’Andersen, Johanna Boyé et Elisabeth Ventura ont restitué toute l’ambivalence et le mystère du texte originel. Un retour aux sources très éloigné du blockbuster du studio américain.          Par Valentin Pérez         Publié le 09 décembre 2022 à 14h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 17h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Suliane Brahim, dans la peau de la Reine des neiges, et Adrien Simion, qui incarne le jeune Kay.  C. RAYNAUD DE LAGE, COLL. COMÉDIE-FRANÇAISE.               Dans ses recherches, le nom du conte revenait fréquemment, comme si le destin insistait. Mais monter au théâtre La Reine des neiges ? « Je me disais : oh non, trop Disney, trop déjà vu… J’avais un a priori sur ce blockbuster, reconnaît la metteuse en scène Johanna Boyé. Et puis quand j’ai lu le texte original, j’ai eu un vrai coup de cœur. Il y avait du mystère, une quête initiatique, des personnages hauts en couleur et une petite fille ni peureuse ni amoureuse, qui m’évoquait la Matilda de Roald Dahl, dont je pensais d’abord m’emparer » – un projet empêché à cause de droits d’adaptation bloqués.          C’est donc ainsi que s’invite au Vieux-Colombier, l’une des salles de la Comédie-Française, le texte publié en 1844 par Hans Christian Andersen et dont l’empire Disney a fait un film d’animation devenu une machine à cash. Les deux volets, sortis en 2013 et 2019, ont généré un total de plus de 2,7 milliards de dollars de recettes.          Pour faire sienne cette histoire, Johanna Boyé, dont c’est la première incursion dans l’univers du jeune public, a conçu une adaptation, avec l’aide d’Elisabeth Ventura, diplômée de philosophie et comédienne, qu’elle a notamment dirigée dans Les Filles aux mains jaunes et L’Invention de nos vies – deux pièces à l’affiche du Théâtre Rive Gauche jusqu’au 31 décembre.          Un voyage initiatique          « En lisant La Reine des neiges, sur la suggestion de Johanna, j’étais très surprise, raconte Elisabeth Ventura. J’ai deux filles biberonnées aux dessins animés, dont l’une se promène fièrement avec son sceptre à la maison. J’ai découvert à quel point le texte originel est différent. »          Dans leur adaptation, nulle trace d’Elsa, ni d’Anna ni de Sven, les personnages de la version Disney devenus familiers des enfants, et dont les costumes et figurines ont été commercialisés sur tous les continents. Mais, comme Andersen l’a voulu, Gerda, une jeune fille en quête de son ami, Kay, adolescent mélancolique retenu dans le royaume de la Reine des neiges.          Pour le retrouver, elle se lance sans trembler dans un périple à travers un monde hostile – été infini, forêts ravagées –, recelant des épreuves et peuplé d’êtres merveilleux. Loup aux oreilles pointues, renne échappé de Laponie, corneille hilarante, magicienne à la tête surmontée d’une couronne de paille et de fleurs, Prince et Princesse Lunettes… Sur un plateau mobile où les décors changent souvent, les six comédiens endossent une multitude de rôles savoureux.           « Andersen a beau l’avoir choisie pour baptiser son œuvre, il ne la fait surgir qu’au début et à la toute fin. Qui est cette femme ? Il nous a fallu l’imaginer. » Johanna Boyé, metteuse en scène        Il vous reste 50.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/09/la-reine-des-neiges-a-la-comedie-francaise-delivree-de-disney_6153678_3246.html"},"headline":"La \u00ab\u00a0Reine des neiges\u00a0\u00bb \u00e0 la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise, d\u00e9livr\u00e9e de Disney","dateCreated":"2022-12-09T14:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-09T17:49:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Parentalit\u00e9"],"keywords":["L'\u00e9poque","Le Go\u00fbt du Monde","Cin\u00e9ma","Parentalit\u00e9","Vie intime","Le fil Good","Vie de famille","Culture"],"description":"Pour leur adaptation du conte initiatique d\u2019Andersen, Johanna Boy\u00e9 et Elisabeth Ventura ont restitu\u00e9 toute l\u2019ambivalence et le myst\u00e8re du texte originel. Un retour aux sources tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 du blockbuster du studio am\u00e9ricain.","author":[{"@type":"Person","name":"Valentin P\u00e9rez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/01/125/0/1500/750/1342/671/60/0/bd99f14_245959-3297658.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parentalit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parentalite/"}}
       


        
  
