<FILE-date="2022/12/09/19">

<article-nb="2022/12/09/19-1">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤ Le syndicat appelle à la grève des aiguilleurs, insatisfait des premières négociations avec la direction du groupe ferroviaire.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Économie       SNCF           SNCF : SUD-Rail maintient son préavis de grève du 15 au 19 décembre      Le syndicat appelle à la grève des aiguilleurs, insatisfait des premières négociations avec la direction du groupe ferroviaire.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 18h54    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les trains à quai le premier week-end des vacances de Noël ? Le syndicat SUD-Rail a décidé vendredi 9 décembre de maintenir son appel à la grève des aiguilleurs, du 15 au 19 décembre, après une journée de négociation avec la direction de la SNCF, dont les propositions « frôlent le mépris », a jugé le syndicat.            La CGT-Cheminots a de son côté qualifié les propositions de la direction d’« insuffisantes » et dit réfléchir à appeler à un mouvement national, sans déposer de préavis pour le moment, comme les autres organisations représentatives, l’Unsa-Ferroviaire et la CFDT-Cheminots.                             Lire aussi :  Grève à la SNCF : la direction fait une offre pour revaloriser les salaires                   Les aiguilleurs de la SNCF opèrent le réseau : sans eux, les trains ne peuvent pas rouler. Ils demandent une meilleure reconnaissance de leur profession et une amélioration de leurs conditions de travail. « Il reste encore du temps à la direction de la SNCF pour poursuivre les négociations si elle veut éviter un conflit important », a insisté SUD-Rail dans un communiqué, appelant les agents de circulation à continuer à « déposer massivement » leurs déclarations d’intention, obligatoires pour se mettre en grève.                 La direction a proposé aux syndicats d’allouer aux aiguilleurs une « remise de service » de dix minutes à chaque prise de service. Les agents de circulation, qui travaillent en 3x8, doivent en effet arriver ou partir plus tard au moment de la relève pour passer le relais à l’équipe suivante. SUD-Rail demandait vingt minutes.            Menace sur Noël et le Nouvel An            Autre mesure mise sur la table par SNCF Réseau : « Une indemnité mensuelle forfaitaire de 60 euros [brut] » versée à partir du mois de juin 2023 et qui sera pérenne afin de reconnaître les spécificités du métier. Une mesure « loin de répondre à notre revendication [300 euros par mois comptant pour la retraite et maintenue en cas d’inaptitude] », a répondu SUD-Rail.            L’Unsa-Ferroviaire, qui participait à la table ronde, a qualifié ces mesures de « réelles avancées ». « C’est une avancée forte de la part de l’entreprise, surtout quand on connaît les problématiques de SNCF Réseau » dont les finances sont limitées, a assuré Yoann Saugues, secrétaire fédéral Unsa-Ferroviaires.                SNCF Réseau n’a pas souhaité réagir. Un autre risque de conflit social pèse sur la SNCF en cette fin d’année avec cette fois les contrôleurs qui menacent de faire grève les week-ends de Noël et du Nouvel An.            Toutefois, la direction de SNCF Voyageurs qui s’occupe des personnels des trains dans le groupe public a qualifié les échanges ayant eu lieu jeudi avec les syndicats et un collectif de contrôleurs de « positifs et de bon niveau ». « On n’est vraiment pas loin d’un accord » malgré « quelques points d’achoppement », a déclaré à l’Agence France-Presse Nicolas Limon, l’un des fondateurs du collectif. La direction a donné une semaine aux parties pour se prononcer.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à l’inflation, une complexe stratégie tarifaire à la SNCF                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/sncf-sud-rail-maintient-son-preavis-de-greve-du-15-au-19-decembre_6153737_3234.html"},"headline":"SNCF\u00a0: SUD-Rail maintient son pr\u00e9avis de gr\u00e8ve du\u00a015 au 19\u00a0d\u00e9cembre","dateCreated":"2022-12-09T18:54:35+01:00","datePublished":"2022-12-09T18:54:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","SNCF"],"keywords":["Transports","Entreprises","SNCF","\u00c9conomie"],"description":"Le syndicat appelle \u00e0 la gr\u00e8ve des aiguilleurs, insatisfait des premi\u00e8res n\u00e9gociations avec la direction du groupe ferroviaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/514/0/8368/4184/1342/671/60/0/834e310_5949097-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"SNCF","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sncf/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-2">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤ Une délégation du FMI se trouve à Accra pour négocier avec le gouvernement un prêt de 3 milliards de dollars et le rééchelonnement de la dette.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Economie           Rongé par l’inflation et la défiance, le Ghana s’effondre : « c’est la pire crise économique que j’aie connue »      Une délégation du FMI se trouve à Accra pour négocier avec le gouvernement un prêt de 3 milliards de dollars et le rééchelonnement de la dette.          Par Marine Jeannin(Accra, envoyée spéciale)         Publié le 09 décembre 2022 à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le marché de Makola, à Accra, le 26 mars 2022.  FRANCIS KOKOROKO / REUTERS                 Makola n’est plus que l’ombre de lui-même. L’effervescence qui régnait encore il y a six mois sur le grand marché d’Accra s’est éteinte. On ne joue plus des coudes dans les artères jadis saturées de passants et de marchandises. La capitale du Ghana suffoque : l’inflation a dépassé 40 % en octobre et le cedi a perdu la moitié de sa valeur face au dollar, figurant désormais au rang des monnaies les moins performantes du continent. Les prix du logement, de l’eau, de l’électricité et du gaz ont augmenté de près de 70 %, ceux des transports et du carburant de 46 % – du jamais-vu depuis vingt ans. « On ne se déplace plus que sur nos pieds, on mange à peine », résume une vendeuse de pagnes du marché.                             Lire aussi :  Au Ghana, les commerçants ferment boutique pour dénoncer une inflation record                   Car la crise est profonde. La dette publique du Ghana dépasse désormais 100 % de son PIB et le service de la dette absorbe la moitié des recettes de l’Etat. Le pays, de l’aveu de son ministre des finances, Ken Ofori-Atta, se trouve « en risque élevé de surendettement », alors que les réserves de change ont fondu de 9,7 milliards de dollars fin 2021 à 6,6 milliards en septembre. Le gouvernement de Nana Akufo-Addo, qui vantait encore l’an dernier un « Ghana Beyond Aid » (le Ghana au-delà de l’aide), a donc dû ravaler sa fierté en juillet et appeler à la rescousse le Fonds monétaire international (FMI), dont il espère obtenir un prêt de 3 milliards de dollars.                 Une délégation du FMI a été dépêchée à Accra début décembre et le Ghana a lancé cette semaine une bourse de la dette intérieure, prévoyant de restructurer sa dette afin d’ouvrir la voie à un renflouement par l’institution de Washington. Jugeant probable que les créanciers privés subissent des pertes importantes, Moody’s vient d’abaisser de deux niveaux la note de crédit du Ghana, rétrogradé à « Ca », l’avant-dernière note de l’agence. Soit le même niveau que le Sri Lanka, qui est, lui, déjà en défaut de paiement.            Un repas par jour            Dans le quartier populaire de Kokomlemle, au centre de la capitale, Martin Wiafa tient une épicerie où il revend des produits de première nécessité achetés au marché de gros. Le commerçant de 60 ans est formel : « C’est la pire crise économique que j’aie connue. Ce que j’achetais 3 cedis au marché il y a six mois coûte aujourd’hui le double, dit-il. Pour réduire mes frais, j’ai dû arrêter de prendre les transports en commun, et pour dégager une petite marge, j’ai augmenté les prix à mon tour. »                             Lire aussi :  « La déconfiture financière du Ghana désole autant qu’elle inquiète »                   Son épouse nous attire vers l’arrière-boutique pour montrer ses stocks décimés. Le congélateur, qui contient d’ordinaire « 70 ou 80 poulets à la fois », n’est rempli que de glaçons. La viande est devenue trop chère, les clients ne peuvent plus suivre. Le couple Wiafa lui-même a cessé d’en consommer, ou une fois par semaine quand les affaires sont bonnes. Le reste du temps, il se contente de céréales, de tubercules et de poisson salé. Pour pouvoir continuer de nourrir leurs quatre enfants, ils ne prennent plus qu’un repas par jour.             Le gouvernement n’a pas plafonné le prix des produits alimentaires, mais il a consenti à augmenter le salaire minimum            Contrairement à son voisin ivoirien, le gouvernement libéral d’Accra n’a pas plafonné le prix des produits alimentaires de grande consommation. Mais il a consenti à augmenter le salaire minimum de 10 % et à introduire une indemnité de coût de la vie équivalant à 15 % de ce même salaire minimum, dont le montant passera à 14,88 cedis par jour (1,08 euro) au 1er janvier. Soit moins qu’une barquette d’igname et de poisson frit achetée dans une échoppe de rue.                « Nous sommes exsangues », résume Amadou Tijani, qui tient une minuscule boutique de vêtements dans un conteneur à Kokomlemle. « Les gens n’ont déjà pas de quoi manger, vous croyez qu’ils vont m’acheter des tee-shirts ? Avant, c’était moi qui faisais vivre ma famille éloignée. Aujourd’hui, je dois leur demander des virements d’argent mobile pour survivre. C’est humiliant », se désole le vendeur, qui a dû licencier ses deux employées. Avant la crise, il gagnait entre 1 000 et 2 000 cedis par semaine, dit-il, contre à peine 200 aujourd’hui (soit moins de 15 euros). Quant à faire des économies, mieux vaut l’oublier : depuis que le cedi a dégringolé, il faut dépenser l’argent à peine gagné, comme s’il brûlait les doigts.            « Eléphants blancs »            « Il n’existe pas encore de données à l’échelle nationale, mais on peut déjà deviner, à certains indicateurs, que le taux de pauvreté est monté en flèche », reconnaît l’économiste Peter Quartey, directeur de l’Institut de recherche statistique, sociale et économique (Isser) de l’Université du Ghana. Selon les données les plus récentes (2018), 24,2 % de la population nationale vivait déjà sous le seuil de pauvreté. « Les inégalités aussi augmentent, poursuit le professeur Quartey. C’est de toute façon le schéma qui se répète à chaque crise inflationniste : les pauvres s’appauvrissent tandis que les riches maintiennent bon an mal an leur niveau de vie. »            Dans la bouche des autorités, la même rengaine revient, lancinante : la crise est mondiale, la faute incombe d’abord à la pandémie de Covid-19, ensuite à la guerre russo-ukrainienne. Cela, les Ghanéens le savent. Mais ils savent aussi que leur pays, autrefois présenté comme le bon élève des économies ouest-africaines, est l’un des plus touchés au monde.                Conscient de l’urgence, l’Etat cherche à adopter des mesures d’austérité sur les salaires des membres du gouvernement et leurs dépenses de fonctionnement, avec un moratoire sur les achats de voitures et les voyages non essentiels, et la promesse de geler l’embauche de fonctionnaires. Pour endiguer la dévaluation du cedi, la Banque centrale du Ghana (BoG) a relevé son taux directeur à 24,5 % en octobre. En revanche, aucune coupe n’est prévue pour les « éléphants blancs » du gouvernement d’Akufo-Addo, des projets aussi coûteux que démesurés, comme la cathédrale nationale du Ghana commandée à l’architecte star David Adjaye pour un budget estimé à 345 millions d’euros.                             Lire aussi :  Le Ghana veut troquer son or contre du pétrole                   Pour récupérer des capitaux, Accra semble désormais prêt à tout. Même à considérer le troc, en échangeant son or contre du pétrole avec les Emirats arabes unis, afin de tenter de reconstituer ses réserves de change. Après avoir demandé fin novembre aux grandes sociétés minières de vendre 20 % du métal qu’elles raffinent à la BoG afin de constituer des réserves de lingots, le gouvernement vient ainsi de conclure un accord « provisoire » avec la société pétrolière Emirates National Oil Company (ENOC), basée à Dubaï, pour pouvoir importer du carburant.            Gaz lacrymogènes            C’est aussi au troc que sont revenues certaines villes frontalières. Comme Wuru, petite communauté déshéritée de 3 000 habitants du Haut-Ghana occidental, qui emploie également le franc CFA puisque la monnaie du Burkina Faso tout proche s’est montrée plus fiable que la devise locale. De même sur le flanc est du pays : à Aflao, point d’entrée sur le Togo, les commerçants préfèrent désormais le franc CFA au cedi. Quant à l’eco, le projet de monnaie unique de la Cédéao, son lancement a été reporté à 2027.                « Ce que cette crise nous a révélé, c’est une totale incompétence dans la gestion de nos finances publiques », résume Mathieu Fosu, marchand de tableaux depuis vingt ans à Accra. Autrefois acquis au parti présidentiel, M. Fosu a voté pour la réélection de Nana Akufo-Addo en 2020. Aujourd’hui, il le regrette. « On l’a maintenu au pouvoir sur une promesse simple, celle d’améliorer notre niveau de vie. Et cette promesse, il ne l’a pas tenue. C’est même pire qu’avant ! Si le président a un minimum de conscience, il doit démissionner, et Ken Ofori-Atta avec lui. » Parmi les illustrations qu’il expose, le marchand avait l’habitude de proposer des portraits de Nana Akufo-Addo. Plus maintenant, explique-t-il : non seulement celles-ci ne se vendent plus, mais certains clients enrageaient en voyant son visage au mur.             A plusieurs reprises ces derniers mois, des centaines de manifestants ont défilé pour protester contre la vie chère            La cherté de la vie a relancé la grogne dans une population déjà échauffée par le mouvement #FixTheCountry. Né sur Twitter, il avait gagné les rues d’Accra l’an passé pour protester contre la gouvernance du pays et les scandales récurrents de corruption. A plusieurs reprises ces derniers mois, des centaines de manifestants ont défilé dans la capitale pour protester contre la vie chère, sans obtenir d’autre réponse du gouvernement que des tirs de Flash-Ball ou de gaz lacrymogènes et des arrestations en série.                             Lire aussi :  Au Ghana, la délicate affaire Aisha Huang, « reine » chinoise de l’orpaillage clandestin                   Le comble de la désillusion a été atteint le 14 novembre, lorsque le célèbre journaliste d’investigation Anas Aremeyaw Anas a dévoilé un nouveau documentaire sur la « galamsey economy », l’orpaillage illégal endémique au Ghana. Le secrétaire d’Etat aux finances, Charles Adu Boahen, y est filmé en caméra cachée alors qu’il propose à de pseudo-investisseurs – en réalité des journalistes ghanéens – d’user de son influence pour obtenir une rencontre avec le vice-président contre une commission rondelette de 200 000 dollars. Le documentaire a provoqué un tollé et le président Akufo-Addo a renvoyé Charles Adu Boahen sur-le-champ. Mais le mal était déjà fait.                 Marine Jeannin(Accra, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Bourse ou la vie ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/09/ronge-par-l-inflation-et-la-defiance-le-ghana-s-effondre-c-est-la-pire-crise-economique-que-j-aie-connue_6153724_3212.html"},"headline":"Rong\u00e9 par l\u2019inflation et la d\u00e9fiance, le Ghana s\u2019effondre\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019est la pire crise \u00e9conomique que j\u2019aie connue\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T18:00:06+01:00","datePublished":"2022-12-09T18:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["Economie","Ghana","Le Monde Afrique","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Une d\u00e9l\u00e9gation du FMI se trouve \u00e0 Accra pour n\u00e9gocier avec le gouvernement un pr\u00eat de 3\u00a0milliards de dollars et le r\u00e9\u00e9chelonnement de la dette.","author":[{"@type":"Person","name":"Marine Jeannin","description":"Accra, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/1040/0/6240/3120/1342/671/60/0/a926992_1670591502406-2022-03-26t000000z-921156804-rc2dat93enj2-rtrmadp-3-ghana-tax.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-3">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤ EN UN GRAPHIQUE – Les travailleurs immigrés en France occupent en moyenne un emploi sur dix, mais la proportion peut monter à quatre sur dix dans certains secteurs.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤                              Offrir Le Monde                              Les Décodeurs        En un graphique           Quels sont les secteurs d’activité qui dépendent le plus des travailleurs immigrés ?      EN UN GRAPHIQUE – Les travailleurs immigrés en France occupent en moyenne un emploi sur dix, mais la proportion peut monter à quatre sur dix dans certains secteurs.          Par Dorian Jullien         Publié le 09 décembre 2022 à 16h39, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h40    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les travailleurs immigrés sont surreprésentés parmi les agents de sécurité et de gardiennage.  PHILIPPE TURPIN/PHOTONONSTOP                 « Aujourd’hui, soyons lucides, est-ce qu’on pense sincèrement que la restauration, les travaux agricoles et beaucoup d’autres secteurs tournent sans immigration ? (…) La réponse est non ! », a affirmé Emmanuel Macron au Parisien, alors qu’il était interrogé sur le futur projet de loi immigration, qui doit être présenté par le gouvernement début 2023 et qui a fait l’objet d’un débat à l’Assemblée nationale, mardi 6 décembre.            Les travailleurs immigrés sont surreprésentés dans certains secteurs d’activité. Ainsi, près de quatre employés de maison sur dix (38,8 %) sont issus de l’immigration, d’après la Direction de l’animation de la recherche, des études et des statistiques (Dares, qui dépend du ministère du travail), une proportion quatre fois plus élevée que la part des immigrés dans la population en France, estimée à 10,3 %.             



Que recouvre le terme "immigré" ?


Un immigré ou une immigrée est une personne née étrangère à l'étranger et résidant en France. L'Institut national de la statistique et des études économiques (Insee) recense en 2021, 7 millions d'immigrés en France, soit 10,3 % de la population totale. 2,5 millions d'immigrés sont devenus français.




            Dans l’ensemble de la population active, le taux d’emploi des immigrés est inférieur à celui des non-immigrés (56,1 % contre 65,8 %). Pourtant, parmi les 87 familles d’activité professionnelles (FAP) distinguées par la Dares, plus d’un tiers (35) emploie une proportion d’immigrés supérieure à la moyenne.             
 

 


#d_graph_16704178967{
	height:416px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Les 10 familles professionnelles qui emploient la plus grande part d'immigrés en 2017


Source : Dares, étude "Les métiers des immigrés", septembre 2021




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16704178967"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 40.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Employ\u00e9s de maison",
      "Agents de gardiennage et de s\u00e9curit\u00e9",
      "Ouvriers non qualifi\u00e9s du gros \u0153uvre du BTP, du b\u00e9ton et de l'extraction",
      "Ouvriers qualifi\u00e9s du gros \u0153uvre du b\u00e2timent",
      "Professionnels de la politique et clerg\u00e9",
      "Cuisiniers",
      "Ouvriers qualifi\u00e9s des travaux publics, du b\u00e9ton et de l'extraction",
      "Employ\u00e9s et agents de ma\u00eetrise de l'h\u00f4tellerie et de la restauration",
      "Agents d'entretien",
      "Patrons et cadres d'h\u00f4tels, caf\u00e9s, restaurants"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Part des immigr\u00e9s",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0b6c89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          38.8,
          "#0b6c89",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          28.4,
          "#0b6c89",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          27.0,
          "#0b6c89",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          24.8,
          "#0b6c89",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          24.1,
          "#0b6c89",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          22.0,
          "#0b6c89",
          "pt5",
          false,
          true
        ],
        [
          19.3,
          "#0b6c89",
          "pt6",
          false,
          true
        ],
        [
          19.3,
          "#0b6c89",
          "pt7",
          false,
          true
        ],
        [
          17.4,
          "#0b6c89",
          "pt8",
          false,
          true
        ],
        [
          16.9,
          "#0b6c89",
          "pt9",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Outre les employés de maison, les immigrés sont surreprésentés dans le bâtiment, les travaux publics, la sécurité ou l’hôtellerie-restauration. Principalement, il s’agit d’emplois peu qualifiés ou d’ouvriers qualifiés et non qualifiés. Mais on trouve aussi des cadres et artisans dans des secteurs en tension. Plus anecdotique, le nombre d’immigrés dans la catégorie des « professionnels de la politique et du clergé » est aussi supérieur à la moyenne, en raison d’une forte proportion de religieux étrangers.                             Lire aussi :  Expulsion des délinquants, régularisation des travailleurs, maîtrise du français : les axes de la future loi immigration                   Un phénomène exacerbé en Ile-de-France            L’importance des travailleurs immigrés dans l’économie est encore plus nette en Ile-de-France, où ils représentent 22,1 % de la population active (1,25 million de personnes en 2018), et même jusqu’à 37 % dans le département de la Seine-Saint-Denis, selon une étude de l’Insee. Ce taux est bien supérieur aux autres régions métropolitaines, où il oscille entre 4 % en Bretagne et 11,7 % en Corse.                 Dans la région Ile-de-France, douze métiers sont occupés par des immigrés à plus de 39 %, dans des secteurs d’activités comparables à la situation nationale : métiers de services, de la sécurité et du bâtiment.             
 

 


#d_graph_16705167964{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 20rem;
  white-space:normal;
} 

#d_graph_16705167964 .highcharts-legend .highcharts-legend-item:nth-child(2), #d_graph_16705167964 .highcharts-legend .highcharts-legend-item:nth-child(3){
	display: none;
}




Les 12 métiers dont la part des travailleurs immigrés est la plus importante en Île-de-France en 2017


Source : Insee, étude "Les actifs immigrés en Île-de-France : leurs métiers, diplômes et origines", octobre 2022




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16705167964"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 100.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Aides \u00e0 domicile et aides m\u00e9nag\u00e8res, employ\u00e9s de maison",
      "Ouvriers non qualifi\u00e9s du gros \u0153uvre du b\u00e2timent, des travaux publics, du b\u00e9ton et de l'extraction",
      "Ouvriers qualifi\u00e9s du gros \u0153uvre du b\u00e2timent",
      "Cuisiniers",
      "Ouvriers non qualifi\u00e9s des industries de process (agro-alimentaire, chimie, plastiques, carton, bois)",
      "Ouvriers non qualifi\u00e9s du second \u0153uvre du b\u00e2timent",
      "Ouvriers qualifi\u00e9s des travaux publics, du b\u00e9ton et de l'extraction",
      "Agents de gardiennage et de s\u00e9curit\u00e9",
      "Agents d'entretien (agents de propret\u00e9\u2026)",
      "Assistantes maternelles",
      "Ouvriers qualifi\u00e9s du second \u0153uvre du b\u00e2timent",
      "Employ\u00e9s et agents de ma\u00eetrise de l'h\u00f4tellerie et de la restauration"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "{{M\u00e9tiers}}",
    "content": "Sur {{Total}} travailleurs, il y a {{Part des actifs immigr\u00e9s dans le m\u00e9tier (en\u00a0%)}} % d'actifs immigr\u00e9s, soit {{Actifs immigr\u00e9s}} actifs immigr\u00e9s.",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "M\u00e9tiers",
        "Aides \u00e0 domicile et aides m\u00e9nag\u00e8res, employ\u00e9s de maison",
        "Ouvriers non qualifi\u00e9s du gros \u0153uvre du b\u00e2timent, des travaux publics, du b\u00e9ton et de l'extraction",
        "Ouvriers qualifi\u00e9s du gros \u0153uvre du b\u00e2timent",
        "Cuisiniers",
        "Ouvriers non qualifi\u00e9s des industries de process (agro-alimentaire, chimie, plastiques, carton, bois)",
        "Ouvriers non qualifi\u00e9s du second \u0153uvre du b\u00e2timent",
        "Ouvriers qualifi\u00e9s des travaux publics, du b\u00e9ton et de l'extraction",
        "Agents de gardiennage et de s\u00e9curit\u00e9",
        "Agents d'entretien (agents de propret\u00e9\u2026)",
        "Assistantes maternelles",
        "Ouvriers qualifi\u00e9s du second \u0153uvre du b\u00e2timent",
        "Employ\u00e9s et agents de ma\u00eetrise de l'h\u00f4tellerie et de la restauration"
      ],
      [
        "Part des actifs immigr\u00e9s dans le m\u00e9tier (en\u00a0%)",
        "61,4 %",
        "60,8 %",
        "60,7 %",
        "50,0 %",
        "48,6 %",
        "48,0 %",
        "47,8 %",
        "47,3 %",
        "45,8 %",
        "43,6 %",
        "43,2 %",
        "39,4 %"
      ],
      [
        "Total",
        "86 100",
        "41 600",
        "36 900",
        "86 200",
        "21 400",
        "34 600",
        "13 400",
        "87 100",
        "207 60",
        "68 600",
        "68 200",
        "107 000"
      ],
      [
        "Actifs immigr\u00e9s",
        "52 900",
        "25 300",
        "22 400",
        "43 100",
        "10 400",
        "16 600",
        "6 400",
        "41 200",
        "95 100",
        "29 900",
        "29 400",
        "42 200"
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}

function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
            // pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
            let s = String(string)
e ")
e ")
                .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
                .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
                .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
                .replace(/\'/g, "'")
                .replace(/ %/g, " %") // %
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                })
                // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // ...
er ") // 1er
                .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
/g, "") // Target blank sur les liens
                .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") // Les monsieur/madame/mademoiselle
                .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") // heures avec espaces
                .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") // heures sans espaces
                .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") // heures en durée
                .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1"); // millions et milliards

            if (pas_italiques) {
                s.replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »");
            }
            else {
« ").replace(/ »/g, " »");
            }
            if (paragrapher) { // On crée des paragraphes à chaque saut de lignes
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
 {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + "";
                    }
                    else {
" + d + "";
                    }
                });
                return h;
            }
            else {
                return s;
            }
        }

function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + mdm(str_tooltip) + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Part des actifs immigr\u00e9s dans le m\u00e9tier (en\u00a0%)",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#1DABE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          61.4,
          "#1DABE7",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          60.8,
          "#1DABE7",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          60.7,
          "#1DABE7",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          50.0,
          "#1DABE7",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          48.6,
          "#1DABE7",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          48.0,
          "#1DABE7",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          47.8,
          "#1DABE7",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          47.3,
          "#1DABE7",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          45.8,
          "#1DABE7",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          43.6,
          "#1DABE7",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          43.2,
          "#1DABE7",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          39.4,
          "#1DABE7",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Total",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          86100.0,
          "",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          41600.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          36900.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          86200.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          21400.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          34600.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          13400.0,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          87100.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          207600.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          68600.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          68200.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          107000.0,
          "",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Actifs immigr\u00e9s",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0B6C89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          52900.0,
          "",
          "pt24",
          true,
          false
        ],
        [
          25300.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          22400.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          43100.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          10400.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          16600.0,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          6400.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          41200.0,
          "",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          95100.0,
          "",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          29900.0,
          "",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          29400.0,
          "",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          42200.0,
          "",
          "pt35",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Comme le rappelle l’étude de l’Insee, ces professions se définissent par un « niveau de qualification plutôt faible, (…) des conditions de travail plus contraignantes que la moyenne, avec des efforts physiques nombreux, des tâches répétitives dans le travail ainsi que des horaires décalés (tardifs, décalés ou morcelés). (…) La tension de recrutement est source d’enjeux d’autant plus forts qu’il s’agit, pour partie, de métiers-clés, dits “essentiels” pour le bon fonctionnement d’un territoire. Certains ont même été en “première ligne” lors de la crise sanitaire. »            « En moyenne, les actifs immigrés sont moins diplômés que les actifs non immigrés. Les métiers les plus contraignants ont une probabilité plus grande d’être occupés par des actifs moins diplômés », résume Mustapha Touahir, responsable de l’étude et chef du service des études de l’Insee Ile-de-France, interrogé par Le Monde.            Les métiers en tension et les conditions de travail contraignantes            D’après l’étude de la Dares, deux facteurs principaux expliquent la présence accrue d’immigrés dans des secteurs spécifiques : la pénibilité du travail et la tension sur le recrutement. Lorsqu’un métier est « en tension » (ce qui est défini par la Dares comme « un excès de demande de travail »), des facilités peuvent être utilisées par les employeurs pour pallier le manque d’effectif en se tournant vers des immigrés. Une liste est établie dans un arrêté d’avril 2021, qui sera révisée « début 2023 », selon le ministre du travail, Olivier Dussopt.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les tensions de recrutement, un problème récurrent et multifactoriel                   Quant aux métiers aux conditions d’exercice contraignantes, « la population non-immigrée est réticente à [y] travailler », explique au Monde Odile Rouhban, chargée d’études au sein de la cellule Statistiques et études sur l’immigration de l’Insee. Sur les trente-cinq familles professionnelles dans lesquelles les immigrés sont surreprésentés, six sont des professions exclusivement ouvrières, qui cumulent contraintes et tensions de recrutement supérieures à la moyenne.             
 

 


#d_graph_1670498208{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 25rem;
  white-space:normal;
} 




Les six métiers suroccupés par les immigrés plus en tension et contraignants que la moyenne


Source : Dares, étude "Les métiers des immigrés", septembre 2021




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1670498208"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": 30.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Ouvriers qualifi\u00e9s du gros \u0153uvre du b\u00e2timent",
      "Ouvriers qualifi\u00e9s du second \u0153uvre du b\u00e2timent",
      "Cuisiniers",
      "Conducteurs de v\u00e9hicules",
      "Ouvriers non qualifi\u00e9s de la m\u00e9canique",
      "Ouvriers qualifi\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9 et de l'\u00e9lectronique"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
 L'indicateur de tension est de {{Indicateur de tension}}/5 et l'indicateur de conditions de travail contraignantes est de {{Conditions de travail contraignantes}}/5.",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "Famille professionnelle",
        "Ouvriers qualifi\u00e9s du gros \u0153uvre du b\u00e2timent",
        "Ouvriers qualifi\u00e9s du second \u0153uvre du b\u00e2timent",
        "Cuisiniers",
        "Conducteurs de v\u00e9hicules",
        "Ouvriers non qualifi\u00e9s de la m\u00e9canique",
        "Ouvriers qualifi\u00e9s de l'\u00e9lectricit\u00e9 et de l'\u00e9lectronique"
      ],
      [
        "Part d'immigr\u00e9s",
        24.8,
        14.4,
        22.0,
        12.0,
        11.2,
        11.5
      ],
      [
        "Indicateur de tension",
        4,
        4,
        4,
        4,
        4,
        4
      ],
      [
        "Conditions de travail contraignantes",
        4,
        4,
        5,
        5,
        4,
        4
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Part d'immigr\u00e9s",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          24.8,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          14.4,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          11.2,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          11.5,
          "",
          "pt5",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Indicateur de tension",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      showInLegend: false,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.0,
          "",
          "pt6",
          true,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt11",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Conditions de travail contraignantes",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0B6C89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      showInLegend: false,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.0,
          "",
          "pt12",
          true,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "",
          "pt17",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/12/09/19-4">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤ La collectivité locale présidée par Valérie Pécresse reproche à la résidence d’artistes de Seine-Saint-Denis de financer un festival organisé par l’auteur controversé qui avait créé la polémique en 2017.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Culture       Arts           Affaire Mehdi Meklat : la région Ile-de-France coupe les vivres aux Ateliers Médicis      La collectivité locale présidée par Valérie Pécresse reproche à la résidence d’artistes de Seine-Saint-Denis de financer un festival organisé par l’auteur controversé qui avait créé la polémique en 2017.          Par Roxana Azimi         Publié le 09 décembre 2022 à 16h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Valérie Pécresse, présidente de la région Ile-de-France, à Paris, le 3 avril 2022.  LUDOVIC MARIN/AFP               La nouvelle est tombée comme un couperet. Mercredi 7 décembre, la région Ile-de-France, présidée par Valérie Pécresse (LR), a annoncé suspendre pour 2023 sa subvention de 150 000 euros aux Ateliers Médicis. Un coup dur pour cette résidence d’artistes, ouverte en 2018 à Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), afin d’introduire de l’art – et un peu d’espoir – dans une banlieue devenue le symbole des échecs répétés des politiques publiques. Pour motiver sa décision, la région invoque le financement par l’établissement public du festival Les Chichas de la pensée, organisé par le controversé Mehdi Meklat.          L’ancien chouchou des médias, voix des exclus au Bondy Blog, puis chroniqueur sur France Inter, a vu sa fulgurante ascension brisée net après l’exhumation, en 2017, des milliers de tweets antisémites, homophobes et sexistes qu’il avait publiés, de 2011 à 2015, sous le pseudonyme de Marcelin Deschamps. Mehdi Meklat, né en 1992, a plaidé l’erreur de jeunesse, tenté d’éteindre l’incendie en invoquant un double virtuel maléfique. En 2018, le jeune Francilien renouvelle ses excuses dans un livre, Autopsie, publié chez Grasset, et dont Laurent Cantet s’est inspiré pour son film Arthur Rambo (2021).          Invoquant le droit à l’oubli et à la seconde chance, les Ateliers Médicis acceptent en 2020 d’accueillir le jeune homme parmi leurs résidents. « Nous avons eu une discussion très claire avec Mehdi sur son parcours », confie la direction, attachée aux « valeurs républicaines et laïques ». Mehdi Meklat et son comparse de toujours, Badroudine Saïd Abdallah, ont alors pour tâche de concevoir et de réaliser un podcast mensuel, Les Chichas de la pensée. L’ambition est d’associer les jeunes de Clichy-sous-Bois et de Montfermeil (Seine-Saint-Denis) à des artistes de moins de 30 ans, issus des quartiers populaires.          « Rigueur et professionnalisme »          Convaincue par le résultat, la direction décide de poursuivre l’aventure en coproduisant, à hauteur de 20 000 euros par saison, en 2020-2021 puis en 2022-2023, un festival également baptisé Les Chichas de la pensée, organisé autour des questions décoloniales. Un projet culturel qui, aux yeux de l’établissement, « porte haut les valeurs de citoyenneté et d’altérité, et participe à l’émergence d’une nouvelle génération d’artistes ». Ce festival gratuit, qui attire des personnalités comme les cinéastes Alice Diop et Raoul Peck, l’écrivain Mohamed Mbougar Sarr ou le vidéaste américain Arthur Jafa, fait salle comble à La Villette, au Théâtre de la Ville ou au Théâtre Nanterre-Amandiers.        Il vous reste 49.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/09/affaire-mehdi-meklat-la-region-ile-de-france-coupe-les-vivres-aux-ateliers-medicis_6153712_3246.html"},"headline":"Affaire Mehdi Meklat\u00a0: la r\u00e9gion Ile-de-France coupe les vivres aux Ateliers M\u00e9dicis","dateCreated":"2022-12-09T16:02:47+01:00","datePublished":"2022-12-09T16:02:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","Arts","\u00c9conomie","Culture"],"description":"La collectivit\u00e9 locale pr\u00e9sid\u00e9e par Val\u00e9rie P\u00e9cresse reproche \u00e0 la r\u00e9sidence d\u2019artistes de Seine-Saint-Denis de financer un festival organis\u00e9 par l\u2019auteur controvers\u00e9 qui avait cr\u00e9\u00e9 la pol\u00e9mique en 2017.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/662/0/7946/3973/1342/671/60/0/0c72da0_1670596836888-000-327k379.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-5">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤ La région de Kozani, longtemps troisième productrice de charbon d’Europe, s’est engagée dans une révolution verte et devrait définitivement dire au revoir au lignite en 2028. Les habitants, qui travaillaient en grande majorité dans les centrales, se préparent avec appréhension.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Grèce           En Grèce, la « Ruhr des Balkans » voit sa transition énergétique ralentie par la guerre en Ukraine      La région de Kozani, longtemps troisième productrice de charbon d’Europe, s’est engagée dans une révolution verte et devrait définitivement dire au revoir au lignite en 2028. Les habitants, qui travaillaient en grande majorité dans les centrales, se préparent avec appréhension.          Par Marina Rafenberg(Kozani (Grèce), envoyée spéciale)         Publié le 09 décembre 2022 à 16h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h00    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Parc photovoltaïque en construction dans la région de Kozani (Grèce), le 4 octobre 2022.  DIMITRIS STRAVOU / EPA-EFE               Dans la vallée de Kozani, dans le nord de la Grèce, d’épaisses fumées blanchâtres se dégagent des imposantes cheminées des cinq centrales à lignite encore en activité. La région, surnommée la « Ruhr des Balkans », était jusqu’à récemment la troisième plus grande productrice de charbon d’Europe. Mais la Macédoine de l’Ouest s’est engagée dans une révolution verte et devrait définitivement dire au revoir au lignite en 2028.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Grèce réfléchit à son avenir face à l’hypertourisme                 « L’extraction de cette roche a donné du travail à plusieurs générations, et a augmenté le niveau de vie de la population dans la région. Tout le monde voulait travailler pour la Compagnie d’électricité publique (DEI). Mais évidemment, c’est une énergie polluante qui a eu des conséquences néfastes sur notre environnement », constate Moschos Moschou, le président du syndicat des employés de DEI.          L’entreprise, qui gère les usines depuis les années 1950, a été depuis partiellement privatisée. Son grand-père et son père étaient déjà embauchés par DEI, et après une trentaine d’années de travail pour cette société, le syndicaliste à la carrure imposante se fait difficilement à l’idée d’une fermeture définitive des centrales. Il y a encore dix ans, 7 000 personnes étaient embauchées par DEI. Ils ne sont plus que 2 000 CDI et 1 500 intérimaires. « Pour ceux qui sont proches de l’âge de la retraite, le choc sera moins grand. Mais pour les quadragénaires, il faudra trouver des solutions pour faire vivre leur famille », soupire Moschos Moschou.          Une fermeture inévitable          La production de lignite a atteint dans la région jusqu’à 60 millions de tonnes, alors que cette année elle devrait se situer entre 18 millions et 20 millions de tonnes. Un niveau tout de même deux fois supérieur à celui de 2021 car il a fallu répondre à la crise énergétique, engendrée par la guerre en Ukraine. « Malgré cette hausse temporaire, le plan est toujours de se défaire du lignite en 2028 et de revenir même dans moins de deux ans à ce que le lignite ne dépasse pas 10 % de la production totale d’électricité dans le pays, comme avant le conflit en Ukraine », explique Kostas Skrekas, le ministre de l’énergie et de l’environnement. « Avant la guerre en Ukraine, le gaz naturel était 50 % moins cher que le lignite. Se séparer du lignite était devenu une évidence et cela le reste », insiste le ministre. En effet, conserver ses centrales et ses mines coûte à DEI 300 millions d’euros par an, notamment en raison de la taxe carbone imposée par l’Union européenne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les petites îles grecques adoptent lentement les énergies renouvelables                 Pour Lefteris Ioannidis, ancien maire écologiste de Kozani entre 2014 et 2019, la fermeture des usines était aussi inévitable. « Mais il fallait s’y préparer en amont. Tous les secteurs dépendaient de la production de lignite », souligne-t-il. Un emploi à la DEI contribuait jusqu’à récemment à trois postes créés dans l’économie locale. « Depuis les années 1950, les habitants ont délaissé les champs et les autres secteurs. Jusqu’en 2019, la production de lignite participait à 40 % du PIB de la région. C’est donc évident que l’arrêt de cette activité a des conséquences socio-économiques dramatiques », note Anastasios Sidiropoulos, le responsable de l’Agence régionale de développement (ANKO). Le chômage a atteint 19,7 % au deuxième trimestre de 2022, le taux le plus élevé de Grèce. Entre 2015 et 2020, la région a même perdu 11 750 habitants, selon l’autorité grecque de statistiques (Elstat).        Il vous reste 68.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/en-grece-la-ruhr-des-balkans-voit-sa-transition-energetique-ralentie-par-la-guerre-en-ukraine_6153711_3234.html"},"headline":"En Gr\u00e8ce, la \u00ab\u00a0Ruhr des Balkans\u00a0\u00bb voit sa transition \u00e9nerg\u00e9tique ralentie par la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-12-09T16:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-09T16:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-09T16:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Gr\u00e8ce"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","Gr\u00e8ce","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La r\u00e9gion de Kozani, longtemps troisi\u00e8me productrice de charbon d\u2019Europe, s\u2019est engag\u00e9e dans une r\u00e9volution verte et devrait d\u00e9finitivement dire au revoir au lignite en\u00a02028. Les habitants, qui travaillaient en grande majorit\u00e9 dans les centrales, se pr\u00e9parent avec appr\u00e9hension.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Kozani (Gr\u00e8ce), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/125/0/4000/2000/1342/671/60/0/441d1fd_1670505705439-epa-10224519.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-6">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤ Depuis quelques mois, l’alcool a la cote parmi les placements alternatifs. Mais les arnaques se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Économie       Argent & Placements           Les investisseurs se ruent sur le whisky écossais      Depuis quelques mois, l’alcool a la cote parmi les placements alternatifs. Mais les arnaques se multiplient.          Par Marie Charrel         Publié le 09 décembre 2022 à 16h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         On pouvait imaginer que la vertigineuse remontée des taux d’intérêt, les incertitudes géopolitiques et la multiplication des faillites sur la planète finance – comme l’effondrement de la plate-forme de cryptomonnaies FTX – allaient calmer les ardeurs des investisseurs en quête de rendements toujours plus élevés. Loin s’en faut : plutôt que de lâcher l’affaire, certains se sont tournés vers des actifs dits « alternatifs » et parfois surprenants. Comme le whisky.                                          Écouter aussi    Cryptomonnaies : la folle histoire du krach de FTX                    Dans un rapport publié le 28 novembre sur le sujet, la très sérieuse banque d’investissement écossaise Noble & Co souligne que, depuis janvier, le marché des single malt et pure malt les plus rares a bondi de 23 % en volume et de 21 % en valeur. « Les marchés boursiers en Asie ont considérablement diminué, avec des pertes majeures dans la technologie et les cryptomonnaies, le prix de l’or a chuté, les montres de collection traversent un second semestre difficile… Le whisky de prestige, lui, surpasse tous ces actifs », égrène le rapport, qui a passé en revue 580 000 ventes aux enchères de l’alcool made in Ecosse, en fût ou en bouteille.                 Ce dernier est de plus en plus prisé par les collectionneurs – mais aussi par ceux qui, refroidis par les turbulences boursières, se tournent vers des placements concrets. « C’est notamment le cas de nombreux milléniaux, qui considèrent désormais les investissements financiers classiques comme un grand risque », notent les auteurs.            Contrefaçons et arnaques            Pour preuve, le segment des bouteilles vendues entre 100 et 1 000 livres sterling (entre 115,8 et 1 158 euros), privilégié par les moins de 35 ans, est celui qui a le plus progressé (+ 30 % en valeur depuis début janvier). Surtout, les non-fungible tokens (NFT, jetons non fongibles, en français), ces certificats de propriété numérique inscrits dans la blockchain, une technologie de stockage et de transmission d’informations reposant sur la cryptographie, prospèrent eux aussi sur la précieuse eau-de-vie écossaise – et sont souvent prisés des investisseurs les plus jeunes. Un marché sur lequel les excès spéculatifs se multiplient, prévient la banque. En mai, un NFT sur une bouteille de Johnnie Walker, 48 ans d’âge, s’est ainsi vendu à 35 642 dollars (34 443 euros).                             Lire aussi :  Crypto-art : plus de 100 millions de dollars de NFT volés en un an                   Depuis dix ans, les distilleries écossaises – mais aussi japonaises – multiplient les bouteilles dites premium, en éditions limitées. Et leurs prix flambent, en particulier lors des ventes aux enchères. D’après le Knight Frank Luxury Investment Index, un indice réputé qui suit les investissements dans le luxe, le whisky s’est apprécié de 428 %, parmi les placements considérés comme relevant de collections haut de gamme, entre 2011 et 2021. C’est plus que les voitures de luxe (164 %). En 2019, à Londres, une bouteille de Macallan 1926 a ainsi été adjugée à 1,45 million de livres sterling, soit près de 1,7 million d’euros, par la maison de vente Sotheby’s.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faut-il encore investir dans les NFT ?                   Les risques ne sont pas nuls pour autant : la forte volatilité des NFT peut laisser sur la paille ceux qui misent gros dessus, tandis que les contrefaçons et les arnaques en tout genre se multiplient. En juin, le FBI a ainsi arrêté Casey Alexander, un Britannique, pour une fraude présumée de 10 millions de livres sterling. Il avait convaincu 150 retraités américains d’investir dans du whisky haut de gamme qu’il assurait conserver dans des entrepôts au Royaume-Uni. Mais aucun d’eux n’a reçu l’argent promis, ni une goutte du Craigellachie 2017 avec lequel il les avait appâtés…                 Marie Charrel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/les-investisseurs-se-ruent-sur-le-whisky-ecossais_6153707_3234.html"},"headline":"Les investisseurs se ruent sur le whisky \u00e9cossais","dateCreated":"2022-12-09T16:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-09T16:00:05+01:00","dateModified":"2022-12-09T16:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argent & Placements"],"keywords":["\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Depuis quelques mois, l\u2019alcool a la cote parmi les placements alternatifs. Mais les arnaques se multiplient.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/5853/2926/1342/671/60/0/831ec43_1670573669911-ap21028390006793.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-7">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤ La faillite du promoteur Evergrande, en 2020, s’est propagée à l’ensemble de l’économie chinoise, plongeant le pays dans une forme étrange de crise financière au long cours, rapporte l’économiste Laurent Augier dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Économie         « En Chine, la fin de quatre décennies de croissance rapide portée par le secteur de l’immobilier »   Tribune        Laurent Augier  Economiste        La faillite du promoteur Evergrande, en 2020, s’est propagée à l’ensemble de l’économie chinoise, plongeant le pays dans une forme étrange de crise financière au long cours, rapporte l’économiste Laurent Augier dans une tribune au « Monde ».   Publié le 09 décembre 2022 à 14h48, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Pendant quatre décennies, le développement de l’immobilier a représenté le tiers du taux de croissance du produit national brut (PNB) chinois. Le boom de la construction, porté par l’expansion du crédit bon marché, a vu les prix des logements multipliés par deux en moyenne sur les quinze dernières années. En 2019, l’euphorie des investisseurs était à son comble. La part de l’immobilier dans la richesse des ménages s’élevait alors à 70 %. L’illusion de richesse créée par la hausse continue des prix des logements incitait les investisseurs à prendre des risques croissants. Les investissements sont devenus spéculatifs sur un marché où plus de 20 % des logements neufs étaient vides.                           Lire le contexte (en 2021) :  Article réservé à nos abonnés  Evergrande, le géant immobilier au bord de la faillite, fait trembler l’économie de la Chine                 Dans ce contexte, l’accumulation de la dette d’Evergrande, premier groupe immobilier du pays, s’apparentait de plus en plus à une pyramide de Ponzi : le groupe remboursait sa dette sur les avances versées par les nouveaux clients. A l’échelle du pays, l’accumulation des créances douteuses du secteur a atteint 228 milliards d’euros en 2021, en hausse de 18 % par rapport à 2020. La dette de l’immobilier comptait pour la moitié du PNB en 2021 – soit, par comparaison, le double de la taille de l’économie allemande !          Tous les éléments du déclenchement de la crise sont réunis. Il ne fallait plus qu’un choc exogène pour la déclencher. Selon l’économiste Hyman Minsky (1919-1996), célèbre pour ses analyses des crises économiques, ce choc (le « moment Minsky ») résulte généralement de l’intervention de la banque centrale. Mais dans le cas de la Chine, la provenance du choc est assez inattendue, puisqu’elle a émané directement du plus haut sommet de l’Etat…                           Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Xu Jiayin, le patron mégalo d’Evergrande qui fait trembler la planète finance                 En août 2020, le président chinois, Xi Jinping, décide de stopper la spéculation en imposant les « trois lignes rouges » aux entreprises de l’immobilier : limitation du ratio actif sur passif, réduction du ratio endettement net sur fonds propres et constitution de réserves de liquidités. La publication de ces trois lignes marque le basculement, le « moment Minsky », du marché. En 2022, la moitié des sociétés du secteur ne peuvent toujours pas respecter les trois critères. Quant aux ménages encore solvables, il n’est plus question pour eux de verser la moindre avance aux promoteurs, car la confiance est bel et bien rompue.          Offre et demande en berne          En 2022, les ventes s’effondrent de 22 % et les prix du neuf diminuent de 1,4 %. Le poids de la dette de l’immobilier s’accroît et la crise se propage à l’ensemble de l’économie dans une conjoncture alourdie par la politique sanitaire zéro Covid. Les bourses chinoises stagnent après le décrochage de 25 % de l’indice CSI 300 à la Bourse de Shanghaï en début d’année. Face à ce marasme, la banque centrale accorde à la mi-novembre un délai d’une année aux promoteurs immobiliers pour se mettre en conformité avec la régulation des trois lignes rouges. Un répit coûteux pour les banques, dont la part des crédits alloués aux promoteurs immobiliers représente près de 26 % du montant total des crédits accordés. Jusqu’à présent, les interventions massives de l’Etat « prêteur en dernier ressort » ont eu peu d’effet. L’offre de logements a diminué malgré la mobilisation de quelque 140 milliards d’euros d’aides et les baisses régulières des taux courts et longs. Du côté de la demande, les projets ne trouvent plus preneurs.        Il vous reste 19.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/en-chine-la-fin-de-quatre-decennies-de-croissance-rapide-portee-par-le-secteur-de-l-immobilier_6153693_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En Chine, la fin de quatre d\u00e9cennies de croissance rapide port\u00e9e par le secteur de l\u2019immobilier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T14:48:46+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:48:46+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:54:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"La faillite du promoteur Evergrande, en\u00a02020, s\u2019est propag\u00e9e \u00e0 l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie chinoise, plongeant le pays dans une forme \u00e9trange de crise financi\u00e8re au long cours, rapporte l\u2019\u00e9conomiste Laurent Augier dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Augier","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/05/524/0/4911/2455/1342/671/60/0/b242d29_5929963-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-8">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤ Contrairement aux pronostics, les sanctions économiques contre la Russie n’ont pas accru significativement le poids de la monnaie chinoise face au dollar dans les échanges internationaux, détaille la chercheuse Isabelle Feng dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Chine         « Xi Jinping a signé l’arrêt de mort de l’internationalisation du yuan »   Tribune        Isabelle Feng  Juriste        Contrairement aux pronostics, les sanctions économiques contre la Russie n’ont pas accru significativement le poids de la monnaie chinoise face au dollar dans les échanges internationaux, détaille la chercheuse Isabelle Feng dans une tribune au « Monde ».   Publié le 09 décembre 2022 à 14h48, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 24 novembre, le jour où eut lieu à Urumqi l’incendie qui a provoqué une vague de protestation contre les mesures zéro Covid, la Banque populaire de Chine (BPC) publiait son « rapport 2022 sur l’internationalisation du RMB », le renminbi, la monnaie chinoise communément appelée yuan. Plus précisément, il s’agit de la traduction en anglais d’un rapport original en chinois déjà mis en ligne le 23 septembre.                           Lire aussi notre série :  Article réservé à nos abonnés  Un congrès du Parti communiste chinois sous l’emprise de Xi Jinping                 « Guidée par la pensée Xi Jinping sur le socialisme aux caractéristiques chinoises pour une nouvelle ère », la BPC se réjouit de l’avenir international du yuan, comme pour faire oublier le discours nationaliste et belliqueux de Xi Jinping, prononcé au 20e congrès du Parti communiste chinois (du 16 au 22 octobre). Or, avec une feuille de route axée sur l’idéologie léniniste pour les années à venir, le président chinois a en réalité signé l’arrêt de mort de l’internationalisation du yuan.          Il faut reconnaître que ce n’est ni l’ambition ni les moyens qui manquent à la deuxième puissance mondiale pour promouvoir sa monnaie au sein du système monétaire international. En 2009, l’Etat-parti appelait déjà à adopter une devise internationale pour remplacer le billet vert. Lors du lancement des « nouvelles routes de la soie », en 2013, Pékin affichait clairement son objectif de répandre l’utilisation du yuan, avant de créer, deux ans plus tard, le China International Payment System (CIPS) pour gérer les transactions transfrontalières en yuan.          Colossales réserves de devises          Pendant que le monde admirait sa croissance à deux chiffres et la profondeur de ses poches, la Chine faisait des acquisitions à tour de bras sur les cinq continents. Ses colossales de réserves de devises lui conféraient une influence croissante au sein des organisations financières. En 2016, le CIPS intégrait le réseau de messagerie interbancaire mondial Swift de sécurisation des paiements transfrontaliers, et le Fonds monétaire international (FMI) faisait entrer le yuan dans le panier des droits de tirage spéciaux (DTS), le club très fermé des monnaies de référence, « oubliant » d’ailleurs au passage que le yuan demeure une monnaie non convertible… L’année suivante, la Banque centrale européenne convertit l’équivalent de 500 millions d’euros de dollars américains en yuans dans ses réserves de change. Etudes académiques, rapports d’experts et articles de presse sur l’irrésistible ascension du yuan sont alors légion.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine va accélérer l’ascension du yuan à l’international et le déclin du dollar roi »                 Au même moment, le dollar montre de plus en plus de signes de faiblesse. Pour contourner les sanctions de Washington contre l’Iran – dont son bannissement de Swift – le Royaume-Uni, la France et l’Allemagne créent, en 2019, un système concurrent, l’Instex, avec la bénédiction de la Chine et de la Russie. Certes, le projet du trio européen a fait long feu, mais il illustre l’érosion du pouvoir du dollar. Déjà en 2016, l’ancien président de la Réserve fédérale Ben Bernanke admet, dans un article pour la Brookings Institution, que « le privilège exorbitant » du dollar… n’est plus si exorbitant. En 2020, la part des réserves des banques centrales (l’ensemble ? les principales) est de 59 %… contre 70 % en 2000.        Il vous reste 51.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/xi-jinping-a-signe-l-arret-de-mort-de-l-internationalisation-du-yuan_6153692_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Xi\u00a0Jinping a sign\u00e9 l\u2019arr\u00eat de mort de l\u2019internationalisation du yuan\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T14:48:30+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:48:30+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:54:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Xi Jinping","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Contrairement aux pronostics, les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie n\u2019ont pas accru significativement le poids de la monnaie chinoise face au dollar dans les \u00e9changes internationaux, d\u00e9taille la chercheuse Isabelle Feng dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Feng","description":"Juriste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/01/14/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/9090a22_5361304-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-9">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤ Face aux difficultés économiques de toute nature, le président chinois, Xi Jinping, parie invariablement sur la centralisation et l’idéologie, observe l’économiste François Chimits dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Asie-Pacifique         « Des objectifs conflictuels ont fragilisé en profondeur l’économie chinoise »   Tribune        Francois Chimits  Economiste        Face aux difficultés économiques de toute nature, le président chinois, Xi Jinping, parie invariablement sur la centralisation et l’idéologie, observe l’économiste François Chimits dans une tribune au « Monde ».   Publié le 09 décembre 2022 à 14h48, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au-delà de la consécration de Xi Jinping, le 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC), du 16 au 22 octobre, s’est démarqué par la pauvreté de ses propositions face aux tensions économiques qui s’accumulent en Chine. Pékin semble se borner à blâmer le manque d’entrain des autorités locales, s’épargnant ainsi une introspection quant à l’articulation de ses nombreux objectifs, souvent conflictuels.                           Lire aussi notre série :  Article réservé à nos abonnés  Un congrès du Parti communiste chinois sous l’emprise de Xi Jinping                 Croissance, stabilité sociale, rigueur budgétaire, verdissement à marche forcée, assainissement du secteur financier, lutte anticorruption, allégeance à Xi Jinping, destructions d’emploi par millions dans l’acier et le charbon, etc. La litanie des impératifs fixés par Pékin dans les décennies précédentes avait déjà de quoi faire pâlir les autorités locales auxquelles, en Chine, échoit la mise en œuvre des politiques centrales. D’autant que Pékin y a ajouté, pêle-mêle, l’autonomie technologique, des ambitions sociales, la régulation des secteurs du numérique, le traitement de la bulle immobilière, la sécurisation des approvisionnements et la probité idéologique. Sans parler de la pandémie…          Cette longue liste n’est pas sans une certaine cohérence théorique. Au-delà des ajustements au fil de l’eau, un « nouveau modèle de développement » avait en effet été présenté au précédent congrès du PCC, en 2017. Il s’apparente à une nouvelle tentative de « troisième voie » économique, ayant l’ambition de concilier le meilleur des forces de marché et des interventions étatiques. La puissance publique établit les orientations industrielles et économiques, tout en assurant une « gouvernance par le droit », claire et stable, un système social généreux pour les travailleurs et une relative stabilité du cycle économique. Dans le sillon des orientations du parti-Etat, les forces de marché allouent efficacement les ressources entre de multiples acteurs en concurrence. L’ensemble doit permettre d’opérer le basculement vers la consommation et l’innovation, au détriment des investissements, dans l’objectif de rattraper les économies avancées.          Multiples injonctions          Cinq années de déploiement de cette belle ambition ont donné lieu à une impressionnante dynamique de réformes. Mais des points de tension conséquents sont apparus, notamment du fait d’objectifs conflictuels, qui ont fragilisé en profondeur l’économie chinoise.          Les restrictions sur l’endettement et les finances publiques ont entravé la construction d’un système social, au-delà de la lutte contre l’extrême pauvreté, contraignant les ménages à conserver un taux d’épargne anormalement élevé qui a continué à grever la dynamique de la consommation domestique et, par ricochet, la rentabilité des actifs existants. L’économie chinoise a ainsi été maintenue dans sa dépendance excessive à la demande extérieure et aux investissements.        Il vous reste 53.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/des-objectifs-conflictuels-ont-fragilise-en-profondeur-l-economie-chinoise_6153691_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Des objectifs conflictuels ont fragilis\u00e9 en profondeur l\u2019\u00e9conomie chinoise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T14:48:14+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:48:14+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:54:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Asie-Pacifique"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Xi Jinping","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Face aux difficult\u00e9s \u00e9conomiques de toute nature, le pr\u00e9sident chinois, Xi\u00a0Jinping, parie invariablement sur la centralisation et l\u2019id\u00e9ologie, observe l\u2019\u00e9conomiste Fran\u00e7ois Chimits dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Francois Chimits","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/109/0/6000/3000/1342/671/60/0/de216e7_95eac3f5d6bb4c27907172fa811e0ed8-0-5d488cf4db8b40f5ab73cf4df165040e.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Asie-Pacifique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/asie-pacifique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-10">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤ Le groupe français ne comptabilisera plus sa part de 19,4 % dans le leader russe du gaz naturel liquéfié au prix de 3,5 milliards d’euros de dépréciations. Il continue toutefois à en livrer à l’Europe, qui n’a pas décrété de sanctions.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Énergies           TotalEnergies coupe les ponts avec son partenaire russe, le gazier Novatek      Le groupe français ne comptabilisera plus sa part de 19,4 % dans le leader russe du gaz naturel liquéfié au prix de 3,5 milliards d’euros de dépréciations. Il continue toutefois à en livrer à l’Europe, qui n’a pas décrété de sanctions.          Par Jean-Michel Bezat         Publié le 09 décembre 2022 à 14h30, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 TotalEnergies poursuit son désengagement de Russie, amorcé quelques semaines après l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe, le 24 février. Le géant pétro-gazier a annoncé, vendredi 9 décembre, le retrait de ses deux représentants au sein du conseil d’administration de son partenaire PAO Novatek « avec effet immédiat », indique-t-il dans un communiqué, en rappelant qu’il détient 19,4 % de l’entreprise gazière russe.                           Lire aussi :  TotalEnergies se met en retrait du groupe gazier russe Novatek                 Le groupe, dirigé par Patrick Pouyanné, précise qu’il n’avait plus voix au chapitre au sein du conseil d’administration du premier producteur russe de gaz naturel liquéfié (GNL), partenaires depuis 2011 : ses administrateurs devaient s’abstenir « compte tenu des sanctions européennes en vigueur depuis le début du conflit ». « En conséquence, les critères d’influence notable n’étant plus remplis au sens de la réglementation comptable » de TotalEnergies, indique-t-il, sa participation ne sera plus consolidée dans les comptes du groupe.          « Cela conduira à reconnaître dans les comptes du 4e trimestre 2022 une dépréciation d’environ 3,7 milliards de dollars » (3,5 milliards d’euros). De plus, TotalEnergies n’enregistrera plus de réserves au titre de sa participation dans la société Novatek, soit une perte de réserves prouvées de 1,7 milliard de barils. La durée de vie des réserves prouvées de la multinationale « reste cependant supérieure à onze années de production », précise-t-elle pour rassurer les marchés.                           Lire aussi :  TotalEnergies annonce « le début d’un repli » pour son mégachantier gazier en Russie                 Sous sanction par l’Union européenne          Pour l’heure, la compagnie française conserve sa participation. « Elle n’est pas en mesure de [la] céder, compte tenu des accords en vigueur entre actionnaires, puisqu’il lui est interdit de vendre des actifs à un des principaux actionnaires de Novatek en raison des sanctions le visant. » Cet actionnaire, qui a un droit de préemption, n’est autre que l’oligarque russe Guennadi Timtchenko, ami de longue date du président russe, Vladimir Poutine.          Détenteur de 23 % de Novatek, M. Timtchenko avait démissionné du conseil d’administration, le 21 mars, sans donner de raison officielle. Mais dès le début de la guerre russo-ukrainienne, il avait été placé sous sanction par l’Union européenne ; il l’était déjà par l’administration américaine depuis l’annexion de la Crimée par la Russie en 2014.          Contrairement à Gazprom et Rosneft, les deux premières sociétés d’hydrocarbures russes étroitement contrôlées par l’Etat, Novatek est un groupe privé, fondé et présidé par Leonid Mikhelson, un milliardaire réputé proche du Kremlin. Mais c’est une entreprise stratégique pour Moscou, qui a pris du retard dans le GNL par rapport au Qatar et aux Etats-Unis.        Il vous reste 43.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/totalenergies-coupe-les-ponts-avec-son-partenaire-russe-le-gazier-novatek_6153688_3234.html"},"headline":"TotalEnergies coupe les ponts avec son partenaire russe, le gazier Novatek","dateCreated":"2022-12-09T14:30:31+01:00","datePublished":"2022-12-09T14:30:31+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:30:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","Ukraine","International","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Russie","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais ne comptabilisera plus sa part de 19,4\u00a0% dans le leader russe du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 au prix de 3,5\u00a0milliards d\u2019euros de d\u00e9pr\u00e9ciations. Il continue toutefois \u00e0 en livrer \u00e0 l\u2019Europe, qui n\u2019a pas d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 de sanctions.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/484/0/5114/2557/1342/671/60/0/b381181_5bf979ef0c6f4e5a8df0e8ebd0b6d1ae-0-f5f5d95d708447828f223d6d45f7d63b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-11">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤ Vague de froid, pic de consommation, système Ecowatt… Nicolas Goldberg, spécialiste de l’électricité de Colombus Consulting, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤ Les usagers prévoyant de chauffer d'avantage par anticipation.    Vincent. G.         Bonjour,          Le pari qui est fait est celui de la responsabilité et que ce type de comportement soit mineur. Dans les 200 entreprises partenaires du dispositif, peu de chances que l’une d’entre elles ait recours à ce type de comportement. En moyenne, le bénéfice sera bien réel et c’est l’effet qui est recherché, même s’il y a quelques cas isolés.        Nicolas Goldberg            14:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La "météo du réseau électrique" ne fausse t'elle pas nos comportements ? Une carte en vert ne nous incite pas à faire les efforts nécessaires pour qu'elle le reste.    PeurSurLaVille         Bonjour,          C’est pour cela qu’il y a le plan sobriété. Le plan sobriété, c’est tout le temps pour avoir toujours le bon niveau de service tout en faisant des économies d’énergie.          L’alerte Ecowatt, c’est pour essayer de prévenir des délestages, quitte à ce que nous dégradions temporairement le confort par solidarité (en passant un chauffage à 18 °C plutôt que 19 °C par exemple).          Ecowatt doit bien avoir plusieurs niveaux d’alerte… Sinon, nous en perdrions le bénéfice assurantiel.        Nicolas Goldberg            14:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si dans mon réseau de proximité il y a des éoliennes ou des panneaux solaires qui fournissent l’électricité, cela pourrait éviter la coupure ?    Hubertus         Bonjour,          L’équilibre entre l’offre et la demande est géré à une maille nationale, donc habiter près d’un moyen de production ne rend pas les délestages moins probables.        Nicolas Goldberg                 Le contexte          Image de couverture :   BENOIT TESSIER / REUTERS          Emmanuel Macron a exhorté mardi à mettre fin aux débats « absurdes » et au « scénario de la peur » qui se développe autour d’éventuelles coupures d’électricité cet hiver. Mercredi, le directeur exécutif de RTE, le gestionnaire des lignes à haute tension en France, a assuré que le pays n’aura pas à subir de coupures d’électricité avant la fin de l’année. RTE a maintenu vendredi en vert son signal Ecowatt pour lundi, signifiant qu’il devrait y avoir assez d’électricité malgré le pic de consommation et la vague de froid attendus.Même si elles ne sont pas une fatalité, ces coupures tournantes programmées, de deux heures au plus, pourraient survenir durant l’hiver si les appels à réduire la consommation d’électricité ne sont pas suffisamment suivis. Le système de signaux Ecowatt a été mis en place pour prévenir les consommateurs, avec trois niveaux : vert si tout va bien, orange quand le système est tendu et rouge quand le niveau d’alerte est maximal et qu’il faut donc redoubler d’efforts pour économiser l’énergie – par exemple, ne pas brancher son four, couper son chauffage, etc.Les clients d’EDF, particuliers, entreprises ou tertiaires, semblent avoir compris le message : ils ont consommé en novembre 10 % d’électricité de moins par rapport à novembre 2021, a déclaré le groupe jeudi. EDF attribue d’abord ces résultats aux efforts consentis par les usagers, à qui il a envoyé quelque 50 millions de courriers, dit-il. La clientèle de l’électricien national comprend environ 70 % des ménages français, et 55 à 60 % des entreprises. Le gestionnaire du réseau de lignes à haute et à très haute tension, RTE, observe une baisse de la consommation électrique malgré le froid : − 8,3 % sur une semaine par rapport à la moyenne de la période 2014-2019.Les gestes demandés aux citoyens sont-ils utiles ? Quelle corrélation existe-t-il entre vague de froid et consommation d’électricité ? Quel est l’état de la production d’électricité en France ? Nicolas Goldberg, spécialiste de l’électricité à Colombus Consulting, répond à vos questions à partir de 14 heures.                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","coverageStartTime":"2022-12-09T14:54:50+00:00","coverageEndTime":"2022-12-09T14:54:50+00:00","headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","description":"Vague de froid, pic de consommation, syst\u00e8me Ecowatt\u2026 Nicolas Goldberg, sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de Colombus Consulting, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Crise \u00e9nerg\u00e9tique","\u00c9conomie"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Coupures d’électricité, économies d’énergie : « Ce n’est pas parce que les désagréments seront minimes pour certains qu’ils le seront pour tout le monde »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vague de froid, pic de consommation, syst\u00e8me Ecowatt\u2026 Nicolas Goldberg, sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de Colombus Consulting, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-09T14:54:50+00:00"
,"endDate":"2022-12-09T14:54:50+00:00"
  Merci pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-12-09T14:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T14:08:51+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nPourquoi dans ce d\u00e9bat \u00e9nerg\u00e9tique sur fond de coupure d'approvisionnement (li\u00e9e \u00e0 d\u00e9faut de production, du jamais vu en France) et de transition bas-carbone, oppose-t-on quasiment syst\u00e9matiquement nucl\u00e9aire vs renouvelables (\u00e9olien\/solaire en t\u00eate) ?\r\nAlors que notre probl\u00e8me se situe sur production d'\u00e9lectricit\u00e9 carbon\u00e9e vs non-carbon\u00e9e ?    Tim         Bonjour,          Vous pr\u00eachez un convaincu, mais il y a toujours de vieux d\u00e9mons. On aura besoin de tout pour la neutralit\u00e9 carbone. L\u00e0-dedans, il y aura plus d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et donc de nouveaux moyens de production. Il faudra aussi \u00e9lectrifier les transports, l\u2019industrie\u2026 Tout cela ne sera pas simple.          C\u2019est un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, o\u00f9 jaillissent parfois de vieux r\u00e9flexes et une opposition \u00e0 des moyens de production pour une raison ou une autre. J\u2019ose esp\u00e9rer que nous en sortirons un jour pour mettre tous les outils disponibles de notre c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T14:04:36+00:00","articleBody":"    Bonjour pourquoi ne pas promouvoir massivement voltalis ?    alpaugre         Bonjour,          Voltalis est ce qui permet d\u2019\u00ab\u00a0effacer\u00a0\u00bb votre consommation \u00e9lectrique \u00e0 certains moments de la journ\u00e9e, sur votre chauffage \u00e9lectrique par exemple. Actuellement, Voltalis repr\u00e9sente 150\u00a0MW de flexibilit\u00e9s.          Effectivement, g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019effacement diffus permettrait d\u2019avoir plus de marges et de flexibiliser la consommation. Mais est-ce que tout le monde est d\u2019accord pour cela\u00a0? Comment partager la valeur entre le client, la collectivit\u00e9 et l\u2019op\u00e9rateur qui a permis l\u2019effacement\u00a0? Quel est le co\u00fbt de cet effacement par rapport aux autres solutions de flexibilit\u00e9, industrielles par exemple\u00a0? C\u2019est toute la question. Je suis favorable \u00e0 plus de flexibilit\u00e9 sur le r\u00e9seau\u00a0: c\u2019est collectivement et avec une r\u00e9gulation appropri\u00e9e pour maximiser le gain pour la collectivit\u00e9 que cela se d\u00e9cide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T14:02:36+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous \u00e9criviez \u00e0 14h39 \"au lieu de recevoir du 220 Volts chez vous, vous recevriez du 210-215 Volts, ce qui sera transparent pour vous. \"\r\nPourquoi ne recevons-nous pas TOUJOURS du 210-215 volts, si c'est transparent pour nous ? \u00c7a nous ferait des \u00e9conomies !    Andy Vogembont         Bonjour,          Avoir du 220\u00a0volts chez soi, c\u2019est une question de \u00ab\u00a0qualit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019onde \u00e9lectrique qui permet un meilleur fonctionnement de vos appareils branch\u00e9s, qui sont calibr\u00e9s pour recevoir du 220\u00a0volts \u00e0 50\u00a0hertz. En touchant ces param\u00e8tres, on touche la qualit\u00e9 de l\u2019onde \u00e9lectrique, ce qui n\u2019est pas grave de fa\u00e7on temporaire, mais qui ne peut pas \u00eatre un r\u00e9gime permanent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:49:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T14:00:31+00:00","articleBody":"    J'ai une aversion pour la routine et tout ce qui fonctionne de mani\u00e8re implacable et je me r\u00e9jouis sinc\u00e8rement des coupures potentielles. Suis-je le seul? Quoiqu'il en soit en cas de tension j'allume le four ! Un peu de vie!    Merci pour le chat!         Bonjour,          Il faut \u00e9galement penser aux autres impacts\u00a0: si des commerces sont d\u00e9lest\u00e9s, ils ne pourront pas ouvrir pendant ces heures-l\u00e0, ce qui est dommage pour eux, donc autant essayer d\u2019\u00e9viter les d\u00e9lestages. Pensez \u00e9galement aux personnes \u00e2g\u00e9es qui ont besoin d\u2019un ascenseur pour rentrer chez elles.          Mieux vaut \u00e9viter les coupures. Si tout le monde joue le jeu, cela \u00e9vitera les d\u00e9sagr\u00e9ments. Ce n\u2019est pas parce qu\u2019ils seront minimes pour certains qu\u2019ils le seront pour tout le monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:47:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:59:32+00:00","articleBody":"    Et o\u00f9 faut-il habiter pour que les d\u00e9lestages soient moins probables ?    Daniel         Bonjour,          En Corse\u00a0! La Corse est reli\u00e9e au r\u00e9seau italien et ne sera donc pas concern\u00e9e. Elle est toutefois tributaire des probl\u00e8mes du r\u00e9seau italien.          Blague \u00e0 part, la logique des d\u00e9lestages est \u00e9lectrique et non g\u00e9ographique. Donc, toute habitation peut \u00eatre concern\u00e9e si le recours est n\u00e9cessaire (ce qui est \u00e9vitable). Les sites raccord\u00e9s sur le m\u00eame d\u00e9part qu\u2019un site non d\u00e9lestable (un h\u00f4pital, par exemple) ne pourront pas non plus \u00eatre d\u00e9lest\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:58:23+00:00","articleBody":"    Est-on arriv\u00e9 \u00e0 ce point de vuln\u00e9rabilit\u00e9 o\u00f9 quelques milliers de personnes coordonn\u00e9es et arm\u00e9es de s\u00e9choirs et machines \u00e0 laver peuvent plonger le pays dans le noir?    s2         Bonjour,          Non, quelques milliers de s\u00e9choirs, cela ferait quelques m\u00e9gawatts\u00a0: cela entre dans les marges, alors que les sc\u00e9narios de sauvegarde r\u00e9seau pr\u00e9voient plusieurs gigawatts de leviers, n\u2019exag\u00e9rons rien\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:45:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:57:22+00:00","articleBody":"    Dans le contexte actuel, ne trouvez-vous pas l'opposition de nombreux responsables politiques \u00e0 la loi d'acc\u00e9l\u00e9ration de \u00e9nergies renouvelables, et \u00e0 l'\u00e9olien en particulier, totalement irresponsable ?    C\u00e9line          Bonjour,          Si, et je l\u2019ai d\u00e9nonc\u00e9e plusieurs fois. La r\u00e9cup\u00e9ration politique et les \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb pleuvent sur l\u2019\u00e9olien et je le regrette sinc\u00e8rement. La neutralit\u00e9 carbone, m\u00eame en France et m\u00eame si nous relan\u00e7ons \u00e0 fond un parc nucl\u00e9aire, ne pourra se passer de l\u2019\u00e9olien. C\u2019est effectivement irresponsable et d\u2019autant plus surprenant que les s\u00e9nateurs, contrairement aux d\u00e9put\u00e9s, avaient accueilli le texte plut\u00f4t favorablement. Dommage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:43:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:56:05+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'une utilisation anarchique de groupes \u00e9lectrog\u00e8nes n'est pas \u00e0 redouter (utilisation dans des locaux, branchements sauvages) ?    Humphrey         Bonjour,          C\u2019est possible mais minoritaire, un groupe \u00e9lectrog\u00e8ne co\u00fbtant plusieurs milliers d\u2019euros, voire dizaines de milliers d\u2019euros, sans compter le remplissage au fioul. \u00c7a fait un peu cher l\u2019assurance contre quelque chose qui pourrait ne pas arriver, est \u00e9vitable via des alertes et ne durerait que deux heures, d\u2019autant plus que ce risque est temporaire\u00a0: il y a fort \u00e0 esp\u00e9rer qu\u2019il se r\u00e9sorbera dans le temps. Si vous voulez mon conseil investissement du jour\u00a0: il y a vraiment mieux \u00e0 faire de ces sommes\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:41:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:54:27+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T13:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:52:34+00:00","articleBody":"    En cas de coupure, comme sera fait le choix des quartiers et communes qui seront non aliment\u00e9s ? Hormis les exceptions h\u00f4pitaux, b\u00e2timents militaires,...    Chris         Bonjour,          Tout site qui n\u2019est pas raccord\u00e9 sur le m\u00eame d\u00e9part \u00e9lectrique qu\u2019un site non d\u00e9lestable est susceptible d\u2019\u00eatre d\u00e9lest\u00e9 si ce recours est activ\u00e9.          La logique est ensuite \u00e9lectrique et non g\u00e9ographique\u00a0: sont d\u00e9lest\u00e9s un choix de d\u00e9parts \u00e9lectriques permettant de lib\u00e9rer suffisamment de puissance sans d\u00e9s\u00e9quilibrer le r\u00e9seau \u00e9lectrique (car c\u2019est bien ce qui est recherch\u00e9\u00a0!), d\u2019o\u00f9 le fait que ces d\u00e9lestages seront r\u00e9partis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:38:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:49:19+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de l\u2019\u00eelot \u00e9nerg\u00e9tique que sont  les Alpes-Maritimes? Le risque de coupure est-il plus pr\u00e9sent? Avons-nous des \u00e9changes avec l'Italie toute proches?    Un maralpin         Bonjour,          Nous sommes interconnect\u00e9s avec l\u2019Italie effectivement. La logique de l\u2019\u00e9quilibre entre l\u2019offre et la demande est g\u00e9r\u00e9e \u00e0 une \u00e9chelle nationale, et les d\u00e9lestages \u00e9ventuels seront r\u00e9partis, pour \u00e9viter le d\u00e9s\u00e9quilibre du r\u00e9seau. Habiter \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une centrale ou d\u2019une interconnexion ne change pas l\u2019exposition \u00e0 un d\u00e9lestage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:47:27+00:00","articleBody":"    Quelle est la puissance appel\u00e9e en permanance sur le r\u00e9seau par les bient\u00f4t 36 millions de compteurs Linky ? Et leur consommation annuelle ?    LaScientifique         Bonjour,          Linky n\u2019est qu\u2019un compteur, il n\u2019appelle qu\u2019une puissance tr\u00e8s n\u00e9gligeable pour son fonctionnement. Je n\u2019ai pas l\u2019ordre de grandeur, mais il est infime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:45:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, Dans le pire sc\u00e9nario (il fait tr\u00e8s froid, les Fran\u00e7ais ne baissent pas beaucoup leur consommation par rapport aux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes) on doit s'attendre \u00e0 des coupures d'\u00e9lectricit\u00e9 (de 2h) \u00e0 quelle fr\u00e9quence ?    Piram         Bonjour,          Dans un sc\u00e9nario m\u00e9dian sans sobri\u00e9t\u00e9, RTE envisageait en cas d\u2019hiver fois jusqu\u2019\u00e0 six alertes Ecowatt, mais, attention, ce n\u2019est pas une science exacte.          Ce qui nous sauve dans ces cas-l\u00e0, ce sont les interconnexions \u00e9lectriques avec nos voisins. RTE avait r\u00e9alis\u00e9 un sc\u00e9nario \u00ab\u00a0stress test\u00a0\u00bb avec des interconnexions contraintes et avait alors anticip\u00e9 un nombre beaucoup plus \u00e9lev\u00e9 de coupures, mais nous n\u2019en sommes pas l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:32:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:43:44+00:00","articleBody":"    Pour les entreprises, l\u2019augmentation des prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 semble tr\u00e8s variable : + 15 %, x2, x4, x10\u2026 pourquoi de telles diff\u00e9rences ? Que peuvent faire les PMEs ? Le passage \u00e0 un tarif ARENH est il une solution ?    Bob          Bonjour,          Avoir les bonnes strat\u00e9gies d\u2019achat d\u2019\u00e9nergie, \u00e9lectricit\u00e9 comme gaz, c\u2019est un vrai m\u00e9tier. Pour vous donner quelques \u00e9l\u00e9ments\u00a0:         L\u2019ARENH, cette part du nucl\u00e9aire qu\u2019EDF doit vendre \u00e0 prix r\u00e9gul\u00e9, est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9gr\u00e9 dans les offres pour en faire baisser le co\u00fbt. C\u2019est le cas dans les tarifs r\u00e9glement\u00e9s d\u2019EDF o\u00f9 il y a une part d\u2019ARENH, les offres d\u2019EDF \u00e0 prix de march\u00e9 et les offres des concurrents d\u2019EDF.          Quand vous \u00eates une entreprise, le pricing (votre grille de prix) que vous donne votre fournisseur d\u00e9pend de nombreux facteurs\u00a0: quand commence votre contrat, quel est l\u2019\u00e9cart entre votre demande et la date de d\u00e9but, la dur\u00e9e d\u2019engagement, votre profil de consommation (variable ou plut\u00f4t stable). Tout cela entre dans les crit\u00e8res de pricing de l\u2019offre.           Pour vous donner un exemple, si vous avez sign\u00e9 un contrat d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 pour trois ans \u00e0 la fin de 2020 pour la p\u00e9riode 2021-2023, vous aurez un prix fabuleux pour l\u2019ann\u00e9e 2023, car les prix \u00e9taient en\u00a02020 tr\u00e8s bas. C\u2019est beaucoup moins le cas si vous avez sign\u00e9 un contrat en novembre\u00a02022 pour l\u2019ann\u00e9e 2023\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:39:23+00:00","articleBody":"    Bonjour Nicolas,\r\nEstimez-vous r\u00e9aliste de proc\u00e9der effectivement \u00e0 des coupures tournantes de deux heures maximales, alors que tant de questions restent en suspens, et que le temps va manquer ? Ne vaudrait-il pas mieux envisager d'autres approches plus rapidement applicables et moins risqu\u00e9es ?    Lucas         Bonjour,          Plusieurs leviers d\u2019actions sont pr\u00e9vus avant les d\u00e9lestages.          Il y a l\u2019interruptibilit\u00e9 pour couper des entreprises (r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es pour cela) en quelques secondes. Ce levier a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 activ\u00e9 plusieurs fois dans le pass\u00e9 et fonctionne bien. Ensuite, il y a la baisse de tension sur le r\u00e9seau\u00a0: au lieu de recevoir du 220 volts chez vous, vous recevriez du 210-215 volts, ce qui sera transparent pour vous. Rien qu\u2019avec cela plusieurs gigawatts sont d\u00e9gag\u00e9s. Ensuite, il y a les alertes Ecowatt rouges pour pr\u00e9venir les d\u00e9lestages. Si tout cela ne fonctionne pas, ce n\u2019est qu\u2019alors que les d\u00e9lestages pourraient \u00eatre activ\u00e9s.          Ainsi, plusieurs leviers de sauvegarde r\u00e9seau existent d\u00e9j\u00e0 pour \u00e9viter les coupures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:38:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelles sont les mesures qui seront prises pour les personnes d\u00e9pendantes de tele-alarmes, respirateurs, porteurs de pacemakers? Merci pour votre r\u00e9ponse     Pol          Bonjour,          Elles feront l\u2019objet d\u2019un suivi particulier.          D\u00e9j\u00e0, il faut bien savoir qu\u2019il y a parfois des coupures pour intemp\u00e9ries ou avarie mat\u00e9rielle, ce qui n\u00e9cessite de toujours savoir o\u00f9 sont situ\u00e9es les personnes d\u00e9pendantes et pr\u00e9voir des dispositifs de secours.          Pour cet hiver, ces dispositifs seront renforc\u00e9s par des prises de contact direct avec les foyers concern\u00e9s deux jours auparavant, ce qui n\u00e9cessitera parfois le d\u00e9placement de quelqu\u2019un pour v\u00e9rifier que tout fonctionnera correctement en cas de d\u00e9lestage et si besoin, le transport des personnes concern\u00e9es vers un site non d\u00e9lest\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:32:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, une coupure de courant programm\u00e9e lors d'un pic de consommation ne risque-t-elle pas d'avancer le pic en question ? \r\n\r\nLes usagers pr\u00e9voyant de chauffer d'avantage par anticipation.    Vincent. G.         Bonjour,          Le pari qui est fait est celui de la responsabilit\u00e9 et que ce type de comportement soit mineur. Dans les 200\u00a0entreprises partenaires du dispositif, peu de chances que l\u2019une d\u2019entre elles ait recours \u00e0 ce type de comportement. En moyenne, le b\u00e9n\u00e9fice sera bien r\u00e9el et c\u2019est l\u2019effet qui est recherch\u00e9, m\u00eame s\u2019il y a quelques cas isol\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:30:27+00:00","articleBody":"    La \"m\u00e9t\u00e9o du r\u00e9seau \u00e9lectrique\" ne fausse t'elle pas nos comportements ? Une carte en vert ne nous incite pas \u00e0 faire les efforts n\u00e9cessaires pour qu'elle le reste.    PeurSurLaVille         Bonjour,          C\u2019est pour cela qu\u2019il y a le plan sobri\u00e9t\u00e9. Le plan sobri\u00e9t\u00e9, c\u2019est tout le temps pour avoir toujours le bon niveau de service tout en faisant des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie.          L\u2019alerte Ecowatt, c\u2019est pour essayer de pr\u00e9venir des d\u00e9lestages, quitte \u00e0 ce que nous d\u00e9gradions temporairement le confort par solidarit\u00e9 (en passant un chauffage \u00e0 18\u00a0\u00b0C plut\u00f4t que 19\u00a0\u00b0C par exemple).          Ecowatt doit bien avoir plusieurs niveaux d\u2019alerte\u2026 Sinon, nous en perdrions le b\u00e9n\u00e9fice assurantiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:22:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:28:38+00:00","articleBody":"    Si dans mon r\u00e9seau de proximit\u00e9 il y a des \u00e9oliennes ou des panneaux solaires qui fournissent l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, cela pourrait \u00e9viter la coupure ?    Hubertus         Bonjour,          L\u2019\u00e9quilibre entre l\u2019offre et la demande est g\u00e9r\u00e9 \u00e0 une maille nationale, donc habiter pr\u00e8s d\u2019un moyen de production ne rend pas les d\u00e9lestages moins probables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:26:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour ce chat.\r\nJe me demande si remettre en route certaines machines (industrielles notamment) ne consommerait pas autant d\u2019\u00e9nergie que si nous les laissions en marche. Qu\u2019en pensez-vous ?    Soucieuxdebienfaire         Bonjour,          Si je comprends bien votre question, vous posez la question du d\u00e9calage des usages. Evidemment, d\u00e9caler un usage (une machine \u00e0 laver la nuit ou un broyeur de pierre activ\u00e9 deux heures plus tard par exemple), cela consomme la m\u00eame quantit\u00e9 d\u2019\u00e9nergie. C\u2019est pour \u00e9taler le pic d\u2019appel en puissance qu\u2019il est demand\u00e9 de d\u00e9caler certains usages. Ce qu\u2019il faut \u00e9viter, c\u2019est un pic de demande que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne pourrait pas assurer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:25:25+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 constituent-elles un manquement ou une rupture de contrat de la part des fournisseurs? Les consommateurs continuent de payer mais le service n'est plus rendu.    et si je paye plus...         Bonjour,          Si l\u2019\u00e9quilibre entre l\u2019offre et la demande n\u2019est plus assur\u00e9 sur le plan physique, c\u2019est effectivement que certains responsables d\u2019\u00e9quilibre, \u00e9ventuellement li\u00e9s aux fournisseurs, sont \u00ab\u00a0d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s\u00a0\u00bb sur leur p\u00e9rim\u00e8tre. Les consommateurs ne paieront \u00e9videmment pas l\u2019\u00e9nergie qu\u2019ils n\u2019auront pas consomm\u00e9e et les responsables d\u2019\u00e9quilibres d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s sont p\u00e9nalis\u00e9s, comme ils le sont chaque fois que RTE doit r\u00e9assurer l\u2019\u00e9quilibre entre l\u2019offre et la demande (ce qu\u2019ils font tout le temps pour assurer l\u2019\u00e9quilibre du syst\u00e8me).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:21:41+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nUne question consommation. On nous encourage \u00e0 remplacer les v\u00e9hicules \u00e0 essence par des v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou hybrides. Mais pensez-vous que l'augmentation de la consommation \u00e9lectrique qui en r\u00e9sultera puisse \u00eatre r\u00e9ellement absorb\u00e9e par notre production (qui semble devoir stagner pour les prochaines ann\u00e9es).\r\nMerci    Nico         Bonjour,          Il y aura bien une augmentation de consommation d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avec le v\u00e9hicule \u00e9lectrique, mais celle-ci ne sera pas aussi importante que ce que je peux entendre. Le point structurant sera surtout l\u2019appel en puissance\u00a0: si tout le monde recharge son v\u00e9hicule en charge rapide en m\u00eame temps cela peut \u00eatre un probl\u00e8me, mais ce n\u2019est pas ce qu\u2019il se passera en r\u00e9alit\u00e9. La plupart des v\u00e9hicules seront recharg\u00e9s en charge lente chez soi ou sur un parking, induisant un faible appel en puissance.Par ailleurs, vous pouvez avoir une gestion simple et intelligente de la recharge. Si les bornes sont coup\u00e9es pendant les pics de consommation pour reporter la recharge \u00e0 une ou deux heures plus tard, l\u2019effet de tension sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique pourra \u00eatre largement g\u00e9r\u00e9. RTE avait d\u2019ailleurs fait un long rapport sur le sujet en\u00a02019\u00a0: https:\/\/assets.rte-france.com\/prod\/public\/2020-06\/electromobilitee%20syntheese.pdf                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:15:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:18:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que la coupure de ce matin sur Paris est en lien avec les coupures \u00e0 venir ?    Steven         Bonjour,          Pas du tout\u00a0: il s\u2019agissait d\u2019une avarie mat\u00e9rielle. Cela arrive parfois, en cas d\u2019incident ou d\u2019intemp\u00e9rie. Le courant a \u00e9t\u00e9 remis en route rapidement.             Lire aussi :   Plusieurs quartiers de Paris temporairement plong\u00e9s dans le\u00a0noir \u00e0\u00a0la\u00a0suite d\u2019un \u00ab\u00a0incident technique\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:16:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nPourquoi ne parle-t'on pas plus de stockage d'\u00e9nergie? On parle beaucoup de renouvelables, mais avec une telle m\u00e9t\u00e9o, nous pourrions avoir 3 fois plus d'\u00e9oliennes et de PV, \u00e7a ne changerait rien.\nD'o\u00f9 les besoins importants en stockage! Mais pourquoi personne ne parle de STEP ?    Patrick         Bonjour,          Comme je le disais dans une r\u00e9ponse pr\u00e9c\u00e9dente, avoir plus d\u2019\u00e9olien et de solaire aiderait \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement \u00e0 certains moments de la journ\u00e9e.          Pour le stockage intersaisonnier, dont les STEP (station de transfert d\u2019\u00e9nergie par pompage) font partie, c\u2019est certain, cela aide largement \u00e0 s\u00e9curiser l\u2019approvisionnement.          Cela prend toutefois de la place, demande des infrastructures et un certain usage de l\u2019eau. Ce n\u2019est si simple \u00e0 d\u00e9velopper.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:15:57+00:00","articleBody":"    Les coupure sont elles in\u00e9vitable cette ann\u00e9e ? Et quelle situation pour l'hiver 2023-2024 ?     Bisounourse          Bonjour,          Les coupures sont \u00e9vitables cette ann\u00e9e. RTE (R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9) estime que nous pourrions avoir entre z\u00e9ro et six alertes EcoWatt rouges compte tenu de la situation.          Une alerte EcoWatt, cela ne veut pas dire n\u00e9cessairement des coupures. C\u2019est justement un appel \u00e0 la baisse de consommation pour les \u00e9viter.          Plus de deux cents entreprises sont partenaires du dispositif, et l\u2019application a \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e plus d\u2019un million de fois. Il y a encore de la marge de progression, mais les coupures sont \u00e9vitables si nous suivons bien les alertes. S\u2019il y en a\u00a0! Ce qui n\u2019est pas certain non plus, compte tenu de la baisse de consommation d\u00e9j\u00e0 observ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:12:54+00:00","articleBody":"    Est-ce que le risque de coupure de courant serait moins grave si on avait plus d'\u00e9nergies renouvelables en France ?     Thomas         Bonjour,          Oui, m\u00eame si elles sont intermittentes pour certaines, les \u00e9nergies renouvelables, y compris \u00e9oliennes et solaires, apportent de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019approvisionnement. En ce moment, il y a peu de vent, mais des \u00e9oliennes en plus auraient tout de m\u00eame produit quelques m\u00e9gawatts pour faire bouger l\u2019aiguille dans le bon sens.          A certains moments de tension sur le r\u00e9seau \u00e9lectrique, comme le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02018, l\u2019\u00e9olien peut produire fortement\u00a0: il y avait un facteur de charge de 75\u00a0% de l\u2019\u00e9olien ce jour-l\u00e0, par exemple.          Le solaire peut quant \u00e0 lui permettre d\u2019\u00e9conomiser du gaz ou du stock hydraulique en journ\u00e9e, et aider \u00e0 la mont\u00e9e en charge entre 8\u00a0heures et 13\u00a0heures dans le plateau du matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:09:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nConbien de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires fran\u00e7ais sont \u00e0 l'arr\u00eat ?\nMerci    Sidi         Bonjour,          Actuellement, 18 r\u00e9acteurs sur 56 sont arr\u00eat\u00e9s, mais cela change souvent au rythme des retours de maintenance. Plus que le nombre de r\u00e9acteurs arr\u00eat\u00e9s, c\u2019est la puissance indisponible qui compte, car les r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires du parc fran\u00e7ais n\u2019ont pas tous la m\u00eame puissance. Nous avons actuellement 39\u00a0GW de nucl\u00e9aire connect\u00e9s au r\u00e9seau, contre 61,2\u00a0GW install\u00e9s, soit une forte indisponibilit\u00e9 pour la saison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:07:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi l'option de r\u00e9duire la puissance via le Linky n'a pas \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9e plut\u00f4t que de proc\u00e9der \u00e0 la coupure au poste ?     ComprendPas         Bonjour,          Si Linky permet techniquement de faire des choses, il faudrait adapter les outils informatiques et surtout inscrire cette utilisation comme un levier de sauvegarde r\u00e9seau possible, ce qui n\u2019est pas le cas aujourd\u2019hui.          Nous pourrions le faire, mais cela n\u00e9cessiterait des concertations (dont je vous laisse imaginer les possibilit\u00e9s de r\u00e9cup\u00e9ration politique et de d\u00e9sordre compte tenu de ce qu\u2019on a d\u00e9j\u00e0 connu avec le d\u00e9ploiement) et la prise de d\u00e9crets pour inscrire cela dans le code de l\u2019\u00e9nergie comme un levier possible.          N\u2019\u00e9tant pas dans ce cadre, c\u2019est la situation actuelle qui pr\u00e9vaut donc, sans l\u2019utilisation des fonctionnalit\u00e9s de Linky, qui ne sera pas impliqu\u00e9 dans la proc\u00e9dure de d\u00e9lestage si elle a lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T13:00:31+00:00","articleBody":"    Bonjour, en cas de coupure d'\u00e9lectricit\u00e9 de deux heures max, le r\u00e9seau t\u00e9l\u00e9phonique cellulaire sera pr\u00e9serv\u00e9 ? Les antennes relais sont-elles \u00e9quip\u00e9es de syst\u00e8mes de secours ?    Fulvio1947         Bonjour,          En cas de coupures, les antennes relais ne sont pas toutes \u00e9quip\u00e9es de syst\u00e8mes de secours. Vous n\u2019aurez donc pas de r\u00e9seau si toutes les antennes atteignables de votre op\u00e9rateur sont coup\u00e9es.          Le num\u00e9ro\u00a0112 vous permettra d\u2019appeler les secours en cas d\u2019urgence, car c\u2019est un num\u00e9ro qui permet de passer par n\u2019importe quelle antenne relais, quel que soit l\u2019op\u00e9rateur. Ce dispositif couvre une tr\u00e8s large partie du territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas parce que les d\u00e9sagr\u00e9ments ser...","dateModified":"2022-12-09T14:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T12:59:00+00:00","articleBody":"     Nicolas Goldberg, sp\u00e9cialiste de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat va bient\u00f4t d\u00e9marrer ","dateModified":"2022-12-09T13:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html#780112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/economie/live/2022/12/09/coupures-tournantes-economies-d-energie-posez-vos-questions-nicolas-goldberg-specialiste-de-l-electricite_6153674_3234.html","datePublished":"2022-12-09T12:58:09+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat consacr\u00e9 aux coupures tournantes et aux \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie ","dateModified":"2022-12-09T13:02:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/0/0/3500/2333/1342/894/3/0/f4245d9_bte02-edf-nuclear-1209-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/09/19-12">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤ Deux mesures du projet de budget pour 2023 prévoient de faciliter l’utilisation des espèces, d’une part en relevant le plafond des paiements à 5 000 euros, d’autre part en augmentant le seuil à partir duquel les commerçants peuvent refuser les achats par carte bancaire.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Italie           En Italie, le retour du paiement en liquide fait polémique      Deux mesures du projet de budget pour 2023 prévoient de faciliter l’utilisation des espèces, d’une part en relevant le plafond des paiements à 5 000 euros, d’autre part en augmentant le seuil à partir duquel les commerçants peuvent refuser les achats par carte bancaire.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié le 09 décembre 2022 à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Depuis deux semaines, ce sont trois mots qui s’affichent à la « une » de tous les journaux italiens : « Tetto al contante ». Une expression que l’on pourrait traduire par « plafond au retrait liquide ». Dans le projet de loi de finances pour 2023, approuvé en conseil des ministres, le 21 novembre, le gouvernement de Giorgia Meloni prévoit en effet de donner plus de marge aux commerçants pour refuser les paiements par carte bancaire.          Ainsi, le nouveau projet de loi propose que l’on puisse payer en liquide jusqu’à 60 euros d’achat, en levant les amendes aux commerces qui refusent la carte de crédit. Une mesure qui a provoqué une intense polémique dans la Péninsule. « Cette loi budgétaire est un hymne à l’évasion fiscale », s’est notamment insurgé Enrico Letta, le secrétaire général du Parti démocrate (PD, centre gauche).          Autre nouveauté très commentée, l’autorisation, dès le 1er janvier 2023, de pouvoir utiliser des billets pour payer des transactions… jusqu’à 5 000 euros, alors que le plafonnement des paiements en espèces avait été fixé au 1er janvier 2022 à 1 000 euros, à l’instar de la France.          Zones d’ombre          Cette mesure spectaculaire, portée en particulier par la Ligue (extrême droite) du vice premier ministre, Matteo Salvini, est une rupture nette avec les gouvernements précédents. Le parti de M. Salvini avait même proposé de relever la limite de paiement en liquide à 10 000 euros, mesure qui n’a finalement pas été retenue par Mme Meloni. « Se promener avec des valises pleines d’argent liquide ne répond pas aux besoins des citoyens, mais correspond plutôt aux tentations des corrompus et des fraudeurs », a tonné le patron du Mouvement 5 étoiles (antisystème), Giuseppe Conte.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans le sud de l’Italie, sur les pas des « chasseurs » de mafieux                 Cette polémique met en lumière les zones d’ombre d’un pays qui peine à rompre avec l’économie souterraine. « Le fait d’élever le seuil de paiement en espèces à 5 000 euros est considéré comme une mesure peu sensée pour un gouvernement qui a promis de s’occuper des plus pauvres, car elle concerne d’abord des citoyens qui ont les moyens », commente Leonardo Becchetti, professeur d’économie à l’université Tor Vergata de Rome. « Une transaction à 5 000 euros est celle d’une personne qui veut la faire au noir en évitant de payer les taxes », précise-t-il.           Ces dispositions se sont également heurtées aux sérieuses réserves de la Banque centrale italienne          Même si la numérisation des transactions s’est accélérée, le Covid aidant, l’Italie reste encore très dépendante de son argent liquide. Dans son dernier rapport intitulé « Vers une Italie sans cash », le centre de réflexion European House-Ambrosetti, basé à Milan, relève que le pays, troisième économie de la zone euro, est au 25e rang européen sur 27 pour ce qui est du nombre de transactions par carte et par habitant.        Il vous reste 45.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/en-italie-le-retour-du-paiement-en-liquide-fait-polemique_6153668_3234.html"},"headline":"En Italie, le retour du paiement en liquide fait pol\u00e9mique","dateCreated":"2022-12-09T13:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-09T13:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Italie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Italie","Europe","\u00c9conomie"],"description":"Deux mesures du projet de budget pour 2023 pr\u00e9voient de faciliter l\u2019utilisation des esp\u00e8ces, d\u2019une part en relevant le plafond des paiements \u00e0 5\u00a0000\u00a0euros, d\u2019autre part en augmentant le seuil \u00e0 partir duquel les commer\u00e7ants peuvent refuser les achats par carte bancaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/03/236/0/2835/1417/1342/671/60/0/bf1d619_7965eb520f15450c9586a509a4b7be75-0-a1f05e2f8d754b9fa86fb99689c100a8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-13">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤ Si la Chine a su imposer sa domination mondiale dans la filière des véhicules électriques, elle reste dépendante des technologies étrangères dans bien d’autres domaines, note dans une tribune au « Monde » le chercheur.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Tribunes         Pierre Sel : « Succès et limites de la technologie chinoise »   Tribune        Pierre Sel  Chercheur en sciences politiques au sein du département de sinologie à l’Université de Vienne (Autriche)        Si la Chine a su imposer sa domination mondiale dans la filière des véhicules électriques, elle reste dépendante des technologies étrangères dans bien d’autres domaines, note dans une tribune au « Monde » le chercheur.   Publié le 09 décembre 2022 à 13h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’usine du monde ne se contente plus de fabriquer les jouets des enfants européens, mais produit désormais les smartphones, les batteries et bientôt les véhicules électriques de leurs parents. Cette montée en gamme des productions chinoises force les décideurs européens et américains à interroger leurs certitudes en matière de politique industrielle.          Les succès du pays s’accumulent. Les batteries pour véhicules électriques en sont un nouvel exemple : cinq des dix fabricants mondiaux sont chinois. Le leader du marché, CATL, pèse un tiers du marché mondial et plus de la moitié du marché national, et fournit les fabricants automobiles, de Tesla à Daimler. Cette domination de la chaîne de valeur s’étend jusque dans le minage et raffinage des minerais et la production des cathodes et anodes, concentrant 61 % des premiers et 86 % des secondes.          La Chine connaît néanmoins des difficultés persistantes. Dans les secteurs où doivent s’allier compétences humaines et synergies industrielles, le pays a connu de piètres résultats au vu de ses efforts. Ainsi, le moyen-courrier C919, fruit de 16 ans de développements, comprend une moitié de composants étrangers.          Le poids de l’Etat-parti          Les progrès substantiels de la micro-électronique chinoise dans la conception de processeurs, les mémoires avancées, ou les nouvelles générations de matériaux semi-conducteurs (GaN & SiC) dépendent structurellement de l’étranger, notamment sur les outils de conception et de fabrication (logiciels de conception automatisée par ordinateur et fonderie). Comme le Japon en son temps, la Chine est accusée d’avoir « volé » ses avancées technologiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine renonce à la stratégie zéro Covid pour tenter de relancer la croissance                 Au-delà des intrusions informatiques, Pékin continue d’utiliser l’attractivité économique du pays pour forcer la main des multinationales étrangères. Pour accéder à son immense marché intérieur, les entreprises sont priées d’apporter leurs savoirs : localisation de la R&D, transfert de compétences, partenariats scientifiques, etc. Si l’espionnage industriel chinois est une réalité, cette accusation véhicule aussi le récit d’une réussite « illégitime », dénigrant les capacités du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La prolongation sans fin de l’objectif zéro Covid en Chine a eu un coût humain et économique très lourd »                 Le rôle de l’Etat-parti dans le rattrapage industriel du pays reste fondamental. Bien que l’économie ne soit plus planifiée, l’exécutif garde une fonction de guide et d’ordonnateur. A travers de grands programmes comme « Made in China 2025 » et les plans quinquennaux successifs, les pouvoirs publics orientent les investissements dans des secteurs prioritaires.          Un fort interventionnisme de Pékin        Il vous reste 52.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/pierre-sel-succes-et-limites-de-la-technologie-chinoise_6153667_3232.html"},"headline":"Pierre Sel\u00a0: \u00ab\u00a0Succ\u00e8s et limites de la technologie chinoise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T13:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-09T13:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-09T13:00:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"Si la Chine a su imposer sa domination mondiale dans la fili\u00e8re des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, elle reste d\u00e9pendante des technologies \u00e9trang\u00e8res dans bien d\u2019autres domaines, note dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le chercheur.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Sel","description":"Chercheur en sciences politiques au sein du d\u00e9partement de sinologie \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Vienne (Autriche)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/13/351/0/4135/2061/1342/671/60/0/5fca184_204014565-pns-6282459.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-14">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤ Le 13 décembre sera mis en vente, à Drouot, le contenu de l’hôtel particulier parisien de l’ancien président de la République.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                             Économie       Argent & Placements           L’intérieur cossu et suranné de Giscard d’Estaing aux enchères      Le 13 décembre sera mis en vente, à Drouot, le contenu de l’hôtel particulier parisien de l’ancien président de la République.          Par Roxana Azimi         Publié le 09 décembre 2022 à 11h51, mis à jour le 09 décembre 2022 à 13h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Commode estampillée Laurent Rochette. Epoque Louis XV Collections Anne Aymone et Valéry Giscard d’Estaing.  BEAUSSANT LEFÈVRE & ASSOCIÉS               Valéry Giscard d’Estaing (1926-2020), « VGE », a toujours voulu apparaître comme un homme simple, décontracté et surtout moderne. Sans jamais vraiment y parvenir. L’ancien président de la République eut beau bousculer la communication politique, se faire prendre en photo en pull-over et s’inviter à dîner dans les foyers, les Français gardent le souvenir d’un grand bourgeois, accroché à ses privilèges. Ce n’est pas la vente, le 13 décembre, à Drouot, du contenu de son ancien hôtel particulier, rue de Bénouville, à Paris, qui contredira cette image.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un millésime des records pour la vente des Hospices de Beaune                 Statuettes de Meissen provenant de Gustave de Rothschild, bureau estampillé Garnier d’époque Louis XVI, pendule d’époque Empire… Contrairement à son prédécesseur, Georges Pompidou, passionné par la création contemporaine et le design, « VGE » préférait à l’art de son temps les meubles de famille et les assiettes de l’Ancien Régime.          Sa veuve, Anne-Aymone de Brantes, raconte dans la Gazette Drouot, que son mari adorait éplucher les catalogues de ventes aux enchères, pour pister les meubles ayant appartenu à ses aïeux. L’ancien chef de l’Etat a ainsi racheté, en 1993, une commode Louis XV de l’ébéniste Rochette, que la grand-mère de sa femme avait possédée. Les provenances royales le fascinent, comme cette paire de chaises estampillées Boulard provenant du château de Fontainebleau ou d’un paravent en bois doré issu du château de Saint-Cloud.          Le vieux monde a moins la cote          De son vivant, le président avait cédé, en 2012, pour 652 000 euros, le contenu de son château de la Varvasse, à Chanonat (Puy-de-Dôme), sous le marteau de Claude Aguttes, un Auvergnat comme lui. Pour les 181 lots provenant de la rue de Bénouville, la maison de ventes Beaussant Lefèvre attend au bas mot 1 million d’euros, une estimation « raisonnable ».                           Lire aussi :  La toile « White Disaster », d’Andy Warhol, vendue 85 millions de dollars aux enchères                 La qualité des pièces n’est pas en cause. Mais, chez les nouveaux riches, le vieux monde a moins la cote. Les jeunes générations préfèrent le design au siècle des Lumières, les fortunes de la tech rêvent de Picasso et Basquiat plutôt que de Madame du Barry. « Les résultats enregistrés récemment pour de belles dispersions de mobilier français du XVIIIe, comme les collections Hubert de Givenchy, Al Thani ou Getty démontrent que ce goût est encore apprécié », proteste toutefois le commissaire-priseur Pierre-Yves Lefèvre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chez Christie’s, l’art qui valait un milliard de dollars                 Quid du pedigree « VGE », écorné par le désamour tenace des Français ? « C’est plus la collection d’une famille que d’un homme politique », nuance Pierre-Yves Lefèvre. « Avec le recul, ajoute-t-il, on constate que la politique culturelle de Valéry Giscard d’Estaing a apporté de grandes choses durables pour la protection du patrimoine et les musées : création des musées d’Orsay et Picasso, réaménagement des Arts décoratifs, mesures de sauvegardes du patrimoine, notamment urbain, politique en faveur des dations. Peut-être à l’image de ses collections : intemporelles, historiques, sans ostentation. » Le commissaire-priseur n’est d’ailleurs pas très inquiet. Face aux objets, les acheteurs laissent souvent leurs sensibilités politiques au vestiaire.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/l-interieur-cossu-et-suranne-de-giscard-aux-encheres_6153652_3234.html"},"headline":"L\u2019int\u00e9rieur cossu et\u00a0surann\u00e9 de\u00a0Giscard d\u2019Estaing aux ench\u00e8res","dateCreated":"2022-12-09T11:51:51+01:00","datePublished":"2022-12-09T11:51:51+01:00","dateModified":"2022-12-09T13:18:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Argent & Placements"],"keywords":["March\u00e9 de l'art","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Le 13\u00a0d\u00e9cembre sera mis en vente, \u00e0 Drouot, le contenu de l\u2019h\u00f4tel particulier parisien de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/866/0/4915/2457/1342/671/60/0/42e86b1_1670587203626-commode-estampillei-e-l-rochette-epoque-louis-xv-collections-anne-aymone-et-valei-ry-giscard-d-estaing.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-15">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤ Cette remise en service permet au réseau électrique français de tourner avec 40 réacteurs connectés sur 56, à la veille d’une baisse annoncée des températures.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Crise énergétique             Électricité : qui fait quoi ?               L’état du réseau en direct               Vers un black-out ?                                                              Offrir Le Monde                             Économie       Crise énergétique           Electricité : EDF remet en service trois réacteurs supplémentaires      Cette remise en service permet au réseau électrique français de tourner avec 40 réacteurs connectés sur 56, à la veille d’une baisse annoncée des températures.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 11h25, mis à jour le 09 décembre 2022 à 13h20    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La centrale nucléaire du Bugey, à Saint-Vulbas (Ain), le 25 janvier 2022.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                 Electricité de France (EDF) a annoncé vendredi 9 décembre la remise en service dans la nuit de trois réacteurs nucléaires supplémentaires, permettant au réseau électrique français de tourner avec 40 réacteurs connectés sur 56, à la veille d’une baisse annoncée des températures.            Les données d’EDF montrent que les réacteurs Bugey 3, près de Grenoble, et Dampierre 3, dans le Loiret, ont redémarré, sachant que Cattenom 4, en Lorraine, a repris la production d’électricité mercredi soir. Selon EDF, qui compte comme clients environ 70 % des ménages français et 55 % à 60 % des entreprises, les 40 réacteurs branchés portent à 39 gigawatts (GW) la puissance disponible. Le parc nucléaire français a une puissance maximale installée de plus de 61 GW.                 La France est cette année, pour la première fois depuis quarante-deux ans, importatrice nette d’électricité, car le niveau de production d’électricité nucléaire est au plus bas, en raison de maintenances programmées mais parfois prolongées, ou de problèmes de corrosion qui ont nécessité de longues réparations. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, est en déplacement vendredi avec le nouveau président-directeur général d’EDF, Luc Rémont, à la centrale de Penly, en Normandie, dont les réacteurs sont à l’arrêt et doivent redémarrer au début de 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Enedis prépare d’éventuelles coupures d’électricité cet hiver                   Baisse de la consommation d’électricité            Des coupures tournantes programmées de deux heures au maximum pourraient survenir durant l’hiver si les appels à réduire la consommation d’électricité ne sont pas suffisamment respectés. Un système de signaux Ecowatt a été mis en place pour prévenir les consommateurs à l’avance, comptant trois niveaux : vert si tout va bien, orange quand le système est tendu et rouge quand le niveau d’alerte est maximal et qu’il faut redoubler d’efforts pour économiser l’énergie, par exemple ne pas brancher son four, couper son chauffage, etc.                             Lire aussi :  Coupures d’électricité : appels téléphoniques, trains, écoles, commerces… Que se passera-t-il en cas de délestage ?                   Pour l’heure, le gestionnaire du réseau de ligne à haute et très haute tension, RTE, observe une baisse de la consommation électrique malgré le froid : − 8,3 % sur une semaine par rapport à la moyenne de la période 2014-2019. EDF estime, de son côté, la baisse à − 10 % en novembre, par rapport à novembre 2021.                RTE et le distributeur d’électricité Enedis organisent, par ailleurs, un exercice national vendredi, associant les préfectures, pour tester leurs procédures et leurs modes de communications en cas de délestage, avec des simulations de plusieurs scénarios sur ordinateur. Il ne s’agit en aucun cas d’un test de coupures sur la population.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupures d’électricité à l’école : l’annonce de potentielles fermetures prend de court et inquiète                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/coupures-d-electricite-edf-remet-en-service-deux-reacteurs-supplementaires_6153649_3234.html"},"headline":"Electricit\u00e9\u00a0: EDF remet en service trois r\u00e9acteurs suppl\u00e9mentaires","dateCreated":"2022-12-09T11:25:14+01:00","datePublished":"2022-12-09T11:25:14+01:00","dateModified":"2022-12-09T13:20:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Crise \u00e9nerg\u00e9tique"],"keywords":["Crise \u00e9nerg\u00e9tique","\u00c9conomie"],"description":"Cette remise en service permet au r\u00e9seau \u00e9lectrique fran\u00e7ais de tourner avec 40\u00a0r\u00e9acteurs connect\u00e9s sur 56, \u00e0 la veille d\u2019une baisse annonc\u00e9e des temp\u00e9ratures.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/08/454/0/5500/2750/1342/671/60/0/bbcf7b3_5960569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-energetique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-16">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤ La Chine est confrontée à des enjeux structurels lourds qui exigent un véritable tournant de sa politique économique. Mais le parti peine à convaincre de sa capacité à l’enclencher, analyse l’économiste Camille Macaire dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Chine         « La Chine doit rompre radicalement avec le chemin de développement emprunté dans le passé »   Tribune        Camille Macaire  Economiste        La Chine est confrontée à des enjeux structurels lourds qui exigent un véritable tournant de sa politique économique. Mais le parti peine à convaincre de sa capacité à l’enclencher, analyse l’économiste Camille Macaire dans une tribune au « Monde ».   Publié le 09 décembre 2022 à 11h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 14h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    La montée des tensions sociales en Chine a mis en lumière la lassitude de la population vis-à-vis de la politique zéro Covid, de sa dureté et de ses incohérences. Mais en toile de fond se manifeste également une inquiétude latente de la jeunesse, confrontée à un chômage record (20 % selon les chiffres officiels, sans doute bien davantage en réalité) et à des incertitudes sur les perspectives à long terme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine abandonne, de facto, sa politique zéro Covid                 Car au-delà du fort impact de la crise due au Covid-19, la Chine fait face à des enjeux structurels lourds, en particulier le vieillissement démographique, qui exigent une mutation profonde du modèle économique. Or les autorités peinent à convaincre de leur capacité à enclencher un véritable tournant. Le 20e congrès du Parti communiste, du 16 au 22 octobre, a notamment illustré le choix affirmé d’une subordination de l’économie au politique, en mettant au cœur des orientations prioritaires la sécurité nationale et l’autonomie stratégique.          Ces objectifs motivent l’insistance sur l’autosuffisance technologique. La Chine a su prouver sa capacité à monter en gamme dans le numérique, l’automobile, etc., mais elle est encore loin de pouvoir se passer des innovations externes. Pour la suite, outre un effort en matière d’éducation, un des leviers évoqués est une stratégie d’attractivité des talents étrangers. Mais le repli idéologique de Xi Jinping, qui prône une indépendance vis-à-vis de l’extérieur et qui renforce le contrôle de l’Etat sur l’appareil productif, apparaît en contradiction avec ce projet. En parallèle, les sanctions américaines vis-à-vis des producteurs chinois de semi-conducteurs vont freiner la capacité d’innovation de la Chine.          Perspectives dégradées          L’engagement sur le volet social, axé sur un meilleur partage des richesses selon le principe de « prospérité commune », semble par ailleurs s’essouffler. Le renforcement des filets de sécurité, objectif ancien mais jamais suivi d’action significative, revient seulement en filigrane dans le discours.          A court terme, les perspectives pour l’économie chinoise sont assombries. Les nouveaux cas de Covid-19 se chiffrent désormais quotidiennement à plus du double du niveau moyen observé lors de la poussée épidémique qui a paralysé le pays entre mi-mars et fin avril, et sont très dispersés sur le territoire. L’annonce, mercredi 7 décembre, de l’assouplissement de la politique zéro Covid, devenue intenable, pourrait conduire à un rebond d’activité, mais va aussi entraîner des perturbations majeures face au manque de capacités hospitalières. L’accélération en cours de la vaccination chez les personnes âgées pourrait permettre une sortie de crise progressive, mais elle prendra du temps : environ 40 % seulement des personnes de plus de 80 ans ont un schéma vaccinal complet dans le pays. Quoi qu’il en soit, la confiance des ménages va rester durablement dégradée, ce qui continuera de peser sur la consommation domestique.        Il vous reste 53.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/la-chine-doit-rompre-radicalement-avec-le-chemin-de-developpement-emprunte-dans-le-passe_6153640_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Chine doit rompre radicalement avec le chemin de d\u00e9veloppement emprunt\u00e9 dans le pass\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T11:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-09T11:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-09T14:54:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Xi Jinping","Tribunes \u00e9co","Tribunes","Asie-Pacifique","Chine","\u00c9conomie"],"description":"La Chine est confront\u00e9e \u00e0 des enjeux structurels lourds qui exigent un v\u00e9ritable tournant de sa politique \u00e9conomique. Mais le parti peine \u00e0 convaincre de sa capacit\u00e9 \u00e0 l\u2019enclencher, analyse l\u2019\u00e9conomiste Camille Macaire dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Macaire","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/24/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/ac0888a_cf4c03631159487d94ff55a897e2c61b-0-8cecc9ab78bb432597d5d19dd1b1e372.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-17">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤ La Federal Trade Commission s’oppose à l’acquisition du studio Activision par Microsoft, qui, déjà présent dans les systèmes informatiques et les consoles de jeux, descend dans les contenus. Après trente ans de laisser-faire, Washington tente de reprendre la main dans le domaine, observe Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Économie       Pertes et profits         Jeux vidéo : « La pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain »   Chronique            Philippe Escande        La Federal Trade Commission s’oppose à l’acquisition du studio Activision par Microsoft, qui, déjà présent dans les systèmes informatiques et les consoles de jeux, descend dans les contenus. Après trente ans de laisser-faire, Washington tente de reprendre la main dans le domaine, observe Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié le 09 décembre 2022 à 10h26, mis à jour le 09 décembre 2022 à 10h35    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Un zombie dans « Call of Duty : Ghosts », de l’éditeur Activision.  ACTIVISION               Sur Call of Duty, on ne fait pas dans la dentelle. L’arme en main, il faut tirer le premier pour tuer les méchants. Comme dans les vieux westerns. Mais qui est le méchant ? Pour le « shérif » américain de l’antitrust, c’est clairement Microsoft. Jeudi 8 décembre, la Federal Trade Commission (FTC), qui gère la politique de la concurrence aux Etats-Unis, a déclaré qu’elle entendait s’opposer à l’acquisition du studio de jeux vidéo Activision, le créateur du célèbre Call of Duty. Pour cela, Microsoft a sorti l’artillerie lourde, soit 75 milliards de dollars (71 milliards d’euros), la plus grosse opération financière de son histoire.                           Lire aussi :  Rachat d’Activision Blizzard par Microsoft : la Commission européenne ouvre une enquête                 Pour la FTC, ce rachat va pénaliser fortement la concurrence et donc, par ricochet, l’innovation et le consommateur. Pourtant, les analystes estiment qu’après cette acquisition, le groupe fondé par Bill Gates ne détiendrait que 11 % du marché de l’édition de jeux, derrière le chinois Tencent et le japonais Sony.          Mais ce que craignent les autorités américaines, c’est que la société, déjà troisième fabricant mondial de consoles de jeux en profite pour combiner les deux : la puissance de feu de sa plate-forme Xbox et les jeux addictifs d’Activision. « Microsoft aura les moyens et la motivation pour manipuler les prix et dégrader la qualité des produits d’Activision sur les plates-formes concurrentes », estime la FTC.          « Idéologique »          Cette pratique de l’intégration verticale est le nouveau combat de l’antitrust américain. Sa patronne, Lina Khan, nommée par Joe Biden, est une adversaire reconnue de l’hégémonie des stars du numérique. Juriste réputée, spécialisée dans le droit de la concurrence, elle a décortiqué la stratégie d’Amazon, champion en la matière. Le reproche qui est fait à Microsoft est du même ordre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Microsoft, avec le rachat record d’Activision, rebat les cartes dans le jeu vidéo                 Déjà présent dans les systèmes informatiques et les consoles de jeux, il descend dans les contenus. Et quand les consoles auront été supplantées par les jeux en ligne, il profitera de sa position de force dans l’informatique dématérialisée pour réunir sous un même toit l’infrastructure, les données sur les utilisateurs et le contenu. La capture du consommateur par le verrouillage d’un marché.                            Lire aussi   Microsoft rachète Activision Blizzard, géant des jeux vidéo, pour 69 milliards de dollars, un montant record pour le secteur                 Ce vertige de la verticalisation qui atteint Amazon, Google ou Facebook est loin d’être nouveau. Dans leur passionnant livre Le Nouveau Western (Le Cherche Midi, 210 pages, 19 euros), les économistes Olivier Bomsel et Rémi Devaux rappellent que la compagnie pétrolière Standard Oil, de Rockefeller, à la fin du XIXe siècle, était bâtie sur ce même principe, achetant progressivement tous les acteurs du secteur, du puits à la pompe.        Il vous reste 17.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/jeux-video-la-pratique-de-l-integration-verticale-est-le-nouveau-combat-de-l-antitrust-americain_6153630_3234.html"},"headline":"Jeux vid\u00e9o\u00a0: \u00ab\u00a0La pratique de l\u2019int\u00e9gration verticale est le nouveau combat de l\u2019antitrust am\u00e9ricain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T10:26:10+01:00","datePublished":"2022-12-09T10:26:10+01:00","dateModified":"2022-12-09T10:35:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Pertes et profits","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","High tech","Microsoft","\u00c9conomie","Jeux vid\u00e9o","Pixels"],"description":"La Federal Trade Commission s\u2019oppose \u00e0 l\u2019acquisition du studio Activision par Microsoft, qui, d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans les syst\u00e8mes informatiques et les consoles de jeux, descend dans les contenus. Apr\u00e8s trente ans de laisser-faire, Washington tente de reprendre la main dans le domaine, observe Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/02/05/216/0/3840/1920/1342/671/60/0/ill_4571088_e266_call-of-duty-ghosts-zombies_1_.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-18">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤ Il remplace Sidney Toledano, 71 ans, qui avait « annoncé son souhait de quitter la direction générale » de la holding.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                           Offrir Le Monde                             Économie       Entreprises           Antoine Arnault, fils du milliardaire Bernard Arnault, nouveau directeur général de la holding qui contrôle LVMH      Il remplace Sidney Toledano, 71 ans, qui avait « annoncé son souhait de quitter la direction générale » de la holding.       Le Monde avec AFP     Publié le 09 décembre 2022 à 10h09, mis à jour le 09 décembre 2022 à 10h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Bernard Arnault (à gauche) et son fils en visite dans des usines de la marque de cognac Hennessy à Salles-d’Angles, le 18 octobre 2017.  GEORGES GOBET / AFP                 Antoine Arnault, fils aîné du milliardaire français Bernard Arnault, a été nommé directeur général de la holding Christian Dior SE, qui contrôle le numéro un mondial du luxe Louis Vuitton-Moët Hennessy (LVMH), en remplacement de Sidney Toledano, selon un communiqué publié vendredi 9 décembre.                             Lire notre enquête de la série « Successions » :  Article réservé à nos abonnés  Le clan Arnault ou la fabrique des héritiers                   Antoine Arnault, 45 ans, a également été nommé vice-président du conseil d’administration de la holding. Un choix qui s’inscrit dans la stratégie « destinée à assurer la pérennisation à long terme du contrôle familial sur les sociétés Christian Dior SE et LVMH Moët Hennessy - Louis Vuitton SE », précise le communiqué.                 La transformation d’Agache, la holding familiale qui chapeaute Christian Dior SE, en société en commandite, avait été annoncée en juillet dernier, dans le cadre de la stratégie de Bernard Arnault pour organiser sa succession. Agache devait rester intégralement détenue par la famille Arnault, désormais en qualité de commanditaire. La commandite est reconnue pour ses caractéristiques facilitant la transmission au sein d’une entreprise familiale. Elle permet de dissocier gestion et propriété du capital, et constitue aussi une arme dissuasive contre les offres publiques d’achat (OPA) hostiles.            Antoine Arnault conserve, par ailleurs, la totalité de ses fonctions opérationnelles dans le Groupe LVMH (DG Berluti, président Loro Piana, directeur de l’image et de l’environnement du Groupe LVMH, administrateur de LVMH), a confirmé un porte-parole à l’Agence France-Presse sans donner plus de détails.            L’ancien patron de Dior, Sidney Toledano, 71 ans, avait « annoncé son souhait de quitter la direction générale » de la holding, selon le communiqué, dans lequel Bernard Arnault et le conseil d’administration de Christian Dio SE le remercient pour son « grand professionnalisme ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du samedi 10 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/09/antoine-arnault-fils-du-milliardaire-bernard-arnault-nouveau-directeur-general-de-christian-dior-se_6153627_3234.html"},"headline":"Antoine Arnault, fils du milliardaire Bernard Arnault, nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral de la holding qui contr\u00f4le LVMH","dateCreated":"2022-12-09T10:09:00+01:00","datePublished":"2022-12-09T10:09:00+01:00","dateModified":"2022-12-09T10:56:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Il remplace Sidney Toledano, 71\u00a0ans, qui avait \u00ab\u00a0annonc\u00e9 son souhait de quitter la direction g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb de la holding.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/374/0/4648/2324/1342/671/60/0/88a4f39_5962922-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/09/19-19">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤ Un collectif rassemblant plusieurs organisations professionnelles représentatives des artistes-auteurs demande, dans une tribune au « Monde », au Parlement de transcrire dans le droit français l’obligation européenne d’instaurer le principe d’une juste rémunération de la création.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Chez Benoît Castel, le papa gâteaux de Ménilmontant                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Tribunes         « Les auteurs réclament la transposition de leur droit à une rémunération appropriée ! »   Tribune        Collectif        Un collectif rassemblant plusieurs organisations professionnelles représentatives des artistes-auteurs demande, dans une tribune au « Monde », au Parlement de transcrire dans le droit français l’obligation européenne d’instaurer le principe d’une juste rémunération de la création.   Publié le 09 décembre 2022 à 09h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    De nombreux rapports et missions ministériels témoignent de la paupérisation grandissante, voire dramatique, des artistes-auteurs et autrices, et pointent un vrai problème de répartition de la valeur.          C’est dans ce contexte qu’en 2019 une directive de l’Union européenne (UE) portant sur le droit d’auteur exigeait des Etats membres l’instauration du principe d’une rémunération « appropriée et proportionnelle » (article 18) ; une avancée considérable dans la mesure où le législateur européen consacrait pour la première fois un droit à une rémunération juste et équitable !          Débordé par la crise liée au Covid-19, le Parlement a alors confié au gouvernement le soin de transposer cette directive par voie d’ordonnance. Le ministère de la culture a signé cette ordonnance, le 12 mai 2021, omettant ostensiblement de faire figurer le terme « approprié » et faisant ainsi disparaître l’esprit même du texte européen, au détriment des artistes-auteurs et autrices.                            Lire aussi   La très controversée réforme européenne du droit d’auteur finalement adoptée                 Deux organisations syndicales d’artistes-auteurs et autrices (le Comité pluridisciplinaire des artistes-auteurs et artistes-autrices et la Ligue des auteurs professionnels) ont donc formé un recours pour excès de pouvoir contre le ministère de la culture et obtenu du Conseil d’Etat gain de cause dans une décision du 15 novembre.          Obligation européenne          L’ordonnance est donc en partie annulée et notre droit à une rémunération appropriée doit maintenant faire l’objet d’une transposition législative.          Les organisations professionnelles représentant les intérêts des artistes-auteurs et autrices de tous les domaines de la création demandent au Parlement de s’emparer de ce sujet et de transposer à la lettre, dans le droit français, cette obligation européenne, afin de renforcer la protection des artistes-auteurs et autrices.                           Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Jusqu’ici, Google, Apple, Facebook et Amazon s’en sortent plutôt bien »                 Nous demandons la reconnaissance en droit français de notre droit à une rémunération appropriée, pour que puisse désormais être établi, dans tous les domaines de la création :          – qu’il n’est pas approprié de ne pas prévoir de versement de droits d’auteur ou de prévoir des pourcentages de rémunération proportionnelle ridiculement bas ;                            Lire aussi   « Droit voisin » : la France devient le premier pays à transposer la directive européenne                 – que le caractère approprié de nos rémunérations doit s’apprécier au regard de l’étendue et de la durée de cession de nos droits, trop souvent imposées par les exploitants de nos œuvres.          Un réel débat          Dans les domaines pour lesquels il est d’usage de commander la création d’une œuvre préalablement à la décision de l’exploiter :          – qu’il n’est pas approprié, dans le cadre d’une commande, de ne pas payer le travail de conception de l’œuvre (autrement que par une avance amortissable) et de demander aux artistes-auteurs et autrices de rembourser les sommes qui leur ont été versées pour le travail de création intellectuelle d’une œuvre ;        Il vous reste 34.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/les-auteurs-reclament-la-transposition-de-leur-droit-a-une-remuneration-appropriee_6153616_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les auteurs r\u00e9clament la transposition de leur droit \u00e0 une r\u00e9mun\u00e9ration appropri\u00e9e\u00a0!\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T09:00:08+01:00","datePublished":"2022-12-09T09:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Livres","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Un collectif rassemblant plusieurs organisations professionnelles repr\u00e9sentatives des artistes-auteurs demande, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, au Parlement de transcrire dans le droit fran\u00e7ais l\u2019obligation europ\u00e9enne d\u2019instaurer le principe d\u2019une juste r\u00e9mun\u00e9ration de la cr\u00e9ation.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/87/0/3895/1947/1342/671/60/0/60f065f_5948978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/09/19-20">
<filnamedate="20221209"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221209"><AAMMJJHH="2022120919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤ Plus d’une centaine de soignants dénoncent, dans une tribune au « Monde », l’accroissement du nombre des vols d’avion, y compris la nuit, au mépris de la santé des riverains des aéroports. Ils réclament la mise en place d’un couvre-feu et des mesures préconisées par la convention citoyenne pour le climat.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé aux abonnés « Les 100 meilleurs films de l’histoire » : « La consécration de Chantal Akerman est une belle nouvelle, au-delà d’une lecture féministe »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Chronique  Article réservé aux abonnés « A poings fermés », de Jean-Manuel Roubineau : la chronique « histoire » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Bonjour Sagan », sur Arte.tv : les dessous d’une entrée en littérature précoce et réussie                   Culture « Hold-up sur la Sécu : à qui profite la fraude ? », sur France 2 : « Cash Investigation » dévoile les méthodes illicites de certains praticiens                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Chronique  Article réservé aux abonnés Le lièvre à la royale d’Eric Frechon : « C’est simple, ça m’a pris trente ans »   Elvire von Bardeleben                     Chronique Eplucher, découper, émincer… du grand art   Diane Lisarelli                     Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés Où partir en voyage en 2023 ? Le palmarès des 20 destinations du « Monde »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Un apéro avec Pascale Arbillot : « J’aurai toujours l’impression que saltimbanque n’est pas un vrai métier »                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Ecoalf, quand la mode s’engage pour la planète    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                     Offrir Le Monde                         Débats       Santé         Plus de cent professionnels de santé alertent sur le bruit aérien : « C’est l’espérance de vie qui est menacée »   Tribune        Collectif        Plus d’une centaine de soignants dénoncent, dans une tribune au « Monde », l’accroissement du nombre des vols d’avion, y compris la nuit, au mépris de la santé des riverains des aéroports. Ils réclament la mise en place d’un couvre-feu et des mesures préconisées par la convention citoyenne pour le climat.   Publié le 09 décembre 2022 à 06h00, mis à jour le 09 décembre 2022 à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Nos villes vivent noyées dans un environnement de décibels : partout, des projets d’extension d’aéroports, de voies ferrées et routières exposent les Français à des nuisances sonores sans cesse croissantes. Selon l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe), 25 millions de métropolitains subissent les nuisances sonores du transport routier et aérien, dont 9 millions sont surexposés au bruit.          Sait-on que cette surexposition au bruit ne se limite pas à une sensation d’inconfort, mais pose un véritable problème de santé publique ? Cela se traduit par le coût des dépenses de santé liées aux nuisances sonores : 147 milliards d’euros annuels, selon l’Ademe. Selon l’étude « Discussion sur les effets du bruit des aéronefs touchant la santé » (Debats), la surexposition au bruit aérien fait exploser les maladies cardio-vasculaires avec, pour chaque augmentation de 10 décibels, un surcroît de mortalité évalué à 18 % et allant jusqu’à 28 % pour l’infarctus du myocarde. C’est l’espérance de vie qui est menacée avec, en première ligne, les populations riveraines des aéroports.          Dans les zones aéroportuaires d’Ile-de-France, les études de Bruitparif évaluent à 1,9 million le nombre de Franciliens exposés à un niveau de bruit supérieur à la valeur guide de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) pour la protection de la santé, dont 1,4 million pour le seul aéroport Roissy-Charles-de-Gaulle.          Interdiction des vols de nuit          Le plan de prévention du bruit dans l’environnement de l’aéroport de Roissy, actuellement en cours de validation, est une véritable catastrophe, car il aggraverait une situation sanitaire déjà alarmante. La direction générale de l’aviation civile table sur un accroissement de 180 000 mouvements par an, soit 37 % de vols supplémentaires dans les années à venir, les mêmes perspectives que pour le projet d’extension de l’aéroport, pourtant officiellement abandonné. L’abandon du terminal 4 n’est-il qu’un miroir aux alouettes pour citoyens crédules ?                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le bruit nuit gravement à la santé des Franciliens                 L’impact du bruit nocturne sur le sommeil est bien documenté par Bruitparif, et pourtant la question d’un couvre-feu brille par son absence dans ce plan de prévention. A l’heure où de grands aéroports européens (Heathrow, Francfort, Madrid, Orly) limitent ou interdisent les vols de nuit sur des plages horaires d’au moins six heures, la direction de Groupe ADP se refuse toujours à envisager un couvre-feu à Roissy. Pourtant, l’OMS recommande huit heures de sommeil consécutives et l’association américaine National Sleep Foundation préconise une durée plus longue encore pour les nouveau-nés et pour les adolescents. Pour les enfants d’âge scolaire vivant et apprenant dans ces zones bruyantes, outre les troubles du sommeil, ce sont les capacités d’apprentissage qui sont compromises par le bruit, comme le démontrent les études.        Il vous reste 45.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/09/plus-de-cent-professionnels-de-sante-alertent-sur-le-bruit-aerien-c-est-l-espe-rance-de-vie-qui-est-menace-e_6153601_3232.html"},"headline":"Plus de cent professionnels de sant\u00e9 alertent sur le bruit a\u00e9rien\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019espe\u0301rance de vie qui est menace\u0301e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-09T06:00:32+01:00","datePublished":"2022-12-09T06:00:32+01:00","dateModified":"2022-12-09T06:00:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Sant\u00e9"],"keywords":["Transports","Sant\u00e9-environnement","Sant\u00e9 mentale","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Sant\u00e9","Tribunes","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Plus d\u2019une centaine de soignants d\u00e9noncent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019accroissement du nombre des vols d\u2019avion, y compris la nuit, au m\u00e9pris de la sant\u00e9 des riverains des a\u00e9roports. Ils r\u00e9clament la mise en place d\u2019un couvre-feu et des mesures pr\u00e9conis\u00e9es par la convention citoyenne pour le climat.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/09/17/370/0/3500/1750/1342/671/60/0/1e7f391_2014-09-17T155303Z_01_CHP20_RTRIDSP_3_AIRFRANCE-KLM-STRIKE.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  
