<FILE-date="2022/02/25/18">

<article-nb="2022/02/25/18-1">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ De nombreux pays cherchent à pénaliser l’économie russe et les partisans du Kremlin pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                         Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le point sur les sanctions internationales à l’encontre de la Russie      De nombreux pays cherchent à pénaliser l’économie russe et les partisans du Kremlin pour protester contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          Par Les Décodeurs         Publié aujourd’hui à 18h04    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les Occidentaux avaient prévenu la Russie que d’importantes sanctions économiques lui seraient infligées en cas d’invasion de l’Ukraine. Les troupes russes étant passées à l’offensive, jeudi 24 février, de nombreux gouvernements ont décidé de les appliquer.            Voici les principales mesures prises dans le monde.             

    /* Titles */

    .d_title_sanctions {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle_sanctions {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes_sanctions {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container_sanctions {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper_sanctions {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container_sanctions hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent_sanctions {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer_sanctions:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend_sanctions {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend_sanctions text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle_sanctions {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue_sanctions {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item_sanctions {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label_sanctions {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch_sanctions {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip_sanctions {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 1.5rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip_sanctions hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle_sanctions {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue_sanctions {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip_sanctions .d_swatch_sanctions {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip_sanctions .aec {
        padding-bottom: 8rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip_sanctions {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 5rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip_sanctions:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source_sanctions {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source_sanctions a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title_sanctions {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle_sanctions {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes_sanctions {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle_sanctions {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_sanctions {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_sanctions hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow_sanctions:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Le monde réagit à l'invasion de l'Ukraine


Carte des prises de positions et éventuelles sanctions envers la Russie par pays à la suite de l'invasion de l'Ukraine. Dernière mise à jour le 25 février.














Source : Groupe d'études géopolitiques, Les Décodeurs










    // Detect app and mobile

    let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
    let isMobile = document.querySelector(".d_container_sanctions").offsetWidth 
    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const ratio = 0.65;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/monde_noantartica2.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"]).features;

        const columns = ["nom_pays","position_pays","details"];
        const metricName = "position_pays";
        const placeName = "nom_pays";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else
                    value[d[placeName]] = '';
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper_sanctions").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;

        const sphere = ({type: "Sphere"});

        const projection = d3.geoWinkel3().fitSize([dimensions.boundedWidth * 1.2, dimensions.boundedHeight * 1.2], sphere).translate([dimensions.boundedWidth *0.45, dimensions.boundedHeight / 1.7]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper_sanctions").style.paddingBottom = "65%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Condamnation avec sanction","Condamnation sans sanction","Pas de condamnation","Soutien","Pas de déclaration pour le moment"], ["#A13434","#eb5f58","#a2dce7","#2c6b7c","#cdd0cd"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper_sanctions")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent_sanctions")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone_sanctions")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone_sanctions")
 d.properties[`${accessor}`])
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer_sanctions";
                    })
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Draw disputed borders

 {
            return function(a, b) {
                return a.properties.n === id0 && b.properties.n === id1 || a.properties.n === id1 && b.properties.n === id0;
            };
        };

        // Morocco and Western Sahara
        const marSah = svg.append("path")
            .attr("stroke", "#ccc")
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke-dasharray", 0.4)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator(topojson.mesh(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"], borderN("Maroc", "Sahara occidental"))))
            .attr("pointer-events", "none");

        // Israel and Palestine
        const isPah = svg.append("path")
            .attr("stroke", "#ccc")
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke-dasharray", 0.4)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator(topojson.mesh(topofile, topofile.objects["cleaned_countries"], borderN("Israël", "Palestine"))))
            .attr("pointer-events", "none");

        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip_sanctions");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip_sanctions").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = `${tooltipsByZone["position_pays"][zoneFrAccessor(datum)]}`;
            tooltip.style("opacity", 1);

            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle_sanctions')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue_sanctions')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }

        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "400px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend_sanctions").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/02/25/18-2">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Dans une lettre ouverte publiée par « Le Monde », un collectif de chercheurs et de journalistes scientifiques russes dénonce l’entière responsabilité de la Russie dans le déclenchement du conflit. Par cet acte, « la Russie s’est condamnée à l’isolement sur la scène internationale et à un destin de pays paria », estiment-ils encore.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Appel de 664 chercheurs et scientifiques russes : « Nous exigeons l’arrêt immédiat de tous les actes de guerre dirigés contre l’Ukraine »   Tribune        Collectif        Dans une lettre ouverte publiée par « Le Monde », un collectif de chercheurs et de journalistes scientifiques russes dénonce l’entière responsabilité de la Russie dans le déclenchement du conflit. Par cet acte, « la Russie s’est condamnée à l’isolement sur la scène internationale et à un destin de pays paria », estiment-ils encore.   Publié aujourd’hui à 17h56, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune Nous, chercheurs et journalistes scientifiques russes, exprimons ici notre protestation énergique contre les actes de guerre lancés par les forces armées de notre pays sur le territoire de l’Ukraine. Cette décision fatale causera la mort d’un très grand nombre de gens. Elle sape les fondements du système de sécurité collective. La responsabilité du déclenchement de cette nouvelle guerre en Europe incombe entièrement à la Russie.          Cette guerre n’a aucune justification rationnelle. Les tentatives de manipuler la situation dans le Donbass et de s’en servir comme prétexte pour déclencher les opérations militaires ne dupent absolument personne. Il est évident que l’Ukraine ne représente aucune menace pour notre pays. La guerre contre elle est injuste et absurde.                           Les dernières informations en direct :  l’offensive russe entre dans sa deuxième journée, des explosions entendues à Kiev                 L’Ukraine était et reste un pays dont nous sommes très proches. Nombreux sont ceux, parmi nous, qui y ont des parents, des amis et des collègues chercheurs. Nos pères, grands-pères et arrière-grands-pères ont combattu ensemble le nazisme. Déclencher une guerre pour satisfaire les ambitions géopolitiques des dirigeants de la Fédération de Russie, mus par des considérations historiques fantaisistes et douteuses, ce n’est pas autre chose que trahir leur mémoire.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »                 La guerre avec l’Ukraine, c’est un pas dans le néant          Nous respectons l’Ukraine, voyant en elle un Etat fondé sur des institutions démocratiques qui fonctionnent. Nous comprenons le choix européen de nos voisins. Nous sommes convaincus que tous les problèmes entre nos deux pays peuvent être résolus de manière pacifique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »                 En déclenchant la guerre, la Russie s’est condamnée à l’isolement sur la scène internationale et à un destin de pays paria. Cela signifie que nous, les chercheurs, ne pourrons désormais plus faire nos recherches normalement, tant il est vrai que l’avancement des recherches scientifiques est impensable sans coopération approfondie avec les collègues des autres pays.          L’isolement de la Russie dans le monde va aggraver encore plus la dégradation culturelle et technologique de notre pays, tout en fermant toutes les portes de sortie. La guerre avec l’Ukraine, c’est un pas dans le néant.          C’est avec douleur que nous voyons notre pays, dont le rôle pour abattre le nazisme a été décisif, allumer en ce moment même une nouvelle guerre sur le continent européen. Nous exigeons l’arrêt immédiat de tous les actes de guerre dirigés contre l’Ukraine. Nous exigeons le respect de la souveraineté et de l’intégrité territoriale de l’Etat ukrainien. Nous exigeons la paix pour nos pays.        Il vous reste 28.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/25/appel-de-664-chercheurs-et-scientifiques-russes-nous-exigeons-l-arret-immediat-de-tous-les-actes-de-guerre-diriges-contre-l-ukraine_6115263_3232.html"},"headline":"Appel de 664 chercheurs et scientifiques russes\u00a0: \u00ab\u00a0Nous exigeons l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat de tous les actes de guerre dirig\u00e9s contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-25T17:56:49+01:00","datePublished":"2022-02-25T17:56:49+01:00","dateModified":"2022-02-25T18:13:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Dans une lettre ouverte publi\u00e9e par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, un collectif de chercheurs et de journalistes scientifiques russes d\u00e9nonce l\u2019enti\u00e8re responsabilit\u00e9 de la Russie dans le d\u00e9clenchement du conflit. Par cet acte, \u00ab\u00a0la Russie s\u2019est condamn\u00e9e \u00e0 l\u2019isolement sur la sc\u00e8ne internationale et \u00e0 un destin de pays paria\u00a0\u00bb, estiment-ils encore.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/0/0/8186/4093/1342/696/60/0/5c3d702_4adf3a01bb3f4b39afd708e5e28f5ca5-4adf3a01bb3f4b39afd708e5e28f5ca5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/25/18-3">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le président de la République a reçu ses deux prédécesseurs à l’Elysée, vendredi matin, avant de faire lire un texte devant l’Assemblée nationale et le Sénat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Politique       Guerre en Ukraine             Emmanuel Macron adresse un message au Parlement sur la guerre en Ukraine, après avoir consulté François Hollande et Nicolas Sarkozy      Le président de la République a reçu ses deux prédécesseurs à l’Elysée, vendredi matin, avant de faire lire un texte devant l’Assemblée nationale et le Sénat.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h25, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Lors de la lecture d'un message écrit par le président de la République, Emmanuel Macron, par Richard Ferrand devant l'Assemblée nationale, vendredi 25 février 2022.  CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                 Le président de la République a usé de la possibilité ouverte par l’article 18 de la Constitution, vendredi 25 janvier, en adressant à l’Assemblée nationale et au Sénat un message sur la guerre en Ukraine. Les présidents des deux chambres, Richard Ferrand et Gérard Larcher, ont lu le texte d’environ quatre minutes aux parlementaires, en début d’après-midi.            « Je sais qu’au-delà des divergences qui vous opposent légitimement et qui garantissent la vitalité de notre démocratie, le Parlement saura répondre dans l’unité autour des principes fondamentaux inscrits dans notre Constitution : la souveraineté, la liberté et le respect du droit international », y déclare notamment Emmanuel Macron.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   « La guerre à l’Ukraine marque un tournant géopolitique et historique majeur du XXIe siècle et fait courir le risque d’un retour des empires et des conflits de frontières. Cette crise majeure aura des conséquences sur nos vies, notre économie et notre sécurité », estime aussi le chef de l’Etat. « Les sanctions ont un impact dans la durée. Elles ne sont jamais sans conséquences, y compris pour nous mais nous l’assumons, car c’est de la défense de nos valeurs dont il s’agit », expose-t-il également. Le message a été applaudi par les députés.            Une démarche de « tradition républicaine »            Le premier ministre, Jean Castex, était également présent pour entendre les annonces d’Emmanuel Macron, dont la possibilité ouverte par la France d’un envoi de matériel défensif et la décision de sanctionner « les plus hauts dirigeants russes », prise lors d’un Conseil européen, jeudi soir. Des sources européennes ont dit à l’Agence France-Presse que le président russe, Vladimir Poutine, et le ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, verront leurs avoirs gelés.              L’ancien président de la République, François Hollande, avait tenu un discours allant dans le même sens, vendredi matin, à l’Elysée, après avoir échangé pendant une heure avec Emmanuel Macron. L’Europe doit « relever le niveau des sanctions » contre la Russie, qui « sont insuffisantes », lui a-t-il recommandé en suggérant notamment l’arrêt des importations de gaz. « Il n’y a pas de diplomatie sans rapport de force », a insisté l’ancien président, qui a souligné que « l’Europe doit se faire respecter ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine vient bouleverser une campagne électorale déjà atone                   « Je considère qu’il faut encore renforcer les sanctions, et notamment les sanctions financières, [sur] le système de transactions monétaires, de manière à ce que la Russie, son économie et ses dirigeants puissent être lourdement frappés », a-t-il également déclaré à l’issue de son entrevue avec le chef de l’Etat. Une orientation adoptée quelques heures plus tard par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, qui s’est dit en faveur de l’expulsion de la Russie des Etats membres du réseau interbancaire Swift.            Il a enfin critiqué à mots couverts les candidats à la présidentielle qui ont remis en cause l’alliance atlantique, ainsi que ceux qui « promettent beaucoup » alors que la crise en Ukraine risque de pénaliser l’économie française. Cet entretien est le troisième tête-à-tête entre Emmanuel Macron et François Hollande depuis 2017 – le premier a eu lieu au moment du premier confinement, le deuxième au moment du déconfinement.                          L’ancien président François Hollande, vendredi 25 février 2022, dans la cour du palais de l’Elysée, à Paris.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Après François Hollande, Emmanuel Macron a reçu dans la foulée Nicolas Sarkozy, pour compléter cette recherche de l’unité politique dans une démarche de « tradition républicaine dans un moment de crise aiguë », explique l’Elysée. Face à l’invasion russe en Ukraine, « la seule voie possible est la diplomatie, car l’alternative à la diplomatie c’est la guerre totale », a déclaré Nicolas Sarkozy, en soutenant la stratégie de dialogue d’Emmanuel Macron.              « La voie du dialogue, de la diplomatie est difficile, souvent décevante, mais il n’y a pas d’alternative. Il faut donc continuer dans cette voie. Et si la France ne le fait pas, personne ne le fera », a ajouté l’ancien président. « C’est la raison pour laquelle j’ai approuvé la démarche du président Macron quand il est allé à Moscou », a-t-il expliqué, lui qui avait également privilégié la négociation avec Moscou lors de la crise en Géorgie en 2008.                              Lire aussi   La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Nicolas Sarkozy a aussi souhaité que la France propose la création de « nouvelles institutions multilatérales ». « Aujourd’hui, plus rien ne marche. L’OTAN, ça fonctionne pas. Le G7, ça fonctionne pas. Le G20, dont j’ai voulu la création, ça ne fonctionne pas. Et même l’ONU, qui oscille entre apathie et immobilisme », a-t-il lancé.            « Nous sommes en 2022, il est temps d’inventer les institutions qui permettront le multilatéralisme du XXIe siècle. Or nous vivons avec les institutions qui sont celles du XXe siècle. C’est à la France (…) de proposer de grandes initiatives. De toute crise peut sortir le pire, mais parfois le meilleur », a-t-il conclu.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 26 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/25/emmanuel-macron-adresse-un-message-au-parlement-sur-la-guerre-en-ukraine-apres-avoir-consulte-francois-hollande-et-nicolas-sarkozy_6115259_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron adresse un message au Parlement sur la guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir consult\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy","dateCreated":"2022-02-25T17:25:11+01:00","datePublished":"2022-02-25T17:25:11+01:00","dateModified":"2022-02-25T17:25:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a re\u00e7u ses deux pr\u00e9d\u00e9cesseurs \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, vendredi matin, avant de faire lire un texte devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale et le S\u00e9nat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/250/0/3000/1500/1342/696/60/0/fc1c37b_1645797978179-cbir4519.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/25/18-4">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Dès le lancement de l’offensive russe, jeudi 24 février, des dizaines de milliers d’Ukrainiens ont pris la route vers la Pologne pour se mettre à l’abri des bombardements.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  International       Guerre en Ukraine             « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne      vidéo   Dès le lancement de l’offensive russe, jeudi 24 février, des dizaines de milliers d’Ukrainiens ont pris la route vers la Pologne pour se mettre à l’abri des bombardements.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 15h57        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Quelques valises remplies à toute vitesse, traînées le long d’une route ou chargée dans le coffre d’une voiture. Les Ukrainiens ont été des dizaines de milliers, dès jeudi 24 février, à quitter leur pays, en proie à de violentes offensives militaires russes. Les missiles se sont abattus sur une large partie du territoire, poussant de nombreuses familles à rallier les pays voisins, notamment la Pologne.            « Je ne sais pas quand ni si je retournerai en Ukraine », témoigne par exemple Konstantin, réfugié dans la gare de Przemysl, à une vingtaine de kilomètres de la frontière. Pour Ivan Us, un Ukrainien vivant à Cracovie, en Pologne, depuis deux ans, venir en aide à ses compatriotes était une évidence. « Je veux aider les Ukrainiens à fuir cette guerre », fait-il savoir. Il est venu à la frontière, à Medyka, pour les aider.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine se sent lâchée par Bruxelles et Washington                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 26 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les océans, une richesse à préserver  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/02/25/ma-vie-a-change-en-une-demi-journee-des-ukrainiens-se-mettent-a-l-abri-en-pologne_6115249_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ma vie a chang\u00e9 en une demi-journ\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: des Ukrainiens se mettent \u00e0 l\u2019abri en Pologne","dateCreated":"2022-02-25T15:57:05+01:00","datePublished":"2022-02-25T15:57:05+01:00","dateModified":"2022-02-25T15:57:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"D\u00e8s le lancement de l\u2019offensive russe, jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier, des dizaines de milliers d\u2019Ukrainiens ont pris la route vers la Pologne pour se mettre \u00e0 l\u2019abri des bombardements.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/3119887_ggg-bew106-ukraine-crisis-poland-0224-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Ma vie a chang\u00e9 en une demi-journ\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: des Ukrainiens se mettent \u00e0 l\u2019abri en Pologne","uploadDate":"2022-02-25T15:57:05+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8895gd?pubtool=oembed","duration":"02:32"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/3119887_ggg-bew106-ukraine-crisis-poland-0224-11.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/25/18-5">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La finale de la Ligue des champions sera jouée au Stade de France et l’Euroligue de basket délocalise les matchs prévus en Russie. Le Grand Prix de F1 de Sotchi, en septembre, est annulé, tout comme les compétitions de ski qui devaient avoir lieu en Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le Comité international olympique appelle à annuler ou délocaliser les compétitions prévues en Russie      La finale de la Ligue des champions sera jouée au Stade de France et l’Euroligue de basket délocalise les matchs prévus en Russie. Le Grand Prix de F1 de Sotchi, en septembre, est annulé, tout comme les compétitions de ski qui devaient avoir lieu en Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h58, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Ce n’est pas encore une mise au ban. Mais, dans un petit monde du sport où les déclarations des instances sont pesées et policées, c’est une inflexion notable. Alors qu’il avait, dans un premier temps, jeudi 24 février, « condamné fermement la violation de la trêve olympique par le gouvernement russe », suite à la guerre déclenchée par Moscou en Ukraine, le Comité international olympique (CIO) a officiellement appelé, vendredi, les fédérations sportives internationales à annuler ou délocaliser toutes les compétitions qui sont prévues sur le territoire russe. Mais aussi en Biélorussie.            Au-delà de ce qui s’apparente à un appel à sanctions, le CIO, estimant que ces deux pays ont violé la trêve olympique, a également demandé que ni le drapeau russe ni le drapeau biélorusse ne soient hissés lors d’un événement sportif international et que l’hymne de ces deux pays ne soit pas joué.            Délocalisations pour le football et le basket            L’UEFA, qui chapeaute le football en Europe, avait décidé, un peu plus tôt vendredi, de délocaliser la finale de la Ligue des champions, prévue le 28 mai, de Saint-Pétersbourg au Stade de France, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis).                              Lire aussi   La finale de la Ligue des Champions aura lieu au Stade de France, et non plus à Saint-Petersbourg                   La délocalisation, c’est aussi l’option retenue par l’Euroligue, la compétition européenne de basket. Réunies vendredi dans l’après-midi, les dix-huit équipes engagées dans la Coupe d’Europe – dont Lyon-Villeurbanne (ASVEL) et Monaco – ont échangé au cours d’une visioconférence. Il a été décidé à l’issue de celle-ci de délocaliser tous les matchs initialement prévus en Russie.              Les rencontres impliquant des clubs russes en déplacement sont maintenues, tandis que le match entre le CSKA Moscou et le FC Barcelone du dimanche 27 février est pour l’instant suspendu.            Le patron de l’ASVEL, Tony Parker, avait pris position dès jeudi, avant même la réunion officielle, dans un communiqué diffusé sur le site du club. « J’ai déjà parlé avec l’équipe et je leur ai dit que nous n’irons pas en Russie […]. Avec nos valeurs, celles du club et les miennes, jamais de la vie nous n’irons en Russie la semaine prochaine. (…)Nous sommes en 2022 et on ne peut pas accepter des choses comme cela », avait-il déclaré.            L’écurie de F1 Haas efface son sponsor russe, Uralkali            Avant la communication du CIO, la F1 avait pour sa part choisi la voie de l’annulation. Formula One, le promoteur du championnat du monde, a annoncé l’annulation du Grand Prix de Russie, prévu le 25 septembre à Sotchi, estimant « impossible d’organiser » cette course « dans les circonstances actuelles ».              La décision a été prise au lendemain de l’intervention de plusieurs pilotes demandant l’annulation de la course, dont les champions du monde Max Verstappen (2021) et Sebastian Vettel (2010, 2011, 2012, 2013).            Pour la dernière journée des essais de présaison vendredi, l’écurie américaine de formule 1 Haas a, de son côté, choisi de ne pas arborer les couleurs de son sponsor principal, Uralkali, groupe russe spécialisé dans la potasse.            Le directeur de l’écurie, Guenther Steiner, a expliqué qu’une décision serait annoncée la semaine prochaine quant à l’avenir de la collaboration à long terme entre Haas et Uralkali. Uralkali a pour directeur non exécutif l’homme d’affaires Dmitry Mazepin, le père du pilote Haas Nikita Mazepin.                             Les dernières informations en direct :  l’offensive russe entre dans sa deuxième journée, des explosions entendues à Kiev                   Rapatriement pour les skieurs            L’annulation des compétitions en Russie jusqu’à la fin de la saison a par ailleurs été actée par la Fédération internationale de ski (FIS). « Après avoir consulté ses parties prenantes, la FIS a décidé que, afin de protéger tous les participants et l’intégrité de la Coupe du monde, l’ensemble des événements qui devaient se dérouler jusqu’à la fin de la saison en Russie sont annulés ou déplacés vers un autre site », a expliqué la fédération dans un communiqué.              Cinq événements sont concernés, parmi lesquels l’étape de Coupe du monde de skicross à Sunny Valley, qui commence ce vendredi jusqu’à dimanche, ainsi que l’étape de Coupe du monde de ski freestyle à Iaroslavl, samedi et dimanche. La FIS précise qu’elle travaille pour assurer le retour des athlètes et des autres participants qui se trouvent sur ces deux sites.            L’entraîneur de l’équipe de France de skicross, Thomas Frey, en Russie depuis trois jours, a assuré, vendredi matin, que « la Fédération française de ski [allait] nous rapatrier demain [samedi] de toute urgence ».            Pour ce qui concerne les trois autres compétitions (ski de fond et saut à skis), prévues pour mars, la FIS annoncera prochainement leur nouvelle localisation.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du samedi 26 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo                         Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les océans, une richesse à préserver  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/25/guerre-en-ukraine-competitions-annulees-en-russie-en-f1-et-en-ski_6115240_3242.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Comit\u00e9 international olympique appelle \u00e0 annuler ou d\u00e9localiser les comp\u00e9titions pr\u00e9vues en Russie","dateCreated":"2022-02-25T13:58:26+01:00","datePublished":"2022-02-25T13:58:26+01:00","dateModified":"2022-02-25T18:13:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Ski","Auto-moto","Sport"],"description":"La finale de la Ligue des champions sera jou\u00e9e au Stade de France et l\u2019Euroligue de basket d\u00e9localise les matchs pr\u00e9vus en Russie. Le Grand Prix de F1 de Sotchi, en septembre, est annul\u00e9, tout comme les comp\u00e9titions de ski qui devaient avoir lieu en Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/274/0/3500/1750/1342/696/60/0/f9be7ca_none-ukraine-crisis-f1-0926-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/25/18-6">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Vladimir Poutine a appelé l’armée ukrainienne à « prendre le pouvoir » à Kiev et à renverser le président Zelensky. Mais il s’est dit prêt à envoyer une délégation pour des pourparlers à Minsk. Des explosions et des rafales de tirs ont résonné dans la capitale où l’armée russe progesse.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine : le Conseil de l’Europe suspend la Russie, plus de 50 000 Ukrainiens ont fui leur pays en moins de quarante-huit heures Vladimir Poutine a appelé l’armée ukrainienne à « prendre le pouvoir » à Kiev et à renverser le président Zelensky. Mais il s’est dit prêt à envoyer une délégation pour des pourparlers à Minsk. Des explosions et des rafales de tirs ont résonné dans la capitale où l’armée russe progesse.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (2)           16:42   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à Kiev        Après des tirs de missiles dans la nuit, les premiers combats dans la capitale Kiev ont été signalés vendredi. L’état-major de l’armée ukrainienne a déclaré que la Russie utilisait l’aérodrome militaire de Gomel, en Biélorussie, pour rassembler des troupes dans le but de lancer un assaut sur Kiev, car celui de Hostomel, plus proche de la capitale de l’Ukraine, a subi d’importants dégâts.           Combats dans le quartier d’ObolonskyLe conseil municipal de la ville a invité les habitants du quartier d’Obolonsky, voisin de la base aérienne de Hostomel, à rester chez eux en raison de leur proximité avec une zone de combats « à l’approche ». Dans ce quartier, le corps d’un homme gît sur le trottoir : c’est l’un des premiers civils tués dans des affrontements avec les forces russes dans la capitale ukrainienne. Une cinquantaine de mètres plus loin, des ambulanciers se pressent pour porter secours à un autre homme, coincé dans sa voiture, mise en pièces par un véhicule blindé russe. Certains ont déclaré à l’Agence France-Presse avoir vu deux corps ressemblant à des soldats russes tués.Le ministère de la défense ukrainien a affirmé sur sa page Facebook qu’il s’agissait d’un commando de soldats russes en reconnaissance pour une mission de « sabotage ». Ce sont quelques traces laissées par des unités avancées de l’armée russe dans Kiev, ville de quelque 3 millions d’habitants.               Des réservistes ukrainiens, à proximité d’un camion contenant les corps de militaires russes portant l’uniforme ukrainien après une escarmouche, à Kiev, le 25 février 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP          Les civils appelés à fabriquer des cocktails Molotov, des armes distribuées« Nous demandons aux citoyens de nous informer des mouvements ennemis, faites des cocktails Molotov, neutralisez l’occupant ! », a lancé dans un message le ministère de la défense ukrainien aux habitants de la ville. Le ministre a annoncé que des armes avaient été distribuées à la population : « Rien qu’à Kiev, il y a déjà 18 000 mitraillettes et les munitions correspondantes, qui ont déjà été distribuées et continueront d’être distribuées aux forces militaires hier et aujourd’hui. »Plus tôt dans la matinée, les forces ukrainiennes ont confirmé l’arrivée de blindés russes dans deux localités, Dymer et Ivankiv, respectivement à 45 kilomètres et 80 kilomètres au nord-ouest de Kiev. L’armée ukrainienne a assuré les avoir repoussés.               Un civil armé dans les rues de Kiev, vendredi 25 février 2022. DANIEL LEAL / AFP          Zelensky restera à Kiev           Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé l’armée russe de « bombarder des quartiers civils ». « Cela nous rappelle [l’offensive nazie] de 1941 », a-t-il dit. Selon l’armée ukrainienne, des « tirs de missiles » visaient la ville. Conscient d’être une « cible » prioritaire, M. Zelensky a promis vendredi de rester à Kiev malgré l’avancée des troupes russes. « Ils veulent détruire l’Ukraine politiquement, en détruisant la tête de l’Etat », a-t-il dit dans une vidéo. Il a regretté que l’Ukraine soit « laissée seule » par les autres pays face à l’invasion.          Des centaines d’habitants de la capitale se sont rassemblés à la gare de Kiev dans l’espoir de quitter la ville.                    09:16   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Echanges de tirs et des explosions à Kiev        Des combats étaient en cours vendredi matin dans un quartier nord de la ville de Kiev, alors que les forces armées russes semblent resserrer l’étau autour de la capitale ukrainienne, a constaté un journaliste de l’Agence France-Presse.          Des échanges de tirs et des explosions ont été entendus dans le quartier d’Oblonsky tandis que plusieurs détonations sourdes étaient aussi entendues depuis le centre-ville.          Le ministère ukrainien de la défense a indiqué sur sa page Facebook qu’il s’agissait d’une opération de sabotage des forces russes menée par un commando de soldats en reconnaissance.          Dans ce même message, le ministère ukrainien demande aux civils du quartier de prendre les armes. « Nous demandons aux citoyens de nous informer des mouvements ennemis, faites des cocktails molotov, neutralisez l’occupant ! », est-il écrit dans ce message.                           Tout le live                18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie « limite » l’accès à Facebook, accusé de censurer les médias russes         Le gendarme des communications russe a dit « limiter l’accès » à Facebook depuis vendredi, accusant le réseau social américain de censurer des médias russes et de violer les droits humains et des citoyens russes.          « En conformité avec la décision du procureur général à l’égard du réseau social Facebook, à compter du 25 février, Roskomnadzor adopte des mesures pour limiter son accès », a rapporté l’agence Roskomnadzor, sans préciser la nature des limitations.          La veille, alors que le monde était sous le choc du départ de l’invasion russe en Ukraine, Meta (maison mère de Facebook, Instagram et WhatsApp) et Twitter avaient diffusé un ensemble de conseils de sécurité à destination des citoyens, mais aussi des journalistes et militants des droits humains sur le terrain.                              18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              François Fillon annonce qu’il va quitter le conseil d’administration des entreprises russes Sibur et Zarubezhneft         L’ancien premier ministre François Fillon annonce au Journal du dimanche qu’il va démissionner des conseils d’administration du géant russe de la pétrochimie Sibur et des hydrocarbures Zarubezhneft, après l’invasion de l’Ukraine par les troupes de Moscou.          « Aujourd’hui, la guerre est de retour au cœur de l’Europe. C’est un échec collectif mais, dans la hiérarchie des responsabilités, Vladimir Poutine est le seul coupable d’avoir enclenché un conflit qui aurait pu – qui aurait dû – être évité », écrit-il, avant d’ajouter : « Dans ces conditions, je ne saurais poursuivre ma participation aux conseils des entreprises russes Zarubezhneft et Sibur. »          « Je le fais avec tristesse, car j’y ai rencontré des hommes et des femmes de grandes valeurs, ouverts sur le monde, animés par la réussite de leur entreprise, désireux de la porter aux meilleurs standards internationaux, y compris sur les sujets d’environnement et de responsabilité sociale », précise l’ancien premier ministre de Nicolas Sarkozy.          En déplacement en Normandie, la candidate des Républicains, Valérie Pécresse, s’est entretenue avec M. Fillon et a confirmé l’information.                    17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Des enfants jouent dans un abri temporaire pour réfugiés à Zahony, en Hongrie, près de la frontière ukrainienne, le 25 février 2022. ANNA SZILAGYI / AP                     17:58   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne        Quelques valises remplies à toute vitesse, traînées le long d’une route ou chargées dans le coffre d’une voiture. Les Ukrainiens ont été des dizaines de milliers, dès le jeudi 24 février, à quitter leur pays, en proie à de violentes offensives militaires russes. Les missiles se sont abattus sur une large partie du territoire, poussant de nombreuses familles à rallier les pays voisins, notamment la Pologne.                    Voir aussi :  « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                                 17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plus de 50 000 Ukrainiens ont fui leur pays en moins de quarante-huit heures        « Plus de 50 000 réfugiés ukrainiens ont fui leur pays en moins de quarante-huit heures – en majorité vers la Pologne et la Moldavie – et beaucoup d’autres se dirigent vers les frontières », a écrit dans un tweet Filippo Grandi, le haut-commissaire de l’agence de l’ONU pour les réfugiés, en « remerciant chaleureusement les gouvernements et les citoyens des pays qui gardent leurs frontières ouvertes et accueillent les réfugiés ».          Le Haut-Commissariat pour les réfugiés a, par ailleurs, comptabilisé jeudi 100 000 déplacés en Ukraine depuis le début de l’invasion russe.                              17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Le premier ministre slovaque, Eduard Heger, accueille les arrivants à la frontière entre l’Ukraine et la Slovaquie, à Vysne Nemecke, en Slovaquie, le 25 février 2022. RADOVAN STOKLASA / REUTERS                     17:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie interdite de participer à l’Eurovision         La Russie ne pourra pas être représentée au concours de l’Eurovision de la chanson, son organisateur craignant pour la réputation de l’un des événements culturels les plus populaires d’Europe, après l’invasion de l’Ukraine par Moscou.          « Dans le contexte de la crise sans précédent qui se déroule aujourd’hui en Ukraine, l’on pouvait craindre qu’une participation russe cette année ne jette le discrédit sur le Concours. Avant de prendre sa décision, l’UER a pris le temps de mener une large consultation auprès de ses membres », souligne un communiqué de l’Union Européenne de Radio-Télévision (UER) publié vendredi.                                                  17:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des célébrités contre la guerre en Ukraine, en Russie aussi        A l’unisson chanteurs, acteurs et autres artistes du monde entier ont condamné la guerre livrée à l’Ukraine par la Russie.          Des célébrités russes ont appelé, au péril de leur carrière, à la paix entre les deux pays, contre la doctrine du Kremlin. « Peur et douleur. Non à la guerre », a publié sur Instagram Ivan Urgant, le roi habituellement souriant des programmes télévisés de fin de soirée en Russie          Oxxxymiron, le rappeur le plus populaire du pays, s’est déclaré, dans une vidéo enflammée, « contre cette guerre que la Russie déclenche contre l’Ukraine », « une catastrophe et un crime ». « Il ne peut pas y avoir de guerre juste. Non à la guerre ! », a réagi sur Instagram le comédien Maxime Galkine.          Lors d’une demi-finale où il est sorti vainqueur, à Dubaï, vendredi, le joueur de tennis russe Andrey Rublev a écrit sur l’objectif d’une caméra : « pas de guerre s’il vous plaît ».                    Yan Nepomniachtchi, le joueur d’échecs le mieux classé de Russie, a de son côté tweeté, le jour de l’intervention russe : « L’histoire a connu de nombreux jeudis noirs. Mais aujourd’hui est plus sombre que les autres. » Les stars nationales n’ont pas franchi la ligne rouge : le nom du président russe Vladimir Poutine, qui a décidé de cette guerre, n’a pas été directement mentionné.          Moins menacées, les célébrités planétaires ont pris à une écrasante majorité le parti de l’Ukraine. L’acteur et réalisateur américain Sean Penn se trouve à Kiev où il est venu tourner un documentaire pour « dire au monde la vérité sur l’invasion de notre pays par la Russie », a rapporté la présidence ukrainienne, qui loue son « courage ».          « Je suis aux côtés de l’Ukraine », a tweeté l’acteur Ashton Kutcher, dont la femme, l’actrice Mila Kunis, est née en Ukraine.                    Le romancier Stephen King s’est lui fendu d’une référence à une « cour de récréation » : « Il ne faut pas rester les bras croisés pendant qu’un grand enfant bat un plus petit. »                    17:32   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Face aux sanctions contre la Russie, les musées européens dans l’incertitude        L’écho des bombardements en Ukraine pourrait se faire entendre jusque dans les musées français. Depuis la déclaration de guerre de Vladimir Poutine se pose en effet la question de la circulation des œuvres.          Pour la Fondation Louis Vuitton, à Paris, le problème n’a rien de théorique : depuis septembre 2021, les visiteurs peuvent y admirer la fastueuse collection des frères Morozov, soit plus de deux cents chefs-d’œuvre prêtés par trois musées russes, avec le blanc-seing personnel du chef du Kremlin.                    Lire aussi :  Face aux sanctions contre la Russie, les musées européens dans l’incertitude                                 17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Grèce retire son personnel diplomatique d’Ukraine        Dans le sillage de nombreux pays européens, la Grèce a annoncé vendredi l’évacuation de son ambassadeur et de son personnel diplomatique d’Ukraine, ainsi que de tout citoyen grec qui souhaite quitter le pays, face à l’avancée des troupes russes vers Kiev, la capitale.          « En raison de la détérioration rapide de la situation sécuritaire à Kiev, l’ambassadeur de Grèce a demandé et obtenu l’autorisation de quitter la ville immédiatement », a commenté le ministère grec des affaires étrangères dans un communiqué. « Le départ du personnel de l’ambassade, ainsi que des citoyens grecs qui souhaitent partir, se fera par la route », a ajouté le ministère, soulignant toutefois que les consulats se trouvant dans les villes de Marioupol et d’Odessa, dans le sud du pays, resteront « opérationnels ».          La minorité grecque vivant dans cette région du sud-est de l’Ukraine compte quelque 100 000 personnes, selon le vice-ministre des affaires étrangères, Andreas Katsaniodis. De nombreux pays européens ont évacué leur personnel diplomatique face à la situation critique en Ukraine.                              17:14   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La déclaration de Vladimir Poutine, qui appelle l’armée ukrainienne à « prendre le pouvoir » à Kiev        Selon Vladimir Poutine, qui a pris la parole à la télévision russe vendredi, il serait plus simple pour Moscou de négocier avec l’armée ukrainienne qu’avec la « clique de drogués et de néonazis qui s’est installée à Kiev et a pris en otage tout le peuple ukrainien ».                                        17:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Des membres des forces de défense territoriale d’Ukraine réagissent après avoir reçu des armes pour défendre la ville de Kiev, en Ukraine, le 25 février 2022. POOL / REUTERS                         Des munitions et un fusil d’assaut alors que des membres des forces de défense territoriale d’Ukraine reçoivent des armes pour défendre la ville de Kiev, en Ukraine, le 25 février 2022. POOL / REUTERS                                   Les forces de défense territoriale d’Ukraine chargent des munitions après avoir reçu des armes pour défendre la ville de Kiev, Ukraine, 25 février 2022. POOL / REUTERS                     17:03   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Conseil de l’Europe « suspend » la Russie         Le Conseil de l’Europe a décidé vendredi de « suspendre » toute participation des diplomates et délégués russes aux principales instances de l’organisation paneuropéenne « avec effet immédiat », en réponse à « l’attaque armée » contre l’Ukraine.          Cette décision ne concerne toutefois pas la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH), le bras judiciaire du Conseil de l’Europe, qui continuera d’offrir sa protection aux citoyens russes, a précisé l’organisation internationale dans un communiqué.                              16:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bref moment d’unité au Parlement pour le message de Macron en soutien à l’Ukraine        Députés et sénateurs ont montré leur soutien à l’Ukraine, le temps d’un message d’Emmanuel Macron au Parlement, après l’invasion du pays par la Russie.          « Je salue le courage dont le peuple et les autorités ukrainiennes font preuve pour résister aux offensives militaires massives de la Russie » et « rien n’a été ni ne sera négligé pour leur venir en aide, nous leur devons soutien et solidarité », a commenté le chef de l’Etat dans son message lu simultanément devant l’Assemblée et le Sénat par leurs présidents Richard Ferrand (LREM) et Gérard Larcher (LR).                    C’est la première fois depuis 2002 qu’un président de la République use de cette procédure prévue à l’article 18 alinéa premier de la Constitution. Un drapeau ukrainien avait été installé aux côtés des drapeaux français et européen, dans l’hémicycle du Sénat.          Les sanctions prises à l’égard de la Russie concernent jusqu’aux « plus hauts dirigeants », a fait savoir Emmanuel Macron. « Elles ne sont jamais sans conséquences, y compris pour nous mais nous l’assumons, car c’est de la défense de nos valeurs dont il s’agit », a-t-il insisté dans ce message de dix minutes, que les parlementaires ont écouté debout, l’air grave.                    16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Varsovie et Prague ferment leur ciel aux avions russes         La Pologne et la République tchèque ont annoncé vendredi la fermeture de leur espace aérien aux compagnies aériennes russes. « L’interdiction s’appliquera à partir de minuit », a déclaré le porte-parole du gouvernement polonais Piotr Müller sur Twitter.          « A partir de minuit aujourd’hui nous arrêtons le trafic de toutes les compagnies aériennes russes dans l’espace aérien tchèque », a rapporté, quant à lui, le ministre des transports tchèque Martin Kupka, également sur Twitter.          La compagnie nationale polonaise LOT a par ailleurs annoncé la suspension dès vendredi après-midi de ses vols à destination de Moscou et de Saint-Pétersbourg. Ces annonces suivent une décision similaire, frappant la compagnie nationale russe Aeroflot, prise jeudi par le Royaume-Uni.          La Russie a réagi vendredi en interdisant le survol de son territoire à tous les avions liés au Royaume-Uni, y compris aux vols en transit. La Moldavie a suivi dès jeudi l’exemple britannique.                              16:42   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation à Kiev        Après des tirs de missiles dans la nuit, les premiers combats dans la capitale Kiev ont été signalés vendredi. L’état-major de l’armée ukrainienne a déclaré que la Russie utilisait l’aérodrome militaire de Gomel, en Biélorussie, pour rassembler des troupes dans le but de lancer un assaut sur Kiev, car celui de Hostomel, plus proche de la capitale de l’Ukraine, a subi d’importants dégâts.           Combats dans le quartier d’ObolonskyLe conseil municipal de la ville a invité les habitants du quartier d’Obolonsky, voisin de la base aérienne de Hostomel, à rester chez eux en raison de leur proximité avec une zone de combats « à l’approche ». Dans ce quartier, le corps d’un homme gît sur le trottoir : c’est l’un des premiers civils tués dans des affrontements avec les forces russes dans la capitale ukrainienne. Une cinquantaine de mètres plus loin, des ambulanciers se pressent pour porter secours à un autre homme, coincé dans sa voiture, mise en pièces par un véhicule blindé russe. Certains ont déclaré à l’Agence France-Presse avoir vu deux corps ressemblant à des soldats russes tués.Le ministère de la défense ukrainien a affirmé sur sa page Facebook qu’il s’agissait d’un commando de soldats russes en reconnaissance pour une mission de « sabotage ». Ce sont quelques traces laissées par des unités avancées de l’armée russe dans Kiev, ville de quelque 3 millions d’habitants.               Des réservistes ukrainiens, à proximité d’un camion contenant les corps de militaires russes portant l’uniforme ukrainien après une escarmouche, à Kiev, le 25 février 2022. SERGEI SUPINSKY / AFP          Les civils appelés à fabriquer des cocktails Molotov, des armes distribuées« Nous demandons aux citoyens de nous informer des mouvements ennemis, faites des cocktails Molotov, neutralisez l’occupant ! », a lancé dans un message le ministère de la défense ukrainien aux habitants de la ville. Le ministre a annoncé que des armes avaient été distribuées à la population : « Rien qu’à Kiev, il y a déjà 18 000 mitraillettes et les munitions correspondantes, qui ont déjà été distribuées et continueront d’être distribuées aux forces militaires hier et aujourd’hui. »Plus tôt dans la matinée, les forces ukrainiennes ont confirmé l’arrivée de blindés russes dans deux localités, Dymer et Ivankiv, respectivement à 45 kilomètres et 80 kilomètres au nord-ouest de Kiev. L’armée ukrainienne a assuré les avoir repoussés.               Un civil armé dans les rues de Kiev, vendredi 25 février 2022. DANIEL LEAL / AFP          Zelensky restera à Kiev           Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé l’armée russe de « bombarder des quartiers civils ». « Cela nous rappelle [l’offensive nazie] de 1941 », a-t-il dit. Selon l’armée ukrainienne, des « tirs de missiles » visaient la ville. Conscient d’être une « cible » prioritaire, M. Zelensky a promis vendredi de rester à Kiev malgré l’avancée des troupes russes. « Ils veulent détruire l’Ukraine politiquement, en détruisant la tête de l’Etat », a-t-il dit dans une vidéo. Il a regretté que l’Ukraine soit « laissée seule » par les autres pays face à l’invasion.          Des centaines d’habitants de la capitale se sont rassemblés à la gare de Kiev dans l’espoir de quitter la ville.                    16:41      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rome suspend sa collaboration avec Moscou sur le vaccin Spoutnik V        Le Latium, la région de Rome, a annoncé vendredi suspendre sa collaboration avec la Russie sur le vaccin Spoutnik V contre le Covid-19 en raison de l’invasion de l’Ukraine.          « Nous suspendons la coopération concernant Spoutnik parce que la science doit être au service de la paix et non de la guerre », a déclaré le responsable de la santé du Latium, Alessio D’Amato, cité par le quotidien La Repubblica. Ces propos ont été confirmés à l’Agence France-Presse (AFP) par un porte-parole de la région.          La coopération en question prévoyait une batterie de tests conduite en Italie par le prestigieux institut Spallanzani sur environ 600 volontaires qui, après une première dose de vaccin anti-Covid d’AstraZeneca, avaient reçu comme seconde injection une dose de Spoutnik V.          Le projet, qui a débuté en avril 2021, s’est poursuivi jusqu’en janvier dernier, mais « l’escalade en Ukraine a convaincu » la région Latium « de bloquer la collaboration » financée par la partie italienne, assure le quotidien.                              16:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La France en faveur de l’exclusion de la Russie de Swift        La France est en faveur de l’exclusion de la Russie du système bancaire Swift, a affirmé vendredi le ministre français des finances, Bruno Le Maire, afin de sanctionner la Russie de l’invasion en Ukraine.          « Certains Etats membres ont fait part de réserves, la France ne fait pas partie de ces Etats », a déclaré le ministre au cours d’une conférence de presse dans le cadre d’une conférence rassemblant les ministres des finances de l’UE. Une telle mesure, qui ralentirait fortement les transactions entre les banques russes et le reste du monde, aurait un effet dévastateur pour l’économie du pays.          Ceux qui s’opposent à une exclusion de Swift auront « le sang d’innocents sur les mains », a tweeté Dmytro Kuleba, le ministre des affaires étrangères ukrainien. Evoquée par le président des Etats-Unis, cette idée fait partie de la palette des sanctions que les Occidentaux se disent prêts à prendre en cas d’escalade du conflit.          Selon un diplomate européen, il est, pour l’heure, impossible d’adopter une telle mesure sans une concertation avec, entre autres, les Etats-Unis, le Japon et l’Australie. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, veut bel et bien priver la Russie de l’accès à Swift, malgré l’impact négatif qu’une telle décision aurait sur la City, deuxième place financière mondiale.          Pour en savoir plus sur le réseau interbancaire Swift, retrouvez l’article de nos journalistes Gary Dagorn et Romain Imbach :                    Lire aussi :  Crise ukrainienne : peut-on écarter la Russie du réseau interbancaire Swift ?                                 16:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                Evacuation de Kiev à Lviv à la gare centrale de Kiev, Ukraine, 25 février 2022. UMIT BEKTAS / REUTERS               Des Ukrainiens dans la principale gare ferroviaire de Przemysl, transformée en centre d’accueil pour les réfugiés dans l’est de la Pologne, le 25 février 2022. WOJTEK RADWANSKI / AFP                     16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine visée par une campagne de phishing        Le Computer Emergency Response Team (CERT) ukrainien, organisme chargé par le gouvernement de résoudre les situations de crise sur Internet, a dénoncé vendredi une campagne de hameçonnage par e-mail (phishing) dirigée contre les citoyens ukrainiens, et, en particulier, le personnel militaire.          Ces e-mails contiennent un message, dont le CERT publie sur Facebook un exemple, appelant celui ou celle qui le reçoit à cliquer sur un lien afin de « vérifier » ses coordonnées, sous peine de voir son compte supprimé. Mais suivre le lien revient en réalité à compromettre le compte, donnant la possibilité aux assaillants d’accéder à l’intégralité de ce que contient la boîte mail,  les messages comme le carnet d’adresses.          Le CERT ukrainien a attribué cette tentative de phishing à un groupe baptisé « UNC1151 », et soupçonné d’être une émanation des services biélorusses ou russes. C’est le même groupe que Kiev avait accusé lors du défacement de plusieurs sites gouvernementaux, survenu en janvier.                                     Le point sur la situation à Kiev          Echanges de tirs et des explosions à Kiev                    Le contexte             Des rafales de tirs et des explosions ont résonné dans la capitale ukrainienne. Selon l’armée ukrainienne, les troupes terrestres russes s’approchent depuis le nord et l’est, après une nuit de bombardements. La population est appelée à prendre les armes.Dans la nuit de jeudi à vendredi, des missiles russes ont visé Kiev. Selon un bilan diffusé par la présidence ukrainienne, au moins 137 personnes sont mortes et 316 ont été blessées depuis le début des combats, jeudi, dans tout le pays.« Comment allez-vous vous-mêmes vous défendre si vous êtes si lents à aider l’Ukraine ? », a dit Volodymyr Zelensky, le président ukrainien, jugeant trop « lente » la réponse européenne à l’invasion russe et demandant que toutes les mesures de représailles soient « sur la table ». Il a décrété la mobilisation générale et appelé la population à prendre les armes.La Russie veut « libérer les Ukrainiens de l’oppression et leur permettre de choisir eux-mêmes leur futur », a déclaré Sergueï Lavrov, ministre des affaires étrangères russe, ajoutant que Moscou est prêt à des négociations si l’Ukraine « dépose les armes ».Emmanuel Macron s’est entretenu, dans la nuit, avec Vladimir Poutine. Le président français a déclaré avoir eu un « échange franc, direct, rapide » pour réclamer « l’arrêt des combats dans les meilleurs délais » et « lui demander de discuter » avec le président ukrainien.Les forces militaires des Etats de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) ont été placées en état d’alerte et certaines unités vont faire mouvement pour renforcer le flanc est. Les Etats-Unis défendront « le moindre pouce de territoire de l’OTAN », a assuré le président, Joe Biden. Mais ils n’enverront pas de troupes en Ukraine.Les vingt-sept Etats membres de l’Union européenne (UE) ont approuvé un nouveau train de sanctions contre la Russie qui auront des « conséquences massives », selon leur déclaration. Ces sanctions n’excluent pas, dans l’immédiat, la Russie du réseau bancaire Swift.Le Conseil de sécurité de l’ONU se réunit vendredi à 21 heures pour voter sur un projet de résolution condamnant l’invasion de l’Ukraine par la Russie, mais le texte est voué à l’échec en raison du droit de veto de Moscou. Près de cent mille personnes ont fui en Ukraine et des milliers à l’étranger, selon l’ONU. L’UE s’est dite « pleinement préparée » à les accueillir.         Pour approfondir         Récit. De l’annonce de Vladimir Poutine aux attaques aériennes et terrestres de l’armée russe sur l’UkraineDécryptages. L’ordre de bataille de Vladimir PoutinePodcast. Premier jour de guerre en Ukraine : nos envoyés spéciaux racontentDécryptages. Joe Biden veut croire dans la force des sanctions à long terme contre la RussieLexique. Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « format Normandie »                           Le point sur la situation à Kiev          Echanges de tirs et des explosions à Kiev                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-25T17:12:32+00:00","coverageEndTime":"2022-02-26T05:12:32+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","description":"Vladimir Poutine a appel\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0prendre le pouvoir\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev et \u00e0 renverser le pr\u00e9sident Zelensky. Mais il s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 envoyer une d\u00e9l\u00e9gation pour des pourparlers \u00e0 Minsk. Des explosions et des rafales de tirs ont r\u00e9sonn\u00e9 dans la capitale o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe progesse.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : le Conseil de l’Europe suspend la Russie, plus de 50 000 Ukrainiens ont fui leur pays en moins de quarante-huit heures","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine a appel\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0prendre le pouvoir\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev et \u00e0 renverser le pr\u00e9sident Zelensky. Mais il s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 envoyer une d\u00e9l\u00e9gation pour des pourparlers \u00e0 Minsk. Des explosions et des rafales de tirs ont r\u00e9sonn\u00e9 dans la capitale o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe progesse.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/0/0/5720/3813/1342/696/3/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-25T17:12:32+00:00"
,"endDate":"2022-02-26T05:12:32+00:00"
  Le gendarme des communications russe a dit \u00ab\u00a0limiter l\u2019acc\u00e8s\u00a0\u00bb \u00e0 Facebook depuis vendredi, accusant le r\u00e9seau social am\u00e9ricain de censurer des m\u00e9dias russes et de violer les droits humains et des citoyens russes.          \u00ab\u00a0En conformit\u00e9 avec la d\u00e9cision du procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019\u00e9gard du r\u00e9seau social Facebook, \u00e0 compter du 25 f\u00e9vrier, Roskomnadzor adopte des mesures pour limiter son acc\u00e8s\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019agence Roskomnadzor, sans pr\u00e9ciser la nature des limitations.          La veille, alors que le monde \u00e9tait sous le choc du d\u00e9part de l\u2019invasion russe en Ukraine, Meta (maison m\u00e8re de Facebook, Instagram et WhatsApp) et Twitter avaient diffus\u00e9 un ensemble de conseils de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 destination des citoyens, mais aussi des journalistes et militants des droits humains sur le terrain.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0limite\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Facebook, accus\u00e9 de censurer les m\u00e9dias russes ","dateModified":"2022-02-25T17:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T17:02:45+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien premier ministre Fran\u00e7ois Fillon annonce au Journal du dimanche qu\u2019il va d\u00e9missionner des conseils d\u2019administration du g\u00e9ant russe de la p\u00e9trochimie Sibur et des hydrocarbures Zarubezhneft, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les troupes de Moscou.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, la guerre est de retour au c\u0153ur de l\u2019Europe. C\u2019est un \u00e9chec collectif mais, dans la hi\u00e9rarchie des responsabilit\u00e9s, Vladimir Poutine est le seul coupable d\u2019avoir enclench\u00e9 un conflit qui aurait pu \u2013 qui aurait d\u00fb \u2013 \u00eatre \u00e9vit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Dans ces conditions, je ne saurais poursuivre ma participation aux conseils des entreprises russes\u00a0Zarubezhneft\u00a0et Sibur.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Je le fais avec tristesse, car j\u2019y ai rencontr\u00e9 des hommes et des femmes de grandes valeurs, ouverts sur le monde, anim\u00e9s par la r\u00e9ussite de leur entreprise, d\u00e9sireux de la porter aux meilleurs standards internationaux, y compris sur les sujets d\u2019environnement et de responsabilit\u00e9 sociale\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise l\u2019ancien premier ministre de Nicolas Sarkozy.          En d\u00e9placement en Normandie, la candidate des R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, s\u2019est entretenue avec M.\u00a0Fillon et a confirm\u00e9 l\u2019information.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Fillon annonce qu\u2019il va quitter le conseil d\u2019administration des entreprises russes Sibur et...","dateModified":"2022-02-25T17:07:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:59:21+00:00","articleBody":"                   Des enfants jouent dans un abri temporaire pour r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Zahony, en Hongrie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re ukrainienne, le 25\u00a0f\u00e9vrier 2022. ANNA SZILAGYI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/21faca9_1645808300048-117422.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T17:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:58:53+00:00","articleBody":"     Quelques valises remplies \u00e0 toute vitesse, tra\u00een\u00e9es le long d\u2019une route ou charg\u00e9es dans le coffre d\u2019une voiture. Les Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 des dizaines de milliers, d\u00e8s le jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 quitter leur pays, en proie \u00e0 de violentes offensives militaires russes. Les missiles se sont abattus sur une large partie du territoire, poussant de nombreuses familles \u00e0 rallier les pays voisins, notamment la Pologne.                    Voir aussi :  \u00ab\u00a0Ma vie a chang\u00e9 en une demi-journ\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: des Ukrainiens se mettent \u00e0 l\u2019abri en Pologne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ma vie a chang\u00e9 en une demi-journ\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: des Ukrainiens se mettent \u00e0 l\u2019abri en Pologne","dateModified":"2022-02-25T17:02:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:56:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plus de 50\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays en moins de quarante-huit heures \u2013 en majorit\u00e9 vers la Pologne et la Moldavie \u2013 et beaucoup d\u2019autres se dirigent vers les fronti\u00e8res\u00a0\u00bb, a \u00e9crit dans un tweet Filippo Grandi, le haut-commissaire de l\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, en \u00ab\u00a0remerciant chaleureusement les gouvernements et les citoyens des pays qui gardent leurs fronti\u00e8res ouvertes et accueillent les r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb.          Le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s a, par ailleurs, comptabilis\u00e9 jeudi 100\u00a0000\u00a0d\u00e9plac\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur pays en moins de quarante-huit heures","dateModified":"2022-02-25T17:02:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:54:53+00:00","articleBody":"                   Le premier ministre slovaque, Eduard Heger, accueille les arrivants \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Slovaquie, \u00e0 Vysne Nemecke, en Slovaquie, le 25\u00a0f\u00e9vrier 2022. RADOVAN STOKLASA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/278f1c0_1645807999043-470499.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T17:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:50:52+00:00","articleBody":"     La Russie ne pourra pas \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e au concours de l\u2019Eurovision de la chanson, son organisateur craignant pour la r\u00e9putation de l\u2019un des \u00e9v\u00e9nements culturels les plus populaires d\u2019Europe, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.          \u00ab\u00a0Dans le contexte de la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent qui se d\u00e9roule aujourd\u2019hui en Ukraine, l\u2019on pouvait craindre qu\u2019une participation russe cette ann\u00e9e ne jette le discr\u00e9dit sur le Concours. Avant de prendre sa d\u00e9cision, l\u2019UER a pris le temps de mener une large consultation aupr\u00e8s de ses membres\u00a0\u00bb, souligne un communiqu\u00e9 de l\u2019Union Europ\u00e9enne de Radio-T\u00e9l\u00e9vision (UER) publi\u00e9 vendredi.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie interdite de participer \u00e0 l\u2019Eurovision ","dateModified":"2022-02-25T16:50:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:47:48+00:00","articleBody":"     A l\u2019unisson chanteurs, acteurs et autres artistes du monde entier ont condamn\u00e9 la guerre livr\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine par la Russie.          Des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s russes ont appel\u00e9, au p\u00e9ril de leur carri\u00e8re, \u00e0 la paix entre les deux pays, contre la doctrine du Kremlin. \u00ab\u00a0Peur et douleur. Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a publi\u00e9 sur Instagram Ivan Urgant, le roi habituellement souriant des programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s de fin de soir\u00e9e en Russie          Oxxxymiron, le rappeur le plus populaire du pays, s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, dans une vid\u00e9o enflamm\u00e9e, \u00ab\u00a0contre cette guerre que la Russie d\u00e9clenche contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0une catastrophe et un crime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir de guerre juste. Non \u00e0 la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Instagram le com\u00e9dien Maxime Galkine.          Lors d\u2019une demi-finale o\u00f9 il est sorti vainqueur, \u00e0 Duba\u00ef, vendredi, le joueur de tennis russe Andrey Rublev a \u00e9crit sur l\u2019objectif d\u2019une cam\u00e9ra\u00a0: \u00ab\u00a0pas de guerre s\u2019il vous pla\u00eet\u00a0\u00bb.                    Yan Nepomniachtchi, le joueur d\u2019\u00e9checs le mieux class\u00e9 de Russie, a de son c\u00f4t\u00e9 tweet\u00e9, le jour de l\u2019intervention russe\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019histoire a connu de nombreux jeudis noirs. Mais aujourd\u2019hui est plus sombre que les autres.\u00a0\u00bb Les stars nationales n\u2019ont pas franchi la ligne rouge\u00a0: le nom du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, qui a d\u00e9cid\u00e9 de cette guerre, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 directement mentionn\u00e9.          Moins menac\u00e9es, les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s plan\u00e9taires ont pris \u00e0 une \u00e9crasante majorit\u00e9 le parti de l\u2019Ukraine. L\u2019acteur et r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Sean Penn se trouve \u00e0 Kiev o\u00f9 il est venu tourner un documentaire pour \u00ab\u00a0dire au monde la v\u00e9rit\u00e9 sur l\u2019invasion de notre pays par la Russie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne, qui loue son \u00ab\u00a0courage\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je suis aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 l\u2019acteur Ashton Kutcher, dont la femme, l\u2019actrice Mila Kunis, est n\u00e9e en Ukraine.                    Le romancier Stephen King s\u2019est lui fendu d\u2019une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00ab\u00a0cour de r\u00e9cr\u00e9ation\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne faut pas rester les bras crois\u00e9s pendant qu\u2019un grand enfant bat un plus petit.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s contre la guerre en Ukraine, en Russie aussi","dateModified":"2022-02-25T17:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:32:42+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9cho des bombardements en Ukraine pourrait se faire entendre jusque dans les mus\u00e9es fran\u00e7ais. Depuis la d\u00e9claration de guerre de Vladimir Poutine se pose en effet la question de la circulation des \u0153uvres.          Pour la Fondation Louis Vuitton, \u00e0 Paris, le probl\u00e8me n\u2019a rien de th\u00e9orique\u00a0: depuis septembre\u00a02021, les visiteurs peuvent y admirer la fastueuse collection des fr\u00e8res Morozov, soit plus de deux cents chefs-d\u2019\u0153uvre pr\u00eat\u00e9s par trois mus\u00e9es russes, avec le blanc-seing personnel du chef du Kremlin.                    Lire aussi :  Face aux sanctions contre la Russie, les mus\u00e9es europ\u00e9ens dans l\u2019incertitude                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux sanctions contre la Russie, les mus\u00e9es europ\u00e9ens dans l\u2019incertitude","dateModified":"2022-02-25T16:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:17:21+00:00","articleBody":"     Dans le sillage de nombreux pays europ\u00e9ens, la Gr\u00e8ce a annonc\u00e9 vendredi l\u2019\u00e9vacuation de son ambassadeur et de son personnel diplomatique d\u2019Ukraine, ainsi que de tout citoyen grec qui souhaite quitter le pays, face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes vers Kiev, la capitale.          \u00ab\u00a0En raison de la d\u00e9t\u00e9rioration rapide de la situation s\u00e9curitaire \u00e0 Kiev, l\u2019ambassadeur de Gr\u00e8ce a demand\u00e9 et obtenu l\u2019autorisation de quitter la ville imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le minist\u00e8re grec des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part du personnel de l\u2019ambassade, ainsi que des citoyens grecs qui souhaitent partir, se fera par la route\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re, soulignant toutefois que les consulats se trouvant dans les villes de Marioupol et d\u2019Odessa, dans le sud du pays, resteront \u00ab\u00a0op\u00e9rationnels\u00a0\u00bb.          La minorit\u00e9 grecque vivant dans cette r\u00e9gion du sud-est de l\u2019Ukraine compte quelque 100\u00a0000 personnes, selon le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Andreas Katsaniodis. De nombreux pays europ\u00e9ens ont \u00e9vacu\u00e9 leur personnel diplomatique face \u00e0 la situation critique en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Gr\u00e8ce retire son personnel diplomatique d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-25T16:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:14:13+00:00","articleBody":"     Selon Vladimir Poutine, qui a pris la parole \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe vendredi, il serait plus simple pour Moscou de n\u00e9gocier avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qu\u2019avec la \u00ab\u00a0clique de drogu\u00e9s et de n\u00e9onazis qui s\u2019est install\u00e9e \u00e0 Kiev et a pris en otage tout le peuple ukrainien\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de Vladimir Poutine, qui appelle l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0prendre le pouvoir\u00a0\u00bb \u00e0 ...","dateModified":"2022-02-25T16:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:13:14+00:00","articleBody":"                   Des membres des forces de d\u00e9fense territoriale d\u2019Ukraine r\u00e9agissent apr\u00e8s avoir re\u00e7u des armes pour d\u00e9fendre la ville de Kiev, en Ukraine, le 25 f\u00e9vrier 2022. POOL \/ REUTERS                         Des munitions et un fusil d\u2019assaut alors que des membres des forces de d\u00e9fense territoriale d\u2019Ukraine re\u00e7oivent des armes pour d\u00e9fendre la ville de Kiev, en Ukraine, le 25 f\u00e9vrier 2022. POOL \/ REUTERS                                   Les forces de d\u00e9fense territoriale d\u2019Ukraine chargent des munitions apr\u00e8s avoir re\u00e7u des armes pour d\u00e9fendre la ville de Kiev, Ukraine, 25 f\u00e9vrier 2022. POOL \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/0cbf2a6_1645805227817-470384.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T16:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T16:03:11+00:00","articleBody":"     Le Conseil de l\u2019Europe a d\u00e9cid\u00e9 vendredi de \u00ab\u00a0suspendre\u00a0\u00bb toute participation des diplomates et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s russes aux principales instances de l\u2019organisation paneurop\u00e9enne \u00ab\u00a0avec effet imm\u00e9diat\u00a0\u00bb, en r\u00e9ponse \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019attaque arm\u00e9e\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine.          Cette d\u00e9cision ne concerne toutefois pas la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme (CEDH), le bras judiciaire du Conseil de l\u2019Europe, qui continuera d\u2019offrir sa protection aux citoyens russes, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019organisation internationale dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Conseil de l\u2019Europe \u00ab\u00a0suspend\u00a0\u00bb la Russie ","dateModified":"2022-02-25T16:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T15:59:33+00:00","articleBody":"     D\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs ont montr\u00e9 leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, le temps d\u2019un message d\u2019Emmanuel Macron au Parlement, apr\u00e8s l\u2019invasion du pays par la Russie.          \u00ab\u00a0Je salue le courage dont le peuple et les autorit\u00e9s ukrainiennes font preuve pour r\u00e9sister aux offensives militaires massives de la Russie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0rien n\u2019a \u00e9t\u00e9 ni ne sera n\u00e9glig\u00e9 pour leur venir en aide, nous leur devons soutien et solidarit\u00e9\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le chef de l\u2019Etat dans son message lu simultan\u00e9ment devant l\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat par leurs pr\u00e9sidents Richard Ferrand (LREM) et G\u00e9rard Larcher (LR).                    C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis 2002 qu\u2019un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique use de cette proc\u00e9dure pr\u00e9vue \u00e0 l\u2019article\u00a018 alin\u00e9a premier de la Constitution. Un drapeau ukrainien avait \u00e9t\u00e9 install\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des drapeaux fran\u00e7ais et europ\u00e9en, dans l\u2019h\u00e9micycle du S\u00e9nat.          Les sanctions prises \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie concernent jusqu\u2019aux \u00ab\u00a0plus hauts dirigeants\u00a0\u00bb, a fait savoir Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Elles ne sont jamais sans cons\u00e9quences, y compris pour nous mais nous l\u2019assumons, car c\u2019est de la d\u00e9fense de nos valeurs dont il s\u2019agit\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 dans ce message de dix minutes, que les parlementaires ont \u00e9cout\u00e9 debout, l\u2019air grave.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bref moment d\u2019unit\u00e9 au Parlement pour le message de Macron en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-25T16:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T15:49:06+00:00","articleBody":"     La Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que ont annonc\u00e9 vendredi la fermeture de leur espace a\u00e9rien aux compagnies a\u00e9riennes russes. \u00ab\u00a0L\u2019interdiction s\u2019appliquera \u00e0 partir de minuit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du gouvernement polonais Piotr M\u00fcller sur Twitter.          \u00ab\u00a0A partir de minuit aujourd\u2019hui nous arr\u00eatons le trafic de toutes les compagnies a\u00e9riennes russes dans l\u2019espace a\u00e9rien tch\u00e8que\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9, quant \u00e0 lui, le ministre des transports tch\u00e8que Martin Kupka, \u00e9galement sur Twitter.          La compagnie nationale polonaise LOT a par ailleurs annonc\u00e9 la suspension d\u00e8s vendredi apr\u00e8s-midi de ses vols \u00e0 destination de Moscou et de Saint-P\u00e9tersbourg. Ces annonces suivent une d\u00e9cision similaire, frappant la compagnie nationale russe Aeroflot, prise jeudi par le Royaume-Uni.          La Russie a r\u00e9agi vendredi en interdisant le survol de son territoire \u00e0 tous les avions li\u00e9s au Royaume-Uni, y compris aux vols en transit. La Moldavie a suivi d\u00e8s jeudi l\u2019exemple britannique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie et Prague ferment leur ciel aux avions russes ","dateModified":"2022-02-25T16:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T15:42:20+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des tirs de missiles dans la nuit, les premiers combats dans la capitale Kiev ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s vendredi. L\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie utilisait l\u2019a\u00e9rodrome militaire de Gomel, en Bi\u00e9lorussie, pour rassembler des troupes dans le but de lancer un assaut sur Kiev, car celui de Hostomel, plus proche de la capitale de l\u2019Ukraine, a subi d\u2019importants d\u00e9g\u00e2ts.         Combats dans le quartier d\u2019ObolonskyLe conseil municipal de la ville a invit\u00e9 les habitants du quartier d\u2019Obolonsky, voisin de la base a\u00e9rienne de Hostomel, \u00e0 rester chez eux en raison de leur proximit\u00e9 avec une zone de combats \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019approche\u00a0\u00bb. Dans ce quartier, le corps d\u2019un homme g\u00eet sur le trottoir\u00a0: c\u2019est l\u2019un des premiers civils tu\u00e9s dans des affrontements avec les forces russes dans la capitale ukrainienne. Une cinquantaine de m\u00e8tres plus loin, des ambulanciers se pressent pour porter secours \u00e0 un autre homme, coinc\u00e9 dans sa voiture, mise en pi\u00e8ces par un v\u00e9hicule blind\u00e9 russe. Certains ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse avoir vu deux corps ressemblant \u00e0 des soldats russes tu\u00e9s.Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a affirm\u00e9 sur sa page Facebook qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un commando de soldats russes en reconnaissance pour une mission de \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb. Ce sont quelques traces laiss\u00e9es par des unit\u00e9s avanc\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e russe dans Kiev, ville de quelque 3\u00a0millions d\u2019habitants.               Des r\u00e9servistes ukrainiens, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un camion contenant les corps de militaires russes portant l\u2019uniforme ukrainien apr\u00e8s une escarmouche, \u00e0 Kiev, le 25 f\u00e9vrier 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP          Les civils appel\u00e9s \u00e0 fabriquer des cocktails Molotov, des armes distribu\u00e9es\u00ab\u00a0Nous demandons aux citoyens de nous informer des mouvements ennemis, faites des cocktails Molotov, neutralisez l\u2019occupant\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 dans un message le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien aux habitants de la ville. Le ministre a annonc\u00e9 que des armes avaient \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es \u00e0 la population\u00a0: \u00ab\u00a0Rien qu\u2019\u00e0 Kiev, il y a d\u00e9j\u00e0 18\u00a0000 mitraillettes et les munitions correspondantes, qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9es et continueront d\u2019\u00eatre distribu\u00e9es aux forces militaires hier et aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bbPlus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, les forces ukrainiennes ont confirm\u00e9 l\u2019arriv\u00e9e de blind\u00e9s russes dans deux localit\u00e9s, Dymer et Ivankiv, respectivement \u00e0 45\u00a0kilom\u00e8tres et 80\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a assur\u00e9 les avoir repouss\u00e9s.               Un civil arm\u00e9 dans les rues de Kiev, vendredi 25 f\u00e9vrier 2022. DANIEL LEAL \/ AFP          Zelensky restera \u00e0 Kiev           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe de \u00ab\u00a0bombarder des quartiers civils\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela nous rappelle [l\u2019offensive nazie] de 1941\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, des \u00ab\u00a0tirs de missiles\u00a0\u00bb visaient la ville. Conscient d\u2019\u00eatre une \u00ab\u00a0cible\u00a0\u00bb prioritaire, M.\u00a0Zelensky a promis vendredi de rester \u00e0 Kiev malgr\u00e9 l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes. \u00ab\u00a0Ils veulent d\u00e9truire l\u2019Ukraine politiquement, en d\u00e9truisant la t\u00eate de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il dit dans une vid\u00e9o. Il a regrett\u00e9 que l\u2019Ukraine soit \u00ab\u00a0laiss\u00e9e seule\u00a0\u00bb par les autres pays face \u00e0 l\u2019invasion.          Des centaines d\u2019habitants de la capitale se sont rassembl\u00e9s \u00e0 la gare de Kiev dans l\u2019espoir de quitter la ville.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/4227443_5625615-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-02-25T16:41:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T15:41:25+00:00","articleBody":"     Le Latium, la r\u00e9gion de Rome, a annonc\u00e9 vendredi suspendre sa collaboration avec la Russie sur le vaccin Spoutnik\u00a0V contre le Covid-19 en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous suspendons la coop\u00e9ration concernant Spoutnik parce que la science doit \u00eatre au service de la paix et non de la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de la sant\u00e9 du Latium, Alessio D\u2019Amato, cit\u00e9 par le quotidien La Repubblica. Ces propos ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) par un porte-parole de la r\u00e9gion.          La coop\u00e9ration en question pr\u00e9voyait une batterie de tests conduite en Italie par le prestigieux institut Spallanzani sur environ 600\u00a0volontaires qui, apr\u00e8s une premi\u00e8re dose de vaccin anti-Covid d\u2019AstraZeneca, avaient re\u00e7u comme seconde injection une dose de Spoutnik\u00a0V.          Le projet, qui a d\u00e9but\u00e9 en avril\u00a02021, s\u2019est poursuivi jusqu\u2019en janvier dernier, mais \u00ab\u00a0l\u2019escalade en Ukraine a convaincu\u00a0\u00bb la r\u00e9gion Latium \u00ab\u00a0de bloquer la collaboration\u00a0\u00bb financ\u00e9e par la partie italienne, assure le quotidien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rome suspend sa collaboration avec Moscou sur le vaccin Spoutnik\u00a0V","dateModified":"2022-02-25T16:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T15:36:11+00:00","articleBody":"     La France est en faveur de l\u2019exclusion de la Russie du syst\u00e8me bancaire Swift, a affirm\u00e9 vendredi le ministre fran\u00e7ais des finances, Bruno Le Maire, afin de sanctionner la Russie de l\u2019invasion en Ukraine.          \u00ab\u00a0Certains Etats membres ont fait part de r\u00e9serves, la France ne fait pas partie de ces Etats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse dans le cadre d\u2019une conf\u00e9rence rassemblant les ministres des finances de l\u2019UE. Une telle mesure, qui ralentirait fortement les transactions entre les banques russes et le reste du monde, aurait un effet d\u00e9vastateur pour l\u2019\u00e9conomie du pays.          Ceux qui s\u2019opposent \u00e0 une exclusion de Swift auront \u00ab\u00a0le sang d\u2019innocents sur les mains\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Evoqu\u00e9e par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, cette id\u00e9e fait partie de la palette des sanctions que les Occidentaux se disent pr\u00eats \u00e0 prendre en cas d\u2019escalade du conflit.          Selon un diplomate europ\u00e9en, il est, pour l\u2019heure, impossible d\u2019adopter une telle mesure sans une concertation avec, entre autres, les Etats-Unis, le Japon et l\u2019Australie. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, veut bel et bien priver la Russie de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Swift, malgr\u00e9 l\u2019impact n\u00e9gatif qu\u2019une telle d\u00e9cision aurait sur la City, deuxi\u00e8me place financi\u00e8re mondiale.          Pour en savoir plus sur le r\u00e9seau interbancaire Swift, retrouvez l\u2019article de nos journalistes Gary Dagorn\u00a0et Romain Imbach\u00a0:                    Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: peut-on \u00e9carter la Russie du r\u00e9seau interbancaire Swift ?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France en faveur de l\u2019exclusion de la Russie de Swift","dateModified":"2022-02-25T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T15:31:04+00:00","articleBody":"                   Evacuation de Kiev \u00e0 Lviv \u00e0 la gare centrale de Kiev, Ukraine, 25\u00a0f\u00e9vrier 2022. UMIT BEKTAS \/ REUTERS               Des Ukrainiens dans la principale gare ferroviaire de Przemysl, transform\u00e9e en centre d\u2019accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019est de la Pologne, le 25 f\u00e9vrier 2022. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/b296e28_1645798661086-470028.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T15:40:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T15:16:40+00:00","articleBody":"     Le Computer Emergency Response Team (CERT) ukrainien, organisme charg\u00e9 par le gouvernement de r\u00e9soudre les situations de crise sur Internet, a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi une campagne de hame\u00e7onnage par e-mail (phishing) dirig\u00e9e contre les citoyens ukrainiens, et, en particulier, le personnel militaire.          Ces e-mails contiennent un message,\u00a0dont le CERT publie sur Facebook un exemple, appelant celui ou celle qui le re\u00e7oit \u00e0 cliquer sur un lien afin de \u00ab\u00a0v\u00e9rifier\u00a0\u00bb ses coordonn\u00e9es, sous peine de voir son compte supprim\u00e9. Mais suivre le lien revient en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 compromettre le compte, donnant la possibilit\u00e9 aux assaillants d\u2019acc\u00e9der \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ce que contient la bo\u00eete mail,  les messages comme le carnet d\u2019adresses.          Le CERT ukrainien a attribu\u00e9 cette tentative de phishing \u00e0 un groupe baptis\u00e9 \u00ab\u00a0UNC1151\u00a0\u00bb, et soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre une \u00e9manation des services bi\u00e9lorusses ou russes. C\u2019est le m\u00eame groupe que Kiev avait accus\u00e9 lors du d\u00e9facement de plusieurs sites gouvernementaux, survenu en janvier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine vis\u00e9e par une campagne de phishing","dateModified":"2022-02-25T15:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T14:59:39+00:00","articleBody":"                   Une r\u00e9union des membres de l\u2019OTAN au Centre de planification et de coordination des op\u00e9rations au minist\u00e8re de la d\u00e9fense, \u00e0 Paris, le  25\u00a0f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/01ad131_1645801102342-macron-otan-web-02.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T15:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T14:56:58+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a appel\u00e9 vendredi les militaires ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0prendre le pouvoir\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev en renversant le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et son entourage, qu\u2019il a qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0drogu\u00e9s\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Prenez le pouvoir entre vos mains. Il me semble qu\u2019il sera plus facile de n\u00e9gocier entre vous et moi\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident russe \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans une intervention retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe, affirmant ne pas combattre des unit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e mais des formations nationalistes qui se comportent \u00ab\u00a0comme des terroristes\u00a0\u00bb, utilisant des civils \u00ab\u00a0comme des boucliers humains\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine appelle l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e0 \u00ab\u00a0prendre le pouvoir\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-02-25T14:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T14:56:20+00:00","articleBody":"     Le comit\u00e9 ex\u00e9cutif du Comit\u00e9 international olympique (CIO) a exhort\u00e9 vendredi toutes les f\u00e9d\u00e9rations sportives internationales \u00e0 annuler ou \u00e0 d\u00e9localiser tout \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9vu en Russie ou en Bi\u00e9lorussie. De plus, le comit\u00e9 ex\u00e9cutif demande que le drapeau de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie ne soit hiss\u00e9 lors d\u2019aucun \u00e9v\u00e9nement sportif international et que l\u2019hymne national de ces deux pays ne soit pas jou\u00e9, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9 de l\u2019instance, qui estime que ces deux pays ont viol\u00e9 la tr\u00eave olympique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CIO demande aux f\u00e9d\u00e9rations internationales d\u2019annuler les \u00e9v\u00e9nements en Russie et en Bi\u00e9lorussi...","dateModified":"2022-02-25T14:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T14:53:26+00:00","articleBody":"     Les Bi\u00e9lorusses \u00ab m\u00e9ritent mieux \u00bb que de devenir les \u00ab vassaux \u00bb de la Russie, a lanc\u00e9 vendredi le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Paris avec la cheffe de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse Svetlana Tsikhanovska\u00efa. M.\u00a0Le\u00a0Drian a \u00e9galement qualifi\u00e9 le pouvoir russe de \u00ab r\u00e9gime brutal qui a choisi de porter la guerre, sans aucune justification, au centre de l\u2019Europe, \u00e0 rebours de nos valeurs de libert\u00e9 et de d\u00e9mocratie \u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie et son peuple \u00ab\u00a0m\u00e9ritent mieux\u00a0\u00bb que de devenir \u00ab\u00a0les vassaux\u00a0\u00bb de la Russie, di...","dateModified":"2022-02-25T14:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T14:27:59+00:00","articleBody":"         Le consulat russe tagu\u00e9 de croix gamm\u00e9es \u00e0 Strasbourg, dans l\u2019est de la France, vendredi 25 f\u00e9vrier 2022. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP           Les grilles du consulat g\u00e9n\u00e9ral de Russie \u00e0 Strasbourg ont \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9es de croix gamm\u00e9es, vendredi, rapporte Derni\u00e8res nouvelles d\u2019Alsace. Un policier a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 lors de l\u2019interpellation de l\u2019auteur des faits.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/3ce3438_1645797196328-117038.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des croix gamm\u00e9es tagu\u00e9es sur le consulat g\u00e9n\u00e9ral de Russie \u00e0 Strasbourg","dateModified":"2022-02-25T15:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T14:24:38+00:00","articleBody":"     Le promoteur du championnat du monde de formule 1 a annul\u00e9 le Grand Prix pr\u00e9vu \u00e0 Sotchi en septembre. La F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski tire un trait sur toutes les comp\u00e9titions pr\u00e9vues en Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de cette saison.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Comit\u00e9 international olympique appelle \u00e0 annuler ou d\u00e9localiser les comp\u00e9titions pr\u00e9vues en Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T14:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T14:15:01+00:00","articleBody":"     Les sanctions europ\u00e9ennes apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine concerneront \u00ab\u00a0les plus hauts dirigeants\u00a0\u00bb russes, a fait savoir vendredi Emmanuel Macron dans un message lu par les pr\u00e9sidents des deux chambres du Parlement.          \u00ab\u00a0Le Conseil europ\u00e9en a act\u00e9 hier [jeudi soir] une s\u00e9rie de sanctions in\u00e9dites touchant la Russie et la Bi\u00e9lorussie. Les sanctions concerneront \u00e9galement des personnalit\u00e9s russes, y compris les plus hauts dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          Des sources europ\u00e9ennes ont dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, verront leurs avoirs gel\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions europ\u00e9ennes concerneront \u00ab\u00a0les plus hauts dirigeants\u00a0\u00bb russes, dit Macron","dateModified":"2022-02-25T14:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T14:04:13+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e8s le lancement de l\u2019offensive russe, des dizaines de milliers d\u2019Ukrainiens ont quitt\u00e9 le pays. Un...","dateModified":"2022-02-25T14:20:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T13:48:00+00:00","articleBody":"               Install\u00e9 au pouvoir par Vladimir Poutine en\u00a02007, Ramzan Kadyrov se livre \u00e0 de fr\u00e9quentes, et tr\u00e8s lyriques, d\u00e9clarations de loyaut\u00e9, adress\u00e9es \u00e0 la personne de Vladimir Poutine \u2013 mais non \u00e0 l\u2019Etat russe.                    Lire aussi :  Jusqu\u2019o\u00f9 s\u2019\u00e9tendent les fronti\u00e8res de la Tch\u00e9tch\u00e9nie\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Tch\u00e9tch\u00e9nie envoie des unit\u00e9s en Ukraine pour \u00e9pauler l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-02-25T13:59:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T13:41:04+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont d\u00e9cid\u00e9, vendredi 25\u00a0f\u00e9vrier, de sanctionner le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, par un gel de leurs avoirs dans l\u2019UE, ont annonc\u00e9 des sources europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          La mesure avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e pendant le sommet europ\u00e9en extraordinaire qui s\u2019est tenu jeudi \u00e0 Bruxelles et a \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9e, vendredi, au paquet de sanctions que les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE vont mettre en \u0153uvre, ont pr\u00e9cis\u00e9 les m\u00eames sources.          L\u2019Allemagne et l\u2019Italie ont lev\u00e9 vendredi les r\u00e9serves oppos\u00e9es pendant le sommet \u00e0 cette proposition soutenue par un grand nombre de dirigeants europ\u00e9ens, ont pr\u00e9cis\u00e9 deux responsables.          Dans le train de sanctions approuv\u00e9 par les Vingt-Sept jeudi soir, les Europ\u00e9ens ont en outre d\u00e9cid\u00e9 de supprimer la facult\u00e9 de voyager sans visa dans l\u2019UE pour les porteurs de passeport russe de service.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord des Europ\u00e9ens pour sanctionner Poutine et Lavrov par le gel de leurs avoirs","dateModified":"2022-02-25T14:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T13:34:29+00:00","articleBody":"     L\u2019Europe doit \u00ab\u00a0relever le niveau des sanctions\u00a0\u00bb contre la Russie, qui \u00ab\u00a0sont insuffisantes\u00a0\u00bb, a recommand\u00e9 vendredi l\u2019ex-pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de diplomatie sans rapport de force\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident re\u00e7u \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00ab\u00a0l\u2019Europe doit se faire respecter\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re qu\u2019il faut encore renforcer les sanctions, et notamment les sanctions financi\u00e8res, (\u2026) de mani\u00e8re \u00e0 ce que la Russie, son \u00e9conomie et ses dirigeants puissent \u00eatre lourdement frapp\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019une entrevue d\u2019une heure avec le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Oui, ce sera plus co\u00fbteux, et notamment pour nos amis allemands, de ne plus s\u2019approvisionner en gaz russe. Mais comment aller justifier qu\u2019on continue \u00e0 acheter du gaz russe quand la Russie intervient militairement dans un pays ind\u00e9pendant\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Apr\u00e8s Fran\u00e7ois Hollande, Emmanuel Macron a re\u00e7u dans la foul\u00e9e son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Nicolas Sarkozy. Face \u00e0 l\u2019invasion russe en Ukraine, \u00ab\u00a0la seule voie possible est la diplomatie, car l\u2019alternative \u00e0 la diplomatie c\u2019est la guerre totale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ex-pr\u00e9sident, soutenant la strat\u00e9gie de dialogue du chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas d\u2019alternative. Il faut donc continuer dans cette voie. Et si la France ne le fait pas, personne ne le fera\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Nicolas Sarkozy a aussi souhait\u00e9 que la France propose la cr\u00e9ation de \u00ab\u00a0nouvelles institutions multilat\u00e9rales\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, plus rien ne marche. L\u2019OTAN, \u00e7a ne fonctionne pas. Le G7, \u00e7a ne fonctionne pas. Le G20, dont j\u2019ai voulu la cr\u00e9ation, \u00e7a ne fonctionne pas. Et m\u00eame l\u2019ONU, qui oscille entre apathie et immobilisme\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous sommes en\u00a02022, il est temps d\u2019inventer les institutions qui permettront le multilat\u00e9ralisme du XXIe\u00a0si\u00e8cle. Or nous vivons avec les institutions qui sont celles du XXe\u00a0si\u00e8cle. C\u2019est \u00e0 la France (\u2026) de proposer de grandes initiatives. De toute crise peut sortir le pire, mais parfois le meilleur\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Re\u00e7us par Macron, Hollande veut durcir les sanctions, Sarkozy plaide pour la diplomatie","dateModified":"2022-02-25T13:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#222022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T13:31:48+00:00","articleBody":"               Interrog\u00e9 sur CNN, l\u2019ancien pr\u00e9sident Petro Porochenko (2014-2019) explique qu\u2019il est accompagn\u00e9 de 300 hommes faiblement arm\u00e9s \u2013 il montre une Kalashnikov, d\u00e9compte peut-\u00eatre quatre missiles antichars NLAW, 300 membres de la d\u00e9fense territoriale, deux mitrailleuses, pas d\u2019artillerie, pas de tanks, pas de blind\u00e9s. Il ajoute que les Ukrainiens d\u00e9testent Poutine, qu\u2019il ne pourra jamais tenir l\u2019Ukraine. Au journaliste qui lui demande combien de temps il pense pouvoir tenir, il r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Toujours.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Petro Porochenko pr\u00eat \u00e0 se battre","dateModified":"2022-02-25T13:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T13:19:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, est pr\u00eat \u00e0 envoyer une d\u00e9l\u00e9gation dans la capitale de son alli\u00e9 bi\u00e9lorusse, Minsk, pour des pourparlers avec l\u2019Ukraine, a affirm\u00e9 vendredi son porte-parole, cit\u00e9 par les agences russes.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le Kremlin a syst\u00e9matiquement refus\u00e9 des pourparlers avec l\u2019Ukraine, malgr\u00e9 des demandes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky avant le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe jeudi. Le pr\u00e9sident ukrainien avait m\u00eame dit quelques heures avant le d\u00e9but de la campagne militaire russe qu\u2019il avait tent\u00e9 de joindre en vain M. Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine pr\u00eat \u00e0 envoyer une d\u00e9l\u00e9gation \u00e0 Minsk pour des pourparlers avec l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-25T13:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T13:12:38+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9seaux sociaux am\u00e9ricains ont annonc\u00e9 d\u00e8s jeudi des mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour les internautes ukrainiens. La circulation massive d\u2019images manipul\u00e9es et de propos controvers\u00e9s les place par ailleurs dans une situation d\u00e9licate quant \u00e0 leur politique de mod\u00e9ration.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment Facebook et Twitter r\u00e9agissent \u00e0 l\u2019attaque russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T13:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T13:08:09+00:00","articleBody":"     Des vid\u00e9os documentent la progression de l\u2019arm\u00e9e russe dans Kiev, vendredi.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T13:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:56:21+00:00","articleBody":"                   Des membres du service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien se dirigent vers une caisse de roquettes coinc\u00e9e dans l\u2019all\u00e9e suite \u00e0 un r\u00e9cent bombardement \u00e0 Kharkiv, Ukraine, le 25 f\u00e9vrier 2022. MAKSIM LEVIN \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/9f5ed62_1645793748792-469817.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T12:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:49:58+00:00","articleBody":"    En France, quel est notre niveau de d\u00e9pendance au gaz russe ? Quelles cons\u00e9quences si la Russie venait \u00e0 punir l'Europe en limitant cette ressource en r\u00e9ponse aux sanctions ?    M\u00e9lanie         Bonjour M\u00e9lanie,          Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne importent 40\u00a0% de leurs besoins en gaz de la Russie, avec une forte h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre les Vingt-Sept. La Slovaquie et l\u2019Autriche s\u2019approvisionnent exclusivement en Russie. A l\u2019inverse, l\u2019Espagne n\u2019ach\u00e8te rien \u00e0 Moscou. En Hongrie et en\u00a0Finlande, c\u2019est 80\u00a0% de l\u2019approvisionnement qui est russe\u00a0; ce pourcentage tombe \u00e0 50\u00a0% en Allemagne, il est d\u2019un peu plus de 20\u00a0% en France.          Pour autant, le sc\u00e9nario d\u2019une suppression totale des livraisons russes en Europe para\u00eet peu plausible. Au regard de leur production d\u00e9clinante, notamment aux Pays-Bas, et du peu de volumes disponibles par ailleurs, les Etats de l\u2019UE ne seraient pas en mesure de proc\u00e9der \u00e0 une substitution int\u00e9grale. Quant \u00e0 la Russie et \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Gazprom, renoncer aux contrats de long terme impliquerait pour elles de se priver d\u2019une rente consid\u00e9rable.          Vous trouverez plus de d\u00e9tails sur la crise gazi\u00e8re dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine ravive la crise gazi\u00e8re dans l\u2019Union europ\u00e9enne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T12:57:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:49:26+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les premi\u00e8res images de chars russes \u00e0 Tchernobyl","dateModified":"2022-02-25T12:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:42:39+00:00","articleBody":"    Que craint-on quant \u00e0 la Roumanie ?    Patx        Comment \u00e7a se passe en Moldavie ?    Mathilde          Bonjour,          Pays membre de l\u2019OTAN depuis 2004, la Roumanie est l\u2019une des fronti\u00e8res qui s\u00e9parent l\u2019Alliance atlantique de l\u2019Ukraine. Depuis le d\u00e9clenchement des attaques de l\u2019arm\u00e9e russe contre l\u2019Ukraine, les autorit\u00e9s roumaines se pr\u00e9parent \u00e0 un flux important d\u2019arriv\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 accueillir 500\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, Vasile Dincu. Quelques centaines d\u2019Ukrainiens sont d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9s sur le territoire roumain et plusieurs milliers sont attendus dans les prochains jours.          Deux mille soldats am\u00e9ricains, r\u00e9partis sur six bases militaires, y r\u00e9sident, et un bouclier antimissile, que Moscou consid\u00e8re comme une menace pour sa s\u00e9curit\u00e9, se trouve \u00e0 Deveselu, un village situ\u00e9 dans le sud du pays. Depuis peu, Washington a renforc\u00e9 son dispositif. La France, qui s\u2019appr\u00eatait, quant \u00e0 elle, \u00e0 envoyer quelques centaines de soldats pour prendre le commandement d\u2019un groupe tactique au sein de l\u2019OTAN, va \u00ab\u00a0acc\u00e9l\u00e9rer\u00a0\u00bb leur arriv\u00e9e, a assur\u00e9, jeudi, Emmanuel Macron. De quoi rassurer la population qui, \u00e0 l\u2019unisson des autres pays situ\u00e9s aux confins orientaux de l\u2019UE, s\u2019alarme pour sa propre s\u00e9curit\u00e9.          Les Roumains sont particuli\u00e8rement inquiets \u00e0 cause de la Transnistrie, une enclave \u00e0 l\u2019est de la petite Moldavie voisine. Un \u00ab\u00a0no man\u2019s land\u00a0\u00bb que la Russie s\u2019est appropri\u00e9 manu militari en\u00a01992 et class\u00e9, depuis lors, dans la cat\u00e9gorie peu enviable des conflits \u00ab\u00a0gel\u00e9s\u00a0\u00bb. Ancien territoire roumain devenu r\u00e9publique sovi\u00e9tique apr\u00e8s la seconde guerre mondiale, la Moldavie est un petit pays enserr\u00e9 entre la Roumanie et l\u2019Ukraine, qui a acquis une ind\u00e9pendance toute relative depuis 1991, selon l\u2019humeur du Kremlin.          Au premier jour de l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, jeudi, la Moldavie a d\u2019ailleurs senti une fois de plus le poids de l\u2019arm\u00e9e russe stationn\u00e9e en Transnistrie. Les m\u00e9dias moldaves et roumains ont fait circuler des images de deux missiles lanc\u00e9s de cette enclave en direction de l\u2019Ukraine. Une attaque que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense moldave, jouant la carte de l\u2019apaisement, n\u2019a pas confirm\u00e9e. Dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, cependant, les soldats russes de Transnistrie s\u2019entra\u00eenaient \u00e0 des tirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T12:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:36:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Comment allez-vous vous-m\u00eames vous d\u00e9fendre si vous \u00eates si lents \u00e0 aider l\u2019Ukraine\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, aux Europ\u00e9ens, dans une nouvelle allocution.           \u00ab\u00a0Annuler les visas pour les Russes\u00a0? D\u00e9connexion [du r\u00e9seau interbancaire] Swift\u00a0? Isolement total de la Russie\u00a0? Rappel d\u2019ambassadeurs\u00a0? Embargo sur le p\u00e9trole\u00a0? Aujourd\u2019hui, tout doit \u00eatre sur la table, car c\u2019est une menace pour nous tous, toute l\u2019Europe.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0L\u2019Europe est suffisamment forte pour stopper cette agression\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          L\u2019Union europ\u00e9enne et les Etats-Unis ont annonc\u00e9 jeudi de nouvelles sanctions contre Moscou, sans toutefois prendre les mesures jug\u00e9es les plus dures, comme une exclusion du syst\u00e8me de messagerie interbancaire Swift.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky presse les Europ\u00e9ens d\u2019aider l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-25T12:46:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:31:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, s\u2019est entretenu vendredi avec son homologue russe, Vladimir Poutine, au sujet de la guerre en Ukraine, se disant favorable \u00e0 une r\u00e9solution du conflit par la voie diplomatique.          La Chine \u00ab\u00a0soutient la Russie dans la r\u00e9solution [du conflit] par le biais de n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la t\u00e9l\u00e9vision publique CCTV dans un compte rendu de l\u2019\u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique.          Sans employer le terme de guerre ou d\u2019invasion, Xi Jinping a \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0bouleversements dans l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0pr\u00e9occupent la communaut\u00e9 internationale\u00a0\u00bb, selon CCTV.          Le compte rendu ne mentionne pas d\u2019appel \u00e0 l\u2019arr\u00eat des combats par Moscou.          \u00ab\u00a0La position fondamentale de la Chine est le respect de la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb, a n\u00e9anmoins rappel\u00e9 Xi Jinping \u00e0 son homologue russe. M.\u00a0Xi a dit attacher de l\u2019importance au respect des \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations raisonnables en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange t\u00e9l\u00e9phonique entre Xi Jinping et Vladimir Poutine\u00a0: la Chine pour des n\u00e9gociations avec l\u2019U...","dateModified":"2022-02-25T12:37:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:24:25+00:00","articleBody":"    Pourquoi la Russie n\u2019est-elle pas d\u00e9connect\u00e9e de Swift ?    Remy         Bonjour,          Du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), il n\u2019\u00e9tait pas question, jeudi, au moment de d\u00e9cider de nouvelles sanctions, d\u2019exclure la Russie du syst\u00e8me mondial Swift d\u2019\u00e9changes et de paiements interbancaires mondiaux. Selon un diplomate europ\u00e9en, il \u00e9tait impossible d\u2019adopter une telle mesure sans une concertation avec les Etats-Unis, le Japon, l\u2019Australie et d\u2019autres acteurs.          Jeudi, les Etats-Unis ont \u00e9galement renonc\u00e9 \u00e0 lancer l\u2019exclusion de la Russie de Swift, r\u00e9clam\u00e9e par certains \u00e9lus au Congr\u00e8s. \u00ab\u00a0Actuellement, ce n\u2019est pas la position que le reste de l\u2019Europe veut adopter\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 le pr\u00e9sident, Joe Biden.          Le premier ministre britannique, Boris Johnson, tient, lui, un discours beaucoup plus v\u00e9h\u00e9ment et veut bel et bien priver la Russie de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Swift, malgr\u00e9 l\u2019impact n\u00e9gatif qu\u2019une telle d\u00e9cision aurait sur la City, deuxi\u00e8me place financi\u00e8re mondiale. \u00ab\u00a0L\u2019option est sur la table\u00a0\u00bb, a t-il d\u00e9clar\u00e9 jeudi. \u00ab\u00a0Il est vital que nous ayons une unit\u00e9 du G7\u00a0\u00bb, a-t-il n\u00e9anmoins ajout\u00e9.          Cet article des D\u00e9codeurs fait le point sur un \u00e9ventuel retrait de la Russie de Swift\u00a0:                    Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: peut-on \u00e9carter la Russie du r\u00e9seau interbancaire Swift ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T12:35:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:22:57+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019explosion des prix de l\u2019\u00e9nergie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, l\u2019Italie compte diversifier \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb ses sources d\u2019\u00e9nergie pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance au gaz russe, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef du gouvernement, Mario Draghi, regrettant les mauvais choix du pass\u00e9.          \u00ab\u00a0Les \u00e9v\u00e9nements de ces jours-ci montrent l\u2019imprudence de ne pas avoir davantage diversifi\u00e9 nos sources et nos fournisseurs d\u2019\u00e9nergie au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu devant les d\u00e9put\u00e9s.          Concernant les sanctions \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, \u00ab\u00a0l\u2019Italie est parfaitement en phase avec les autres pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, en premier lieu la France et l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb, a tenu \u00e0 souligner M.\u00a0Draghi. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 prendre des mesures encore plus s\u00e9v\u00e8res si celles-ci ne s\u2019av\u00e8rent pas suffisantes\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 en allusion aux nouvelles sanctions \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb contre la Russie approuv\u00e9es jeudi par l\u2019Union europ\u00e9enne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mario Draghi compte r\u00e9duire \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb la d\u00e9pendance de l\u2019Italie au gaz russe","dateModified":"2022-02-25T12:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:14:26+00:00","articleBody":"     Le Grand Prix de Russie de formule 1, pr\u00e9vu le 25\u00a0septembre \u00e0 Sotchi, en Russie, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9, a fait savoir vendredi le promoteur du championnat du monde de F1, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Jeudi soir, la formule 1, la FIA [F\u00e9d\u00e9ration internationale de l\u2019automobile] et les \u00e9quipes ont discut\u00e9 de la position de notre sport, et la conclusion est, tenant compte de l\u2019avis de toutes les parties prenantes, qu\u2019il est impossible d\u2019organiser le Grand Prix de Russie dans les circonstances actuelles\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le promoteur de la F1, Formula One, dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Grand Prix de F1 pr\u00e9vu en Russie en septembre annul\u00e9","dateModified":"2022-02-25T12:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:12:51+00:00","articleBody":"         Des manifestants tiennent un drapeau ukrainien lors d\u2019un rassemblement devant le consulat russe d\u2019Istanbul, en Turquie, vendredi 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/ade85d0_1645791125760-116868.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T12:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:01:53+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois s\u2019est rendu, vendredi matin, \u00e0 l\u2019ambassade de Russie pr\u00e8s le Saint-Si\u00e8ge, \u00e0 Rome, pour \u00ab\u00a0exprimer sa pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb face \u00e0 la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 le service de presse du Vatican. Le souverain pontife, qui avait appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0pr\u00e9server le monde de la folie de la guerre\u00a0\u00bb, a rencontr\u00e9 l\u2019ambassadeur Alexandre Avde\u00efev et est rest\u00e9 \u00ab\u00a0un peu plus d\u2019une demi-heure sur place\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape s\u2019est rendu \u00e0 l\u2019ambassade de Russie pour exprimer sa \u00ab\u00a0pr\u00e9occupation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T12:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T12:00:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a jug\u00e9 vendredi trop \u00ab\u00a0lente\u00a0\u00bb la r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019invasion russe et demand\u00e9 que toutes les mesures de repr\u00e9sailles soient \u00ab\u00a0sur la table\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Comment allez-vous vous-m\u00eames vous d\u00e9fendre si vous \u00eates si lent \u00e0 aider l\u2019Ukraine\u00a0?\u00a0\u00bb, a dit M.\u00a0Zelensky dans une nouvelle allocution. \u00ab\u00a0Annuler les visas pour les Russes\u00a0? D\u00e9connexion [du r\u00e9seau interbancaire] Swift\u00a0? Isolement total de la Russie\u00a0? Rappel d\u2019ambassadeurs\u00a0? Embargo sur le p\u00e9trole\u00a0? Aujourd\u2019hui, tout doit \u00eatre sur la table, car c\u2019est une menace pour nous tous, [pour] toute l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky juge la r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 la Russie trop \u00ab\u00a0lente\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T12:27:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:59:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a invit\u00e9 vendredi les Europ\u00e9ens ayant une exp\u00e9rience du combat \u00e0 se rendre en Ukraine pour repousser l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Si vous avez une exp\u00e9rience du combat (\u2026), vous pouvez venir dans notre pays pour d\u00e9fendre l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Europ\u00e9ens aguerris invit\u00e9s \u00e0 venir combattre en Ukraine","dateModified":"2022-02-25T12:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:57:43+00:00","articleBody":"    Quelles sont les positions de la Turquie et de la Syrie ?    Hugo         Bonjour Hugo,          Le pr\u00e9sident syrien, Bachar Al-Assad, a salu\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine, vendredi. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Al-Assad a soulign\u00e9 que ce qui se passe aujourd\u2019hui est une correction de l\u2019histoire et un r\u00e9tablissement de l\u2019\u00e9quilibre de l\u2019ordre international apr\u00e8s la chute de l\u2019Union sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence syrienne dans un communiqu\u00e9.          En revanche, la veille, la Turquie avait appel\u00e9 la Russie \u00e0 cesser \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb son intervention \u00ab\u00a0injuste et ill\u00e9gale\u00a0\u00bb en Ukraine, jugeant qu\u2019elle constitue \u00ab\u00a0une menace contre la s\u00e9curit\u00e9 mondiale et r\u00e9gionale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une lourde violation du droit international\u00a0\u00bb, insistaient la pr\u00e9sidence et le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turcs dans un double communiqu\u00e9.          La Turquie, membre de l\u2019OTAN, a \u00e9galement soulign\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0s\u2019oppos[ait] \u00e0 tout changement de fronti\u00e8re par les armes\u00a0\u00bb et a \u00ab\u00a0renouvel[\u00e9] son soutien \u00e0 l\u2019unit\u00e9, \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique mercredi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu son homologue russe en ce sens, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0un conflit militaire n\u2019apporter[ait] rien \u00e0 personne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T12:23:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:43:17+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on a une id\u00e9e des pertes russes ?    Damien         Bonjour Damien,          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9, jeudi, avoir tu\u00e9 une cinquantaine d\u2019\u00ab\u00a0occupants russes\u00a0\u00bb, des d\u00e9clarations inv\u00e9rifiables. A noter que le terme d\u2019\u00ab\u00a0occupant russe\u00a0\u00bb peut d\u00e9signer tant les soldats russes que les combattants s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Vendredi, au lendemain du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le  pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a fait \u00e9tat, c\u00f4t\u00e9 ukrainien, d\u2019au moins 137\u00a0morts et 316 bless\u00e9s, civils et militaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T11:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:34:26+00:00","articleBody":"         L\u2019ancien pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris, vendredi 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy re\u00e7us \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e pour parler de la situation avec Emmanuel Macron\u2026  Toutes les r\u00e9actions et prises de parole politiques fran\u00e7aises sont \u00e0 suivre dans notre direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/1cffba0_1645789009758-img-0219.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9actions fran\u00e7aises \u00e0 la guerre en Ukraine \u00e0 suivre dans notre direct politique","dateModified":"2022-02-25T11:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:34:07+00:00","articleBody":"     Vendredi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, dont le pays est membre de l\u2019OTAN, a reproch\u00e9 \u00e0 l\u2019Alliance atlantique et \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne leur manque d\u2019\u00ab\u00a0action d\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0L\u2019OTAN aurait d\u00fb prendre des mesures plus d\u00e9cisives. L\u2019Europe manque de d\u00e9termination dans son approche. Tout ce qu\u2019ils font, c\u2019est donner des conseils et des avis \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 le chef de l\u2019Etat, qui s\u2019exprimait devant la presse.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan reproche \u00e0 l\u2019UE et \u00e0 l\u2019OTAN leur manque d\u2019action","dateModified":"2022-02-25T11:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:31:35+00:00","articleBody":"    \u00c0 quel point les sanctions pr\u00e9vues affecteront l'Europe ?    Vladymir Dabi         Ce que nous risquons, ce sont des contre-sanctions de la Russie \u00e0 partir du moment o\u00f9 les sanctions des pays occidentaux, dont les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), seront d\u00e9clench\u00e9es. Il faut donc s\u2019attendre \u00e0 ce que les tensions dues \u00e0 la guerre et les sanctions aient un impact sur l\u2019\u00e9conomie.          Des contre-sanctions de Moscou pourraient avoir des cons\u00e9quences importantes, notamment dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique. L\u2019Europe importe en effet 40\u00a0% de ses besoins en gaz de la Russie, avec une forte h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre les Vingt-Sept. La Slovaquie et l\u2019Autriche s\u2019approvisionnent exclusivement en Russie. A l\u2019inverse, l\u2019Espagne n\u2019ach\u00e8te rien \u00e0 Moscou. En Hongrie et en\u00a0Finlande, c\u2019est 80\u00a0% de l\u2019approvisionnement qui vient de Russie\u00a0; ce pourcentage tombe \u00e0 50\u00a0% en Allemagne, il est d\u2019un peu plus de 20\u00a0% en France.          Le Kremlin dispose donc d\u2019un r\u00e9el pouvoir sur ses voisins. D\u2019autant que les pays exportateurs de gaz, dont fait partie le Qatar, ont pr\u00e9venu mardi qu\u2019ils disposaient de capacit\u00e9s limit\u00e9es pour augmenter rapidement l\u2019approvisionnement de l\u2019Europe. Ces derniers mois, les tensions entre Bruxelles et Moscou au sujet de l\u2019Ukraine ont d\u00e9j\u00e0 contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix du gaz sur le march\u00e9 europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T11:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:21:59+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour en images sur la nuit du 24 au 25\u00a0f\u00e9vrier, qui a vu la capitale ukrainienne \u00eatre la cible de mi...","dateModified":"2022-02-25T11:24:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:21:30+00:00","articleBody":"    Risquons-nous une 3e guerre mondiale ?    PPP         Bonjour,          Comme l\u2019expliquait Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste au Monde, ancienne correspondante \u00e0 Moscou et \u00e0 Washington, jeudi lors d\u2019un tchat, a priori non. Les pays de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) ne vont pas d\u00e9clarer la guerre car l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre de cette alliance politico-militaire\u00a0; ainsi l\u2019OTAN n\u2019est pas tenue d\u2019entrer en guerre pour la d\u00e9fendre. Les Etats-Unis et la plupart des pays europ\u00e9ens membres de l\u2019OTAN ont fait savoir depuis plusieurs semaines qu\u2019ils n\u2019entendaient pas envoyer de soldats en Ukraine. Donc, \u00e0 ce stade, on n\u2019est pas dans un sc\u00e9nario de troisi\u00e8me guerre mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T11:31:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:15:57+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre travail sera impact\u00e9 et nos vies pourront \u00eatre d\u00e9truites\u00a0\u00bb a fait savoir le 24 f\u00e9vrier l\u2019\u00e9quipe ukrainienne du studio Frogwares sur Twitter. Bas\u00e9e \u00e0 Kiev et \u00e0 Dublin (Irlande), l\u2019entreprise est \u00e0 l\u2019origine du r\u00e9cent jeu vid\u00e9o d\u2019enqu\u00eate \u00ab\u00a0Sherlock Holmes\u00a0Chapter One\u00a0\u00bb et a publi\u00e9 plusieurs messages demandant \u00ab\u00a0d\u2019arr\u00eater l\u2019agression russe\u00a0\u00bb.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, le studio ukrainien GSC Game World a de son c\u00f4t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 depuis dix jours d\u2019\u00e9voquer le d\u00e9veloppement du tr\u00e8s attendu S.T.A.L.K.E.R 2.\u00a0Depuis le 24 f\u00e9vrier, ils d\u00e9noncent la \u00ab\u00a0cruaut\u00e9 inhumaine\u00a0\u00bb que doit traverser le pays et appelle aux dons pour soutenir l\u2019arm\u00e9e du pays.          L\u2019Ukraine fait partie des pays les plus dynamiques d\u2019Europe dans le secteur vid\u00e9oludique, b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une solide expertise dans le domaine du d\u00e9veloppement. Plusieurs studios \u00e9trangers de premier plan y sont install\u00e9s, comme par exemple les Fran\u00e7ais Ubisoft et Gameloft. \u00ab\u00a0Nous sommes tr\u00e8s attrist\u00e9s par les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents\u00a0\u00bb a ainsi publi\u00e9 Gameloft sur Twitter\u00a0dans un message dans lequel l\u2019entreprise sp\u00e9cialiste du jeu mobile exprime son soutien \u00e0 ses \u00e9quipes locales.          La solidarit\u00e9 est aussi venue de Pologne\u00a0:\u00a0le studio 11-bits a annonc\u00e9 le 24 f\u00e9vrier\u00a0que tous les b\u00e9n\u00e9fices issus du jeu anti-guerre \u00ab\u00a0This War of Mine\u00a0\u00bb seront revers\u00e9s \u00e0 La Croix rouge ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appel au soutien pour les studios de jeux vid\u00e9o ukrainiens","dateModified":"2022-02-25T11:15:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:12:22+00:00","articleBody":"         Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, lors d\u2019une r\u00e9union avec des repr\u00e9sentants des r\u00e9publiques populaires autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Louhansk, \u00e0 Moscou, le 25 f\u00e9vrier 2022. M. Lavrov a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que Moscou \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 entamer des pourparlers si l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se rendait, tout en insistant sur le fait que les forces d\u2019invasion cherchaient \u00e0 lib\u00e9rer le pays de \u00ab\u00a0l\u2019oppression\u00a0\u00bb. MINISTERE DES AFFAIRES ETRANGERES RUSSE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/fc289d5_1645787468243-192727.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T11:21:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:06:34+00:00","articleBody":"     Tandis que Moscou tente de prendre le contr\u00f4le de Kiev, le pr\u00e9sident Zelensky a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. Sous le choc devant l\u2019ampleur de l\u2019offensive, des milliers d\u2019habitants tentent de fuir le pays. R\u00e9cit.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la r\u00e9sistance de Kiev et des Ukrainiens aux assauts militaires de la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T11:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:01:03+00:00","articleBody":"     Une \u00e9quipe du GIGN, l\u2019unit\u00e9 d\u2019\u00e9lite de la gendarmerie, est arriv\u00e9e \u00e0 Kiev pour renforcer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ambassade fran\u00e7aise dans la capitale ukrainienne, a appris l\u2019Agence France-Presse, vendredi, de source s\u00e9curitaire.          Huit gendarmes du groupe d\u2019intervention de la gendarmerie nationale (GIGN) sont arriv\u00e9s mercredi soir \u00e0 l\u2019ambassade de France \u00e0 Kiev, a pr\u00e9cis\u00e9 cette source, confirmant des informations du magazine sp\u00e9cialis\u00e9 L\u2019Essor de la gendarmerie.          Les huit gendarmes sont l\u00e0 pour renforcer l\u2019\u00e9quipe de cinq membres du GIGN pr\u00e9sents en permanence sur place et qui assurent notamment la protection de l\u2019ambassade et du personnel diplomatique, a pr\u00e9cis\u00e9 la source s\u00e9curitaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9quipe du GIGN en renfort \u00e0 l\u2019ambassade de France \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-02-25T11:24:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T11:00:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, V. Zelensky et V. Klitschko sont-ils encore \u00e0 Kiev ?    Pierre         Bonjour Pierre,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a promis dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi de rester \u00e0 Kiev alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne fait face \u00e0 une offensive des troupes russes qui avancent vers la capitale.          S\u2019exprimant dans un message vid\u00e9o, le pr\u00e9sident  Zelensky a pr\u00e9venu que l\u2019\u00ab\u00a0ennemi m\u2019a inscrit comme cible num\u00e9ro un\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ma famille est la cible num\u00e9ro deux. Ils veulent d\u00e9truire l\u2019Ukraine politiquement en d\u00e9truisant la t\u00eate de l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Je vais rester dans la capitale. Ma famille se trouve aussi en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.          Ancien champion du monde des poids lourds devenu maire de Kiev en 2014, Vitali Klitschko a lanc\u00e9 un appel \u00e0 l\u2019aide internationale jeudi sur les r\u00e9seaux sociaux, aux c\u00f4t\u00e9s de son fr\u00e8re Vladimir\u00a0:           \u00ab\u00a0J\u2019appelle tous les partenaires internationaux \u00e0 observer cette trag\u00e9die qui se d\u00e9roule aujourd\u2019hui en Ukraine. Cette guerre insens\u00e9e ne fera pas de gagnants, seulement des perdants. Nous devons rester unis contre cette agression, contre l\u2019agression russe. Ne laissez pas cela se produire (\u2026) Unis, nous sommes forts. Soutenez l\u2019Ukraine. \u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T11:19:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:57:19+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a condamn\u00e9 vendredi la \u00ab\u00a0guerre d\u2019agression\u00a0\u00bb men\u00e9e par la Russie contre l\u2019Ukraine, qui marque une \u00ab\u00a0profonde rupture dans l\u2019histoire de l\u2019Europe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est avec la plus grande inqui\u00e9tude que je suis l\u2019\u00e9volution de la situation apr\u00e8s la nouvelle attaque, qui suit celle de 2014 [contre la Crim\u00e9e], de la Russie dirig\u00e9e par le pr\u00e9sident Poutine contre l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, \u00e9crit Mme Merkel dans une d\u00e9claration transmise par ses services.          \u00ab\u00a0Cette guerre d\u2019agression men\u00e9e par la Russie marque une profonde rupture dans l\u2019histoire de l\u2019Europe apr\u00e8s la fin de la guerre froide\u00a0\u00bb, estime Mme Merkel, qui a quitt\u00e9 le pouvoir en d\u00e9cembre apr\u00e8s seize ann\u00e9es aux commandes de l\u2019Allemagne. \u00ab\u00a0Cette violation flagrante du droit international n\u2019a aucune justification et je la condamne avec la plus grande fermet\u00e9\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne Mme\u00a0Merkel, qui a entretenu des relations \u00e0 la fois tr\u00e8s \u00e9troites et difficiles avec M.\u00a0Poutine lorsqu\u2019elle \u00e9tait chanceli\u00e8re.          Berlin et Moscou ont eu de nombreux contentieux ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des cyberattaques attribu\u00e9es \u00e0 la Russie visant des institutions allemande, dont la chancellerie, \u00e0 des affaires d\u2019espionnage en passant par l\u2019hospitalisation en Allemagne de l\u2019opposant Alexe\u00ef Navalny, victime d\u2019un empoisonnement imput\u00e9 aux services secrets russes.          L\u2019ex-chanceli\u00e8re a toutefois tent\u00e9 de maintenir des relations \u00e9troites avec le Kremlin durant ces quatre mandats, en soutenant par exemple contre vents et mar\u00e9es le chantier du gazoduc germano-russe Nord Stream 2, aujourd\u2019hui suspendu. Elle fait aujourd\u2019hui l\u2019objet de nombreuses critiques dans les m\u00e9dias allemands, qui d\u00e9noncent l\u2019\u00e9chec cuisant de sa diplomatie bienveillante men\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou ces derni\u00e8res ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invasion russe marque une \u00ab\u00a0profonde rupture dans l\u2019histoire de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, selon Angela Merk...","dateModified":"2022-02-25T11:15:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:54:58+00:00","articleBody":"         Des personnes qui ont r\u00e9cemment travers\u00e9 la fronti\u00e8re pour fuir les violences en Ukraine se voient offrir du caf\u00e9 \u00e0 Medyka, en Pologne, le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. BRYAN WOOLSTON \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/09583ea_1645784415801-469611.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T10:56:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:48:56+00:00","articleBody":"     Moscou se dit pr\u00eat \u00e0 des n\u00e9gociations avec les autorit\u00e9s ukrainiennes si l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0d\u00e9pose des armes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, vendredi.          \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 des n\u00e9gociations, \u00e0 n\u2019importe quel moment, d\u00e8s que les forces arm\u00e9es ukrainiennes entendront notre appel et d\u00e9poseront les armes\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie pr\u00eate \u00e0 des n\u00e9gociations si l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0d\u00e9pose les armes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T10:53:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:44:05+00:00","articleBody":"     Des troupes russes approchaient vendredi de Kiev depuis le Nord-est et l\u2019Est, une avanc\u00e9e qui s\u2019ajoute \u00e0 l\u2019offensive depuis le Nord annonc\u00e9e plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, selon la page Facebook de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi ayant \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 par les d\u00e9fenseurs de Tchernihiv, il cherche \u00e0 contourner la ville pour attaquer la capitale. Pour cela, il se jette dans la direction Kosoltets-Brovary et Konotop-Nejine-Kiev. Konotop est tomb\u00e9\u00a0\u00bb, selon cette source.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes approchent de Kiev depuis le Nord-Est et l\u2019Est","dateModified":"2022-02-25T10:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:43:13+00:00","articleBody":"                   Une file d\u2019attente d\u2019habitants souhaitant donner leur sang, devant le centre de service du sang de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP               Des personnes donnent leur sang pour l\u2019arm\u00e9e au centre de service du sang de Lviv, le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/9423846_1645785730075-192656.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T10:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:42:56+00:00","articleBody":"     Moscou a jug\u00e9 \u00ab\u00a0dommage\u00a0\u00bb, vendredi, la d\u00e9cision prise par l\u2019UEFA de transf\u00e9rer la finale de la Ligue des champions de Saint-P\u00e9tersbourg \u00e0 Saint-Denis, au Stade de France, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0C\u2019est dommage qu\u2019une telle d\u00e9cision ait \u00e9t\u00e9 prise\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Saint-P\u00e9tersbourg aurait pu fournir les conditions id\u00e9ales \u00e0 la tenue d\u2019un tel festival de football\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin juge \u00ab\u00a0dommage\u00a0\u00bb que Saint-P\u00e9tersbourg soit priv\u00e9e de la finale de la Ligue des champion...","dateModified":"2022-02-25T10:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:39:08+00:00","articleBody":"     Madrid a annonc\u00e9 avoir \u00e9vacu\u00e9 de Kiev, vendredi matin, son ambassadrice et son personnel diplomatique, ainsi qu\u2019une centaine de ressortissants espagnols rest\u00e9s en Ukraine, face \u00e0 l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes vers la capitale ukrainienne.          \u00ab\u00a0Les derniers membres du personnel de l\u2019ambassade d\u2019Espagne sont en train de quitter\u00a0\u00bb la ville avec l\u2019ambassadrice espagnole en Ukraine, Silvia Cort\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res espagnol, Jos\u00e9 Manuel Albares, dans des interviews \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Antena\u00a03 et \u00e0 la radio Cope. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0avec un convoi d\u2019une centaine de ressortissants espagnols, qui ont d\u00fb quitter Kiev en raison de la d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Apr\u00e8s leur d\u00e9part, seuls une centaine d\u2019Espagnols sont encore pr\u00e9sents en Ukraine. Selon le minist\u00e8re, ils n\u2019ont pas souhait\u00e9 \u00e0 ce stade \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s. La plus grande partie d\u2019entre eux auraient la double nationalit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne \u00e9vacue son ambassadrice et une centaine de ressortissants","dateModified":"2022-02-25T10:43:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:36:02+00:00","articleBody":"    Que veut Poutine ?    fefe         Vaste question...          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a une obsession\u00a0: faire revenir l\u2019Ukraine dans le giron de la Russie et faire reculer l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). Pour de nombreux Russes de sa g\u00e9n\u00e9ration, la disparition de l\u2019URSS et de sa sph\u00e8re d\u2019influence, \u00e0 partir de 1989, reste une blessure.          Poutine, alors officier du KGB en poste en Allemagne de l\u2019Est, a v\u00e9cu la fin de l\u2019Union sovi\u00e9tique aux premi\u00e8res loges. Humiliation et indigence d\u2019une partie de la population russe contrastent alors avec le triomphalisme et la prosp\u00e9rit\u00e9 de l\u2019Occident. De quoi le convaincre, selon sa propre formule, que la fin de l\u2019URSS est \u00ab\u00a0la plus grande catastrophe g\u00e9opolitique du XXe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb \u2013\u00a0la Russie a pourtant connu deux guerres mondiales.          De quoi nourrir aussi un d\u00e9sir de revanche, l\u2019OTAN et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) int\u00e9grant progressivement les anciens vassaux de Moscou. Pour le pr\u00e9sident russe, sa mission historique est donc d\u2019arr\u00eater ce qu\u2019il consid\u00e8re comme une invasion de sa zone d\u2019influence. Au nom de la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, l\u2019Ukraine devient une ligne rouge.          Signe de la d\u00e9termination du Kremlin\u00a0: apr\u00e8s une r\u00e9volution pro-occidentale en\u00a02014 \u00e0 Kiev, la Crim\u00e9e ukrainienne est annex\u00e9e.          Pour Poutine, son voisin a tort de se voir en victime de l\u2019imp\u00e9rialisme tsariste, puis sovi\u00e9tique, et d\u00e9sormais russe. Il voit les deux r\u00e9volutions ukrainiennes de\u00a02005 et de 2014, qui ont chass\u00e9 des \u00e9lites prorusses, comme le r\u00e9sultat de complots occidentaux. Pour le ma\u00eetre du Kremlin, Moscou doit se montrer fort, voire terrifiant. \u00ab\u00a0Si le combat est in\u00e9vitable, il faut frapper le premier\u00a0\u00bb, disait-il en\u00a02015.          Id\u00e9ologiquement, il y a la n\u00e9gation de la nation ukrainienne. D\u00e8s 2008, selon des m\u00e9dias russes et am\u00e9ricains, le pr\u00e9sident russe affirme \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, George W.\u00a0Bush, que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0n\u2019est m\u00eame pas un Etat\u00a0\u00bb. En d\u00e9cembre\u00a02021, il a proclam\u00e9, lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle, que ce pays \u00e9tait une invention de L\u00e9nine.          En somme, il s\u2019agit pour le pouvoir russe de r\u00e9tablir le cours \u00ab\u00a0naturel\u00a0\u00bb des choses en Ukraine. Moscou le dit et le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: l\u2019Occident a profit\u00e9 de la faiblesse post-sovi\u00e9tique de la Russie pour camper dans son voisinage. Et Poutine r\u00e9clame ni plus ni moins que l\u2019OTAN revienne \u00e0 ses lignes de\u00a01997 et renonce \u00e0 l\u2019architecture s\u00e9curitaire issue de la guerre froide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T10:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:34:39+00:00","articleBody":"     Comme l\u2019indique Faustine Vincent, journaliste au Monde, Kiev a d\u00e9cid\u00e9 de convoquer les Ukrainiens de plus de 60 ans pour tenter de freiner l\u2019offensive d\u00e9clench\u00e9e par la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine mobilise aussi les plus de 60\u00a0ans","dateModified":"2022-02-25T10:41:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:32:21+00:00","articleBody":"     Moscou a promis vendredi des r\u00e9pliques \u00ab\u00a0sym\u00e9triques ou asym\u00e9triques\u00a0\u00bb aux sanctions impos\u00e9es par l\u2019Occident \u00e0 la Russie, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les mesures de riposte suivront, bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0A quel point elles seront sym\u00e9triques ou asym\u00e9triques, cela va d\u00e9pendre de l\u2019analyse des restrictions\u00a0\u00bb impos\u00e9es \u00e0 la Russie, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin promet des r\u00e9pliques \u00ab\u00a0sym\u00e9triques ou asym\u00e9triques\u00a0\u00bb aux sanctions de l\u2019Occident","dateModified":"2022-02-25T10:32:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:30:26+00:00","articleBody":"    Est-ce que le peuple russe soutient cette invasion ?     Margot          Bonjour Margot,          Au d\u00e9but de\u00a02021, environ 50\u00a0% des Russes soutenaient une reconnaissance ou un rattachement des territoires s\u00e9paratistes \u00e0 la Russie, contre 25\u00a0% qui pr\u00f4naient leur retour dans le giron ukrainien. En revanche, 17\u00a0% seulement des Russes estimaient que la Russie et l\u2019Ukraine devraient former un seul et m\u00eame Etat. Globalement, si le Kremlin est \u00e0 l\u2019abri des critiques les plus aigu\u00ebs, il ne peut pas non plus compter sur un enthousiasme comparable \u00e0 celui qui avait suivi l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014.          Plusieurs rassemblements ont eu lieu en Russie, jeudi, r\u00e9unissant environ un millier de personnes \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg et le double \u00e0 Moscou, pour d\u00e9noncer l\u2019invasion militaire de l\u2019Ukraine. Si l\u2019ampleur de ces manifestations reste bien inf\u00e9rieure \u00e0 de pr\u00e9c\u00e9dents mouvements de contestation en Russie, le simple fait qu\u2019elles aient eu lieu est notable, tant la soci\u00e9t\u00e9 civile russe a \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9e par les r\u00e9pressions ces derni\u00e8res ann\u00e9es.          Pr\u00e8s de 1 400\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es lors de ces manifestations, a rapport\u00e9 l\u2019ONG sp\u00e9cialis\u00e9e OVD-Info. Selon cette organisation, au moins 1\u00a0391\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans 51\u00a0villes, dont 719 \u00e0 Moscou et 342 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg.                              Lire aussi :  Crise en Ukraine : le soutien sans enthousiasme de la population de Russie \u00e0 Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T10:39:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:27:55+00:00","articleBody":"         Des militaires de la garde nationale ukrainienne prennent position dans le centre de Kiev, en Ukraine, le 25 f\u00e9vrier 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/55cb8a4_1645784701522-469618.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T10:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:26:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La d\u00e9cision de mener une op\u00e9ration de d\u00e9militarisation et de d\u00e9nazification de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 prise pour lib\u00e9rer les Ukrainiens de l\u2019oppression et leur permettre de choisir eux-m\u00eames leur futur \u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, lors d\u2019une rencontre avec des responsables s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie veut \u00ab\u00a0lib\u00e9rer les Ukrainiens de l\u2019oppression\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T10:49:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:17:17+00:00","articleBody":"    Que sait-on de la Suisse quant aux sanctions qu'elle pourrait prendre sur la avoirs des oligarques ?    1965         Bonjour,          La Suisse a d\u00e9cid\u00e9, jeudi, de ne pas s\u2019aligner sur les sanctions occidentales prises contre la Russie, mais prendra les mesures n\u00e9cessaires pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre utilis\u00e9e comme base de contournement par Moscou.          \u00ab\u00a0Pour des raisons de neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, la Suisse, apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en\u00a02014, n\u2019avait pas repris directement les sanctions prises \u00e0 l\u2019\u00e9poque par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie, a rappel\u00e9 le pr\u00e9sident suisse, Ignazio Cassis, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. En revanche, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral (gouvernement) avait \u00ab\u00a0\u00e9dict\u00e9 une ordonnance visant \u00e0 emp\u00eacher le contournement des sanctions de l\u2019UE via la Suisse\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          La Suisse avait ainsi \u00e9tabli une liste de personnes et d\u2019entreprises russes avec lesquelles les interm\u00e9diaires financiers n\u2019\u00e9taient pas autoris\u00e9s \u00e0 nouer de nouvelles relations d\u2019affaires. Et si ces relations existaient d\u00e9j\u00e0, elles \u00e9taient soumises \u00e0 autorisation. Elle avait \u00e9galement pris des mesures pour emp\u00eacher le contournement des sanctions internationales contre la Russie sur le march\u00e9 financier suisse. Ainsi, certaines op\u00e9rations \u00e9taient soumises \u00e0 autorisation.          C\u2019est cette voie que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre, apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les sanctions de l\u2019UE adopt\u00e9es [mercredi] doivent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es dans cette ordonnance sous forme de mesures visant \u00e0 emp\u00eacher le contournement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Cassis. \u00ab\u00a0Certaines mesures seront renforc\u00e9es, notamment dans le domaine financier\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T10:31:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:15:11+00:00","articleBody":"         Des habitants se pr\u00e9cipitent vers l\u2019abri anti-bombe pendant l\u2019alerte a\u00e9rienne \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 25 f\u00e9vrier 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/e1d9b79_1645782622802-469428.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T10:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:10:33+00:00","articleBody":"    Bonjour. Le monde du sport, tr\u00e8s influent, peut-il s'ajouter de mani\u00e8re massive et concr\u00e8te \u00e0 l'isolement de la Russie ? Et si oui, de quelle fa\u00e7on ? Merci.    Clem         Bonjour,          La guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine provoque de nombreuses r\u00e9actions dans le monde du sport. A commencer par celle du Comit\u00e9 international olympique (CIO), qui a d\u00e9nonc\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0la violation de la tr\u00eave olympique par le gouvernement russe\u00a0\u00bb.          La Conf\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne du football, l\u2019UEFA, a d\u00e9cid\u00e9 vendredi que les matchs internationaux \u00e0 domicile des clubs ou des s\u00e9lections de l\u2019Ukraine et la Russie seraient organis\u00e9s sur terrain neutre \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 nouvel ordre\u00a0\u00bb.          En rugby, le match entre la G\u00e9orgie et la Russie, pr\u00e9vu dimanche \u00e0 Moscou dans le cadre du Tournoi des VI nations B a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 par Rugby Europe. Un report a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, jeudi, par l\u2019Euroligue de basket pour ce qui concerne trois rencontres de la comp\u00e9tition europ\u00e9enne impliquant des clubs russes, jeudi et vendredi.          Il est vraiment tr\u00e8s improbable que ces mesures puissent avoir un effet quelconque sur les d\u00e9cisions prises par M.\u00a0Poutine. Nous sommes ici dans un cadre avant tout symbolique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T10:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:06:34+00:00","articleBody":"         La police d\u00e9tient des jeunes gens qui protestent contre l\u2019invasion militaire russe en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier 2022. Au moins 850 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Moscou lors du rassemblement contre la guerre. MARIA TURCHENKOVA POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Plus de 1\u00a0800 manifestants contre la guerre en Ukraine ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en Russie, a d\u00e9plor\u00e9 le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme vendredi. Il a en outre demand\u00e9 la lib\u00e9ration de ceux qui sont encore d\u00e9tenus.          \u00ab\u00a0Arr\u00eater des personnes qui exercent leurs droits \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression ou de r\u00e9union pacifique constitue une privation arbitraire de libert\u00e9. Nous appelons les autorit\u00e9s \u00e0 assurer la lib\u00e9ration imm\u00e9diate de toutes les personnes d\u00e9tenues arbitrairement pour avoir exerc\u00e9 ces droits\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une porte-parole du Haut-Commissariat, Ravina Shamdasani.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/f20012c_179065702-002.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 1\u00a0800 manifestants contre la guerre arr\u00eat\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-02-25T10:13:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T10:01:57+00:00","articleBody":"      Des combats ont lieu \u00e0 Kiev vendredi matin, ont rapport\u00e9 des journalistes pr\u00e9sents dans la capitale ukrainienne. Selon l\u2019Agence France-Presse, des \u00e9changes de tirs et des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendus dans le quartier d\u2019Obolonsky, tandis que plusieurs d\u00e9tonations sourdes \u00e9taient aussi entendues depuis le centre-ville.          Le minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense a indiqu\u00e9 sur sa page Facebook qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une op\u00e9ration de sabotage des forces russes men\u00e9e par un commando de soldats en reconnaissance.\u00a0Dans ce m\u00eame message, le minist\u00e8re ukrainien demande aux civils du quartier de prendre les armes.                    Plus tard, l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 sur sa page Facebook que les troupes russes approchaient de la capitale depuis le nord-est et l\u2019est.          L\u2019arm\u00e9e de terre ukrainienne avait affirm\u00e9 vendredi matin que des \u00ab\u00a0tirs de missiles\u00a0\u00bb visaient Kiev, pr\u00e9cisant en avoir d\u00e9truit deux en vol. Selon le maire de la ville, Vitali Klitschko, ces tirs auraient bless\u00e9 trois personnes, dont une gri\u00e8vement, dans un quartier r\u00e9sidentiel du sud-est de la capitale.\u00a0 \u00ab\u00a0Cette nuit, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 bombarder des quartiers civils. Cela nous rappelle (l\u2019offensive nazie) de 1941\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.               La fa\u00e7ade d\u2019un immeuble de dix \u00e9tages du quartier de Kharkivska \u00e0 Kiev, apr\u00e8s une explosion, le 25 f\u00e9vrier 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/45d2b8c_619912808-v4b5912.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que se passe-t-il \u00e0 Kiev\u00a0? Le point sur ce que l\u2019on sait","dateModified":"2022-02-25T10:58:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:59:49+00:00","articleBody":"    Quelle est la position \/ r\u00e9action de la Chine face \u00e0 ce conflit ?    Joss         Bonjour,          L\u2019\u00e9quilibrisme de la Chine, alli\u00e9e de la Russie, appelant \u00ab\u00a0les deux parties\u00a0\u00bb au dialogue n\u2019aura pas dur\u00e9 longtemps. Jeudi, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, Wang Yi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res  chinois, a d\u00e9clar\u00e9 que, m\u00eame si P\u00e9kin \u00ab a toujours respect\u00e9 la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays, nous avons aussi vu que la question ukrainienne a sa propre histoire, unique et compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab Nous comprenons les pr\u00e9occupations de s\u00e9curit\u00e9 l\u00e9gitimes de la Russie.\u00a0\u00bb Le m\u00eame jour, lors de sa conf\u00e9rence de presse quotidienne, sa porte-parole, Hua Chunying, a refus\u00e9 de parler d\u2019\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb.          D\u00e8s mercredi, Hua Chunying avait clairement fait porter sur les Etats-Unis la responsabilit\u00e9 de la crise ukrainienne, les accusant de \u00ab\u00a0verser de l\u2019huile sur le feu\u00a0\u00bb. Sans surprise, P\u00e9kin a \u00e9galement critiqu\u00e9 les premi\u00e8res sanctions prises par les Occidentaux contre la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Chine \u00ab comprend l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale \u00bb de la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T10:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:57:45+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, la ville se pr\u00e9pare au si\u00e8ge                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le risque d\u2019encerclement imminent pousse les habitants de Marioupol au d\u00e9part","dateModified":"2022-02-25T09:57:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:55:59+00:00","articleBody":"     Elle devait initialement se disputer \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 28\u00a0mai. La finale de la Ligue des champions a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9e au Stade de France, \u00e0 Saint-Denis, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019Union des associations europ\u00e9ennes de football (UEFA), qui a retir\u00e9 son organisation \u00e0 la ville russe, en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          En 2006, le Stade de France, situ\u00e9 au nord de Paris, avait d\u00e9j\u00e0 accueilli la finale de cette comp\u00e9tition de prestige, gagn\u00e9e alors par le FC Barcelone contre Arsenal.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La finale de la Ligue des champions se jouera en France","dateModified":"2022-02-25T10:13:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:49:23+00:00","articleBody":"         Une vue montre un b\u00e2timent scolaire, qui, selon les habitants, a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par les r\u00e9cents bombardements, dans la ville de Horlivka (Gorlovka en russe), contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/5fa9eaa_1645780851061-469516.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T09:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:49:23+00:00","articleBody":"    Bonjour. On parle de combats un peu partout dans le pays mais il ne me semble pas qu'il y ait eu un point sur les victimes caus\u00e9es jusqu'ici. Est-il possible de savoir combien de personnes sont mortes \u00e0 cause de cette invasion (civils comme militaires) ? Merci    Seb         Bonjour Seb,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dress\u00e9 vendredi matin le bilan des pertes civiles et militaires c\u00f4t\u00e9 ukrainien\u00a0: au moins 137\u00a0morts et 316\u00a0bless\u00e9s.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a affirm\u00e9 avoir abattu cinq avions et un h\u00e9licopt\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e russe et avoir tu\u00e9 une cinquantaine d\u2019\u00ab\u00a0occupants russes\u00a0\u00bb dans l\u2019est du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T09:53:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:48:52+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise (LFI) \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a ni\u00e9, vendredi, s\u2019\u00eatre tromp\u00e9 \u00e0 propos de la Russie sur Franceinfo, estimant au contraire avoir \u00e9t\u00e9, depuis plusieurs ann\u00e9es, \u00ab\u00a0le seul \u00e0 dire que si vous menacez la Russie, elle passerait les fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          S\u2019est-il tromp\u00e9 en affirmant, il y a quelques semaines, que \u00ab\u00a0l\u2019OTAN \u00e9tait l\u2019agresseur\u00a0\u00bb\u00a0? \u00ab\u00a0A l\u2019inverse, je suis le seul \u00e0 avoir d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre, depuis 2014, dit\u00a0: \u201cSi vous essayez d\u2019\u00e9tablir l\u2019OTAN \u00e0 la fronti\u00e8re de la Russie, vous aurez un incident majeur, mieux vaut discuter avant.\u201d\u00a0\u00bb          Il a insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense ne pas m\u2019\u00eatre tromp\u00e9. J\u2019ai toujours dit pareil\u00a0: on ne franchit pas les fronti\u00e8res, si vous menacez la Russie, elle passera les fronti\u00e8res. Maintenant qu\u2019elle passe la fronti\u00e8re, ils [les pays occidentaux] n\u2019ont rien pr\u00e9vu et c\u2019est \u00e0 moi qu\u2019on demande des comptes\u00a0? Je trouve \u00e7a extraordinaire.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9 sur l\u2019envoi d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine demand\u00e9 par l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot, M. M\u00e9lenchon a r\u00e9pliqu\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ils [les \u00e9cologistes] ne sont jamais en retard d\u2019une b\u00eatise. (\u2026) Pensez-vous qu\u2019elle soit en \u00e9tat de r\u00e9sister \u00e0 la Russie\u00a0? Sur le terrain, la guerre est perdue.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon contraint de changer de position face \u00e0 la Russie                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon nie s\u2019\u00eatre tromp\u00e9 sur la Russie","dateModified":"2022-02-25T10:07:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:45:13+00:00","articleBody":"     Lyon se pr\u00e9pare \u00ab\u00a0\u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ou des pays voisins\u00a0\u00bb en identifiant des lieux et en \u00e9tudiant les modalit\u00e9s d\u2019accueil, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le maire \u00e9cologiste de la ville, Gregory Doucet.          \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, tout \u00e7a se fait en coordination avec les autorit\u00e9s nationales, concr\u00e8tement ici on travaille avec la pr\u00e9fecture pour identifier des lieux mais aussi des modalit\u00e9s d\u2019accueil\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur la radio Franceinfo en rappelant que sa ville avait d\u00e9j\u00e0 accueilli des r\u00e9fugi\u00e9s afghans au moment du retrait des troupes am\u00e9ricaines, en septembre dernier.          Environ 100\u00a0000\u00a0personnes ont fui leur foyer en Ukraine et plusieurs milliers d\u2019autres ont quitt\u00e9 le pays, cible depuis jeudi matin d\u2019une vaste offensive militaire russe, selon le haut-commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s. Les premiers r\u00e9fugi\u00e9s ont commenc\u00e9 \u00e0 affluer dans les pays voisins de l\u2019Ukraine, en Hongrie et en Pologne. L\u2019Union europ\u00e9enne met en \u0153uvre des \u00ab\u00a0plans d\u2019urgence\u00a0\u00bb avec tous les \u00c9tats membres \u00ab\u00a0qui se trouvent en premi\u00e8re ligne\u00a0\u00bb pour accueillir ceux qui fuient l\u2019offensive russe, selon la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen.          \u00ab\u00a0Cette guerre, on n\u2019en est qu\u2019au d\u00e9but (\u2026), il faut se pr\u00e9parer \u00e0 beaucoup d\u2019\u00e9ventualit\u00e9s\u00a0\u00bb et notamment \u00ab\u00a0se pr\u00e9parer \u00e0 pouvoir accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire de Lyon sur Franceinfo. L\u2019\u00e9lu, qui a longtemps travaill\u00e9 comme cadre dans l\u2019humanitaire, a aussi soulign\u00e9 que, au-del\u00e0 de l\u2019attaque \u00ab\u00a0intol\u00e9rable\u00a0\u00bb des forces russes, le pr\u00e9sident Vladimir Poutine avait tenu des propos \u00ab\u00a0extr\u00eamement inqui\u00e9tants qui sont des appels \u00e0 la tuerie et au massacre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On doit entendre cela, on doit s\u2019y pr\u00e9parer, on doit bien tous avoir conscience qu\u2019on est en train collectivement d\u2019entrer dans une situation de guerre totale\u00a0\u00bb, a-t-il dit.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lyon pr\u00eate \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-02-25T09:55:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:39:46+00:00","articleBody":"     Marine Le\u00a0Pen a de nouveau condamn\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0sans ambigu\u00eft\u00e9 la violation de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb par la Russie et appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0essayer de trouver les voies d\u2019une r\u00e9solution diplomatique de cette crise\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Clairement, la Russie a d\u00e9pass\u00e9 la ligne rouge (\u2026) Ce que Vladimir Poutine a fait est \u00e9minemment condamnable, \u00e7a change en partie la vision que peux avoir de lui\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la candidate du Rassemblement national qui est, comme l\u2019autre candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour et le candidat LFI, Jean-Luc M\u00e9lenchon, sur la d\u00e9fensive pour des positions jug\u00e9es pro-Russes, plus difficiles \u00e0 assumer par temps de guerre.          Elle avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7ue par Vladimir Poutine lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de 2017, et en\u00a02014 le RN avait eu recours \u00e0 un pr\u00eat russe de neuf millions d\u2019euros, qu\u2019il n\u2019a pas termin\u00e9 de rembourser.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le\u00a0Pen estime qu\u2019il faut \u00ab\u00a0essayer de trouver les voies d\u2019une r\u00e9solution diplomatique de c...","dateModified":"2022-02-25T09:50:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:32:30+00:00","articleBody":"     Depuis le discours surprise de Vladimir Poutine et les premi\u00e8res sir\u00e8nes qui ont retenti dans Kiev jusqu\u2019\u00e0 la prise de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et les condamnations (presque) unanimes de la communaut\u00e9 internationale\u00a0: le r\u00e9sum\u00e9 de tout ce qu\u2019il faut savoir de cette premi\u00e8re journ\u00e9e de guerre en cinq minutes, par le service Snapchat du Monde.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier, le jour o\u00f9 la Russie a envahi l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-25T09:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:32:28+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour tout le travail que vous fournissez pour nous tenir inform\u00e9.e.s et r\u00e9pondre \u00e0 nos questions. J'aimerais en savoir plus sur la situation autour de la centrale de Tchernobyl et les risques potentiels. Pourriez-vous nous \u00e9clairer \u00e0 ce sujet ? Merci d'avance !    Cl\u00e9mence         Bonjour Cl\u00e9mence,          Selon la pr\u00e9sidence ukrainienne, la Russie a pris jeudi apr\u00e8s-midi le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, site du pire accident nucl\u00e9aire de l\u2019histoire en\u00a01986. Plus t\u00f4t, jeudi, Kiev avait fait \u00e9tat d\u2019affrontements pr\u00e8s du d\u00e9p\u00f4t des d\u00e9chets nucl\u00e9aires du site.          Apr\u00e8s la perte du contr\u00f4le de cette zone hautement contamin\u00e9e, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9tat des installations\u00a0\u00bb de la centrale, de la chape \u00e9tanche isolant son r\u00e9acteur accident\u00e9 (le \u00ab\u00a0sarcophage\u00a0\u00bb) et d\u2019un d\u00e9p\u00f4t pour le combustible nucl\u00e9aire \u00ab\u00a0est inconnu\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0il est impossible de dire si la centrale est en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0C\u2019est une des menaces les plus graves pour l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, estimant que les Russes pourraient organiser des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb sur ce site afin d\u2019en rejeter la responsabilit\u00e9 sur l\u2019Ukraine.          Dans un communiqu\u00e9, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a dit suivre \u00ab\u00a0la situation avec grande inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 un maximum de retenue pour \u00e9viter toute action qui mettrait les sites nucl\u00e9aires du pays en danger\u00a0\u00bb.          Le pire accident nucl\u00e9aire de l\u2019histoire a eu lieu le 26\u00a0avril\u00a01986 en Ukraine, qui faisait alors partie de l\u2019Union sovi\u00e9tique, quand un r\u00e9acteur de cette centrale, situ\u00e9e \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Kiev, a explos\u00e9, contaminant les trois-quarts de l\u2019Europe \u2013 surtout l\u2019Ukraine, la Russie et la Bi\u00e9lorussie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T09:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:30:30+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, Marine Le\u00a0Pen, a appel\u00e9 vendredi \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas traiter par-dessus la jambe\u00a0\u00bb les cons\u00e9quences potentiellement \u00ab\u00a0terrifiantes\u00a0\u00bb sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais que pourraient avoir les sanctions contre la Russie. \u00ab\u00a0Je dis attention \u00e0 la nature des sanctions (\u2026). Si nous en sommes les victimes, \u00e7a n\u2019a aucun sens\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la candidate sur BFM-TV et RMC, affichant son souci de \u00ab\u00a0la protection des Fran\u00e7ais sur le plan \u00e9conomique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident que, selon la nature des sanctions prises, il peut y avoir des cons\u00e9quences terrifiantes sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, notamment dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie et des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il ne faut pas traiter cela par-dessus la jambe. Les Fran\u00e7ais sont extr\u00eamement fragilis\u00e9s aujourd\u2019hui en raison de l\u2019effondrement de leur pouvoir d\u2019achat et de la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie. Si on ne tient pas compte de cette situation, on va se retrouver avec des prix qui vont doubler, voire pire\u00a0\u00bb, a-t-elle mis en garde.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le\u00a0Pen craint des cons\u00e9quences sur le pouvoir d\u2019achat potentiellement \u00ab\u00a0terrifiantes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-25T09:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#221044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:25:59+00:00","articleBody":"     Une session extraordinaire du conseil des ministres de l\u2019int\u00e9rieur des vingt-sept pays de l\u2019Union europ\u00e9enne se tiendra ce week-end pour \u00ab\u00a0\u00e9voquer les r\u00e9ponses concr\u00e8tes \u00e0 apporter \u00e0 la situation en Ukraine\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur fran\u00e7ais, G\u00e9rald Darmanin, dans un tweet.                    \u00ab\u00a0Plusieurs sujets seront \u00e0 l\u2019ordre du jour, parmi lesquels la r\u00e9ponse europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019impact humanitaire et s\u00e9curitaire, ainsi que les mesures de r\u00e9torsion\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un conseiller de l\u2019ex\u00e9cutif.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Session extraordinaire du conseil des ministres de l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019UE ce week-end","dateModified":"2022-02-25T09:33:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#220843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:23:57+00:00","articleBody":"         Une femme et un enfant marchent alors qu\u2019ils fuient l\u2019Ukraine vers la Hongrie, \u00e0 Beregsurany, en Hongrie, le 25 f\u00e9vrier 2022. BERNADETT SZABO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/954681a_1645778076773-469478.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T09:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#220977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:23:39+00:00","articleBody":"      Des combats sont en cours \u00e0 Kiev, o\u00f9 des fortes explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, ainsi qu\u2019au nord de la capitale ukrainienne, o\u00f9 les forces ukrainiennes disent combattre des unit\u00e9s de blind\u00e9s russes dans deux localit\u00e9s, Dymer et Ivankiv, respectivement \u00e0 45 et 80\u00a0km de Kiev.          Afin de contrer l\u2019invasion russe, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 jeudi soir la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale et le rappel des r\u00e9servistes. Le dirigeant a regrett\u00e9 que l\u2019Ukraine soit \u00ab\u00a0laiss\u00e9e seule\u00a0\u00bb, l\u2019OTAN ayant d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle n\u2019enverrait pas de troupes pour la soutenir.          Les forces militaires des Etats de l\u2019Otan ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es en \u00e9tat d\u2019alerte et certaines unit\u00e9s vont faire mouvement pour renforcer le flanc est de l\u2019alliance. Les Etats-Unis, qui n\u2019enverront pas de troupes en Ukraine, d\u00e9fendront \u00ab\u00a0le moindre pouce de territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident Joe Biden. De son c\u00f4t\u00e9, la France va acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement dans le cadre de l\u2019OTAN de soldats en Roumanie, pays frontalier de l\u2019Ukraine.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 jeudi apr\u00e8s-midi avoir d\u00e9truit soixante-quatorze installations militaires, dont onze a\u00e9rodromes dans le pays, ainsi que dix-huit stations radar des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antimissile, des d\u00e9clarations inv\u00e9rifiables. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a estim\u00e9 quant \u00e0 elle les pertes mat\u00e9rielles russes \u00e0 plus de trente tanks, quelque cent trente v\u00e9hicules blind\u00e9s de combat, sept avions et six h\u00e9licopt\u00e8res, des d\u00e9clarations impossibles \u00e0 v\u00e9rifier elles aussi.          Au lendemain du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le pr\u00e9sident Zelensky a dress\u00e9 vendredi le bilan des pertes c\u00f4t\u00e9 ukrainien, civiles et militaires\u00a0: au moins 137 morts et 316 bless\u00e9s.          Environ 100\u00a0000 personnes ont fui leurs foyers en Ukraine et des milliers ont quitt\u00e9 leur pays, a d\u00e9plor\u00e9 le Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s. L\u2019UE s\u2019est dite \u00ab\u00a0pleinement pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 les accueillir.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0:","dateModified":"2022-02-25T16:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#220981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:13:35+00:00","articleBody":"     Tokyo a annonc\u00e9 vendredi des sanctions suppl\u00e9mentaires contre Moscou, visant le secteur financier et l\u2019exportation de composants \u00e9lectroniques vers la Russie, qui a aussit\u00f4t condamn\u00e9 ces mesures.          \u00ab\u00a0Il y aura une s\u00e9rieuse r\u00e9ponse de notre part\u00a0\u00bb, a promis l\u2019ambassadeur de Russie au Japon, Mikhail Galuzin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Tokyo, en \u00ab\u00a0regrettant profond\u00e9ment\u00a0\u00bb les mesures \u00ab\u00a0contre-productives\u00a0\u00bb prises par la troisi\u00e8me \u00e9conomie mondiale \u00e0 l\u2019encontre de son pays.          En plus de premi\u00e8res sanctions annonc\u00e9es mercredi, les nouvelles mesures de Tokyo \u00ab\u00a0comprennent le gel des actifs et la suspension de la d\u00e9livrance de visas \u00e0 des personnes et organisations russes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le premier ministre nippon, Fumio Kishida, apr\u00e8s une r\u00e9union en ligne des dirigeants du G7.          M.\u00a0Kishida a \u00e9galement annonc\u00e9 un train de sanctions \u00ab\u00a0dans le secteur financier, comme le gel d\u2019actifs visant des institutions financi\u00e8res russes\u00a0\u00bb, ainsi que des mesures concernant \u00ab\u00a0les exportations vers les organisations russes li\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0biens \u00e0 usage g\u00e9n\u00e9ral comme les semi-conducteurs et les articles figurant sur une liste restreinte bas\u00e9e sur des accords internationaux\u00a0\u00bb, sans donner plus de pr\u00e9cisions dans l\u2019imm\u00e9diat.          Les semi-conducteurs sont des composants \u00e9lectroniques essentiels de produits de grande consommation, allant des voitures aux consoles de jeux en passant par les smartphones, et font actuellement l\u2019objet d\u2019une p\u00e9nurie dans le monde entier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon prive la Russie de semi-conducteurs","dateModified":"2022-02-25T09:20:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#220879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T09:08:38+00:00","articleBody":"    Est-ce que M. Macron compte d\u00e9ployer des soldats en Ukraine ?    Lise         Bonjour Lise,          La France n\u2019est pas attaqu\u00e9e directement et n\u2019est pas li\u00e9e par un trait\u00e9 de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Ukraine. Le d\u00e9ploiement de soldats fran\u00e7ais en Ukraine n\u2019est donc pas une option. Il faut rappeler ici que Kiev ne fait pas partie de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), une alliance politico-militaire dont les membres s\u2019engagent \u00e0 se prot\u00e9ger mutuellement en cas d\u2019attaque. Plus globalement, une intervention directe de l\u2019Alliance atlantique sur le territoire ukrainien n\u2019est donc pas envisageable.          Emmanuel Macron a cependant annonc\u00e9 vendredi \u00e0 Bruxelles que la France allait acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement de soldats en Roumanie, pays voisin de l\u2019Ukraine, dans le cadre de l\u2019OTAN. Par ailleurs, \u00ab\u00a0nous sommes pr\u00eats \u00e0 continuer \u00e0 livrer des mat\u00e9riels militaires et de soutien \u00e0 la population, comme j\u2019ai pu le dire au pr\u00e9sident [ukrainien, Volodymyr] Zelensky\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat.          En Estonie, la France participe, avec quelque 300 soldats mobilis\u00e9s depuis un an, \u00e0 la mission permanente de \u00ab\u00a0pr\u00e9sence renforc\u00e9e avanc\u00e9e\u00a0\u00bb (Enhanced Forward Presence, EFP), qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en\u00a02014. \u00ab\u00a0La France continuera \u00e0 jouer pleinement son r\u00f4le de r\u00e9assurance des alli\u00e9s de l\u2019OTAN, en envoyant en Estonie un nouveau contingent au sein de la pr\u00e9sence avanc\u00e9e renforc\u00e9e\u00a0\u00bb, a aussi annonc\u00e9 M.\u00a0Macron vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T09:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#220902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T08:59:31+00:00","articleBody":"     Les forces russes ont annonc\u00e9 avoir pris le contr\u00f4le d\u2019un canal vital pour approvisionner en eau la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par la Russie et qui souffrait de p\u00e9nuries depuis huit ans.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019utilisation des r\u00e9giments terrestres et des troupes a\u00e9roport\u00e9es (\u2026), les forces russes ont pu arriver jusqu\u2019\u00e0 la ville de Kherson, ce qui a permis de d\u00e9bloquer le canal Nord-Crim\u00e9e et de r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en eau de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans un communiqu\u00e9 jeudi soir.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient coup\u00e9 les vannes de ce canal situ\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kherson, qui assurait 85\u00a0% des besoins en eau de la Crim\u00e9e, peu apr\u00e8s l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule au printemps 2014. Depuis, la Crim\u00e9e faisait face \u00e0 de graves p\u00e9nuries d\u2019eau, notamment pendant les p\u00e9riodes de s\u00e9cheresse estivale. Le blocus du canal a \u00e9galement affect\u00e9 l\u2019agriculture de la p\u00e9ninsule, connue autrefois pour ses plantations de riz et de ma\u00efs.          Selon le gouverneur de Crim\u00e9e, Sergue\u00ef Aksionov, apr\u00e8s la prise de contr\u00f4le par l\u2019arm\u00e9e russe, le canal pourrait de nouveau devenir op\u00e9rationnel d\u2019ici \u00e0 quarante-huit heures.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou prend le contr\u00f4le d\u2019un canal-cl\u00e9 pour approvisionner la Crim\u00e9e en eau","dateModified":"2022-02-25T09:12:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#220890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T08:57:31+00:00","articleBody":"     La Russie a interdit vendredi tous les avions\u00ab\u00a0appartenant, lou\u00e9s ou exploit\u00e9s par une personne li\u00e9e au Royaume-Uni\u00a0\u00bb et ceux qui y sont enregistr\u00e9s de son espace a\u00e9rien.          L\u2019interdiction concerne non seulement les vols \u00e0 destination de Russie, mais aussi ceux survolant le territoire russe, un espace cl\u00e9 reliant l\u2019Europe \u00e0 l\u2019Asie, a annonc\u00e9 le r\u00e9gulateur a\u00e9rien russe Rosaviatsia dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni banni de l\u2019espace a\u00e9rien russe","dateModified":"2022-02-25T09:23:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#220860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T08:53:15+00:00","articleBody":"         Des fragments d\u2019un avion abattu \u00e0 Kiev, en Ukraine, le vendredi 25 f\u00e9vrier 2022. L\u2019identit\u00e9 de l\u2019avion qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 et de celui qui l\u2019a abattu n\u2019est pas claire. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/b51416d_1645778704387-116644.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T08:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#220809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T08:50:09+00:00","articleBody":"    Il se murmure que les sanctions financi\u00e8res envers la Russie ne pr\u00e9occupent en rien Poutine. Ces mesures sont-elles suffisantes ?    Joss         Bonjour Joss,          Les Occidentaux (Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, Royaume-Uni et Etats-Unis) ont annonc\u00e9 une premi\u00e8re s\u00e9rie de sanctions mardi, au\u00a0lendemain de\u00a0la\u00a0reconnaissance par Vladimir Poutine de\u00a0deux territoires s\u00e9paratistes en Ukraine. De fait, ces sanctions n\u2019ont pas emp\u00each\u00e9 la Russie de lancer une vaste offensive contre l\u2019Ukraine, dans la nuit du 23 au 24\u00a0f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Pardonnez-moi l\u2019expression, mais nous n\u2019en avons rien \u00e0 foutre de toutes leurs sanctions\u00a0\u00bb, avait d\u2019ailleurs pr\u00e9venu sans ambages l\u2019ambassadeur russe en Su\u00e8de, Viktor Tatarintsev, dans un entretien au journal su\u00e9dois Aftonbladet le 12\u00a0f\u00e9vrier.          En accord avec leur strat\u00e9gie de graduation, l\u2019UE a d\u00e9cid\u00e9 jeudi d\u2019un deuxi\u00e8me train de \u00ab\u00a0sanctions massives\u00a0\u00bb. Les exportations de biens \u00e0 double usage (civil et militaire) et de technologies fondamentales (informatique, t\u00e9l\u00e9communications, \u00e9lectronique\u2026) seront s\u00e9v\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9es. Le plan vise aussi \u00e0 restreindre encore l\u2019acc\u00e8s de Moscou aux march\u00e9s de capitaux pour emp\u00eacher le refinancement de la dette russe. Des mesures couvrent \u00e9galement les secteurs de l\u2019\u00e9nergie et du raffinage, de l\u2019aviation et des banques (70\u00a0% du secteur seraient d\u00e9sormais concern\u00e9s). Au\u00a0menu, enfin, un gel des avoirs, le blocage des visas et des interdictions de voyage en Europe pour une liste de personnalit\u00e9s.          Insuffisant, estiment les partisans d\u2019une ligne dure, dont Mateusz Morawiecki, le premier ministre polonais.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a \u00e9galement annonc\u00e9 jeudi une s\u00e9rie de nouvelles sanctions visant les banques, \u00e9lites et exportations russes. Quatre banques russes suppl\u00e9mentaires, dont les deux plus grandes du pays, Sberbank et VTB Bank, vont \u00eatre sanctionn\u00e9es, et plus de la moiti\u00e9 des importations technologiques de la Russie, supprim\u00e9es. Le g\u00e9ant de l\u2019\u00e9nergie Gazprom et d\u2019autres grandes entreprises du pays (treize au total) ne pourront plus, pour leur part, lever d\u2019argent sur les march\u00e9s financiers occidentaux. Les Etats-Unis ont \u00e9galement allong\u00e9 la liste des oligarques russes p\u00e9nalis\u00e9s et restreint les exportations vers la Russie de produits technologiques destin\u00e9s aux secteurs de la d\u00e9fense et de l\u2019a\u00e9ronautique.          A chaud, il est impossible de pr\u00e9voir l\u2019effet de ces sanctions am\u00e9ricaines, qu\u2019il soit direct \u2013\u00a0sur les entreprises et les banques russes \u2013 ou indirect \u2013\u00a0l\u2019onde de choc dans la soci\u00e9t\u00e9 et ses \u00e9lites. \u00ab\u00a0\u00c7a va prendre du temps\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0Biden, qui a choisi de parier sur le long terme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T09:04:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#220853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T08:41:14+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion russe, de tr\u00e8s grande ampleur et men\u00e9e en profondeur, combine tous les moyens militaires possibles dans sa premi\u00e8re phase.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019ordre de bataille de Vladimir Poutine                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/736/0/5720/2860/1342/696/60/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Envahir l\u2019Ukraine par quatre axes et d\u00e9truire ses d\u00e9fenses antia\u00e9riennes\u00a0: l\u2019ordre de bataille de...","dateModified":"2022-02-25T09:01:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html#220838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-conseil-de-l-europe-suspend-la-russie-plus-de-50-000-ukrainiens-ont-fui-leur-pays-en-moins-de-quarante-huit-heures_6115172_3210.html","datePublished":"2022-02-25T08:30:47+00:00","articleBody":"         Un train quittant Marioupol\u00a0(oblast de Donetsk)\u00a0: la moiti\u00e9 des places sont r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des civils, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. LORENZO MELONI \/ MAGNUM PHOTOS POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb               Des civils quittent Marioupol apr\u00e8s avoir vu leur maison vis\u00e9e par des roquettes, le 24 f\u00e9vrier. LORENZO MELONI \/ MAGNUM PHOTOS POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/981c9d6_814490329-mel2022000g0224-02605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Conseil de l\u2019Europe suspend la Russie, plus de 50\u00a0000 Ukrainiens ont fui leur ...","dateModified":"2022-02-25T08:58:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/0/0/5720/3813/1342/696/3/0/a984731_211815142-v4b5591.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/25/18-7">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les réseaux sociaux américains ont annoncé dès jeudi des mesures de sécurité pour les internautes ukrainiens. La circulation massive d’images manipulées et de propos controversés les place par ailleurs dans une situation délicate concernant leur politique de modération.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Pixels        Réseaux sociaux             Guerre en Ukraine : comment Facebook et Twitter réagissent à l’attaque russe      Les réseaux sociaux américains ont annoncé dès jeudi des mesures de sécurité pour les internautes ukrainiens. La circulation massive d’images manipulées et de propos controversés les place par ailleurs dans une situation délicate concernant leur politique de modération.          Par Florian Reynaud et Olivier Clairouin         Publié aujourd’hui à 13h52, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le groupe Meta a annoncé la mise en place d’un outil pour protéger ses utilisateurs ukrainiens, sur le modèle d’une initiative lancée en Afghanistan.  DADO RUVIC / REUTERS                 Jeudi 24 février, alors que le monde était sous le choc du départ de l’invasion russe en Ukraine, Meta (maison mère de Facebook, Instagram et WhatsApp) et Twitter ont diffusé un ensemble de conseils de sécurité à destination des citoyens, mais aussi des journalistes et militants des droits humains sur le terrain. « Lorsque vous utilisez Twitter dans des zones de conflit où des régions à haut risque, il est important de savoir comment contrôler votre compte et vos informations numériques », a expliqué un compte officiel de Twitter, dans un fil en anglais et en ukrainien. L’entreprise rappelle notamment la marche à suivre pour éviter de laisser fuiter les données de géolocalisation en publiant sur le réseau social.                             Les dernières informations en direct :  l’offensive russe entre dans sa deuxième journée, des explosions entendues à Kiev                   De son côté, Meta a annoncé la mise en place d’un centre d’opérations interne pour analyser l’évolution de la crise en temps réel. L’entreprise a également déployé, pour ses utilisateurs présents en Ukraine, un outil permettant de verrouiller instantanément son compte : cela permet en un clic d’empêcher les utilisateurs avec lesquels ils ne sont pas amis de voir les informations de leur profil (photos, données personnelles, publications). Cette initiative avait déjà été mise en place en Afghanistan après la prise de pouvoir des talibans afin de protéger les habitants sur place. L’objectif, à l’époque, était de protéger les Afghans qui avaient travaillé avec les autorités américaines ou le gouvernement renversé, ainsi que les militants des droits de l’homme, et toute personne pouvant être recherchée par les talibans.            L’épineux problème de la modération            L’autre volet qui occupe les principaux réseaux sociaux est celui de la modération des contenus, et notamment des tentatives de manipulation de l’information. Selon Bloomberg, de nombreuses vidéos de désinformation ont notamment été publiées jeudi sur Facebook, et plus particulièrement sur Facebook Gaming, une plate-forme vidéo du réseau social. Des captures de jeux de guerre, comme le titre Arma 3, ont été diffusées à des milliers de spectateurs, présentées comme des images de l’invasion militaire russe en Ukraine, avant d’être supprimées par Meta. De nombreuses images trompeuses circulent par ailleurs sur la messagerie Telegram, extrêmement populaire en Russie et en Ukraine, et où une modération très rudimentaire est appliquée.              Certains internautes et journalistes, à l’image des équipes du site d’investigation Bellingcat ou du service vidéo du Monde, se sont organisés pour lutter contre ce déferlement d’images et de vidéos truquées, cherchant à vérifier en direct leur provenance et leur authenticité. Dans le même temps, les plates-formes tentent de bloquer les comptes diffusant ces fausses informations, quitte parfois à faire du zèle : mercredi, à la veille du lancement de l’opération russe, Twitter a ainsi reconnu avoir suspendu par erreur une douzaine de comptes qui publiaient des informations et des images concernant les mouvements de troupes russes.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : attention à ces anciennes vidéos recyclées en ligne                   Plus que jamais nécessaire dans un tel contexte, la suppression systématique d’images et de fausses informations ne risque-t-elle pas cependant de poser problème à l’avenir, dans la mesure où certaines photos et vidéos peuvent constituer des éléments de preuves, par exemple de crimes de guerre ? La question est d’autant plus épineuse que, si la Russie parvenait à son but, la tentation serait grande de faire disparaître de telles pièces, voire toute une partie du Web ukrainien.            C’est la raison pour laquelle certains tentent déjà d’archiver le plus d’éléments possibles : la start-up Arweave a ainsi appelé à collecter le maximum d’éléments relatifs au conflit et à les consigner dans la blockchain, tandis que le groupe Archive Team, comme le relève le site spécialisé Input, encourage les internautes à télécharger leur application ArchiveTeam Warrior. Cette dernière, déjà utilisée par le passé pour conserver des vestiges de certains recoins d’Internet voués à la destruction, permet aux personnes qui l’installent sur leur ordinateur de participer à un effort collectif d’archivage systématique des sites Internet ukrainiens.                            Des choix délicats            Les réseaux sociaux vont également se retrouver face à des décisions complexes sur la nature des contenus à laisser ou non en ligne, d’autant que les grandes plates-formes américaines sont un terrain d’affrontement politique.              Jeudi, sur son compte Twitter, le gouvernement ukrainien a ainsi appelé le réseau social à bannir le compte officiel de la Russie, estimant qu’il n’y « avait pas de place pour un agresseur comme la Russie sur les réseaux sociaux occidentaux ». En France, les activistes de Sleeping Giants ont par ailleurs demandé à Google d’apposer un bandeau d’avertissement lorsque des articles des médias RT France et Sputnik apparaissent dans l’onglet « actualités » du moteur de recherche, dans un contexte où l’Elysée surveille de près ces médias accusés de relayer la propagande des autorités russes.            Selon des documents internes consultés par le site The Intercept, Facebook a par ailleurs décidé, à la suite de l’invasion militaire russe en Ukraine, d’autoriser les discours en faveur du bataillon Azov, une milice ukrainienne ultranationaliste, tant que ces propos se cantonnent à décrire leur action militaire contre les forces russes. Ce groupe armé, à l’idéologie ouvertement néonazie, en avait pourtant été banni en 2019.                             Notre sélection d’articles sur la crise ukrainienne       Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Nos réponses à vos questions Reconnaissance des séparatistes : « Ce n’est sans doute qu’une étape, car c’est toute l’Ukraine qui est dans le viseur du Kremlin »Vidéo Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerreLexique Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreReportage Les déplacés du Donbass face à la crainte d’une offensiveSur la ligne de front « Il faut que l’opinion publique occidentale se réveille »Portrait Volodymyr Zelensky, ancien comédien sans expérience propulsé chef de guerreEntretien Jan Lipavsky : « Il faut faire payer un prix élevé aux dirigeants russes »Explication Pourquoi il serait difficile d’écarter la Russie du réseau interbancaire SwiftVu des Etats-Unis Le retour fracassant de la Russie dans la politique américaineAllocution Vladimir Poutine : « L’Ukraine a été créée par la Russie bolchevique » Chronique « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »         Voir plus Voir moins                         Florian Reynaud et  Olivier Clairouin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                           Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                           Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                           Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du samedi 26 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                 Services                               Codes promo avec Savings United        Codes Promo NordVPN       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Micromania       Codes Promo Samsung       Codes Promo Dyson       Codes Promo Huawei       Codes Promo Dell      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/02/25/ukraine-comment-facebook-et-twitter-reagissent-face-a-l-attaque-russe_6115239_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: comment Facebook et Twitter r\u00e9agissent \u00e0 l\u2019attaque russe","dateCreated":"2022-02-25T13:52:52+01:00","datePublished":"2022-02-25T13:52:52+01:00","dateModified":"2022-02-25T14:30:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Les r\u00e9seaux sociaux am\u00e9ricains ont annonc\u00e9 d\u00e8s jeudi des mesures de s\u00e9curit\u00e9 pour les internautes ukrainiens. La circulation massive d\u2019images manipul\u00e9es et de propos controvers\u00e9s les place par ailleurs dans une situation d\u00e9licate concernant leur politique de mod\u00e9ration.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Clairouin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/133/0/2545/1272/1342/696/60/0/ed9e6d2_fw1-tech-facebook-texas-0214-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/25/18-8">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Jusque-là, la Russie a livré près de 40 % du gaz consommé par les Vingt-Sept. Loin devant les autres fournisseurs, la Norvège, l’Algérie ou les Etats-Unis. Le scénario d’une suppression totale des livraisons russes paraît peu plausible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Énergies fossiles             La guerre en Ukraine ravive la crise gazière dans l’Union européenne      Jusque-là, la Russie a livré près de 40 % du gaz consommé par les Vingt-Sept. Loin devant les autres fournisseurs, la Norvège, l’Algérie ou les Etats-Unis. Le scénario d’une suppression totale des livraisons russes paraît peu plausible.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 14h50    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 






          L’attaque de l’armée russe contre l’Ukraine, jeudi 24 février, laisse augurer de sérieuses tensions sur les marchés de l’énergie. Pour la première fois depuis 2014, le prix du baril de pétrole a dépassé les 100 dollars (89,20 euros environ). Jusqu’à 105 dollars dans la matinée, soit + 8,8 % par rapport au mercredi 23 février pour le brent de la mer du Nord.          Mais l’approvisionnement en gaz inquiète encore davantage, de même que la dépendance de l’Europe aux livraisons russes. Sur le marché néerlandais, référence continentale, le prix du mégawattheure bondissait de 40 %, dans le même temps, jusqu’à 125 euros, sachant que la reprise de l’activité économique affole déjà les prix depuis l’été 2021.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’exécutif promet de protéger les ménages                 Lors des six dernières années, la Russie a livré « près de 40 % » du gaz consommé par les pays de l’Union européenne (UE), selon les données compilées par le cercle de réflexion Bruegel. Loin devant les autres fournisseurs, Norvège, Algérie ou Etats-Unis. Faut-il désormais s’attendre à un tel pourcentage en moins, soit à cause de sanctions européennes, soit à cause d’une rétention russe ?          « Maintenir cette réputation de partenaire contractuel fiable »          Dès mardi 22 février, Berlin suspendait l’autorisation de mise en service du gazoduc Nord Stream 2. Ce long tuyau aurait permis aux Russes de doubler leurs capacités d’échanges avec l’Allemagne sous la mer Baltique – et donc de contourner encore plus aisément le gazoduc Brotherhood (« fraternité ») passant par l’Ukraine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                 Pour autant, le scénario d’une suppression totale des livraisons russes en Europe paraît peu plausible. Au regard de leur production déclinante, notamment aux Pays-Bas, et du peu de volumes disponibles par ailleurs, les Etats de l’UE ne seraient pas en mesure de procéder à une substitution intégrale. Quant à la Russie et à la société Gazprom, renoncer aux contrats de long terme impliquerait pour elles de se priver d’une rente considérable. « [Vladimir] Poutine veut maintenir cette réputation de partenaire contractuel fiable pour l’Europe, pas pour l’Ukraine, mais pour l’UE », suppose Yuriy Vitrenko, PDG du groupe Naftogaz, compagnie nationale ukrainienne, à propos du président russe.           






<article-nb="2022/02/25/18-9">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Bucarest se dit prêt à accueillir « 500 000 réfugiés ukrainiens » et s’inquiète de la présence de l’armée russe dans l’enclave de la Transnistrie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l’OTAN, se voit en première ligne face à la Russie      Bucarest se dit prêt à accueillir « 500 000 réfugiés ukrainiens » et s’inquiète de la présence de l’armée russe dans l’enclave de la Transnistrie.          Par Mirel Bran(Bucarest, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h08    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Atterrissage d’un avion américain sur une base aérienne roumaine, le 24 février 2022.  ALI STEWART / AFP               Lilia Kolesnik reprend son souffle. Cette mère de famille ukrainienne vient de passer la frontière de Sighetu Marmatiei, dans le nord de la Roumanie, comme plusieurs centaines de ses compatriotes fuyant la guerre. Accompagnée de ses deux enfants, elle a quitté en coup de vent sa maison de Bukovel, la station de ski la plus prisée, située dans le sud-ouest de l’Ukraine. Jeudi 24 février, à moins de 100 kilomètres de là, l’armée russe a bombardé l’aéroport d’Ivano-Frankivsk, ville qui accueille une base militaire. « J’ai pris mes enfants et je suis partie, explique la femme de 42 ans. J’ai la chance d’avoir des amis en Roumanie. »                           Les dernières informations en direct :  l’offensive russe entre dans sa deuxième journée, des explosions entendues à Kiev                 Pays membre de l’OTAN depuis 2004, la Roumanie est l’une des frontières qui séparent l’Alliance atlantique de l’ancienne république soviétique. Depuis le déclenchement des attaques de l’armée russe contre l’Ukraine, les autorités roumaines se préparent à un flux important d’arrivées. « Nous sommes prêts à accueillir 500 000 réfugiés, a déclaré le ministre de la défense, Vasile Dincu. Nous avons un plan qui prévoit des centres d’accueil dans les grandes villes et à proximité des frontières. »          Quelques centaines d’Ukrainiens ont déjà foulé le sol roumain et plusieurs milliers sont attendus dans les prochains jours. Bien qu’elle soit un des pays les plus pauvres de l’Union européenne (UE), la Roumanie est devenue une porte de sortie pour ceux qui fuient la guerre.          Deux mille soldats américains, répartis sur six bases militaires, y résident, et un bouclier antimissile, que Moscou considère comme une menace pour sa sécurité, se trouve à Deveselu, un village situé dans le sud du pays. « En tant que membres de l’OTAN, nous bénéficions de garanties de sécurité que la Roumanie n’a jamais eues, se réjouit le général Daniel Petrescu, chef de l’état-major roumain. Le comportement agressif de la Fédération de Russie a détruit la sécurité de cette partie du monde, mais la probabilité que la Roumanie devienne sa cible d’actions offensives est minime. »          « A l’épicentre des tensions »          Depuis peu, Washington a renforcé son dispositif. Le 11 février, les Etats-Unis ont installé une unité de blindés Stryker et dépêché un millier de soldats supplémentaires venus de la base de Vilseck, dans l’est de l’Allemagne. La France, qui s’apprêtait, quant à elle, à envoyer quelques centaines de soldats pour prendre le commandement d’un groupe tactique au sein de l’OTAN, va « accélérer » leur arrivée, a assuré, jeudi, Emmanuel Macron. De quoi rassurer la population qui, à l’unisson des autres pays situés aux confins orientaux de l’UE, s’alarme pour sa propre sécurité. La Roumanie, qui a un accès à la mer Noire, se trouve « à l’épicentre des tensions » et doit donc être « réassurée », avait expliqué, fin janvier, la ministre des armées, Florence Parly.        Il vous reste 40.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/25/guerre-en-ukraine-la-roumanie-membre-de-l-otan-se-voit-en-premiere-ligne-face-a-la-russie_6115233_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l\u2019OTAN, se voit en premi\u00e8re ligne face \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-02-25T13:00:18+01:00","datePublished":"2022-02-25T13:00:18+01:00","dateModified":"2022-02-25T13:08:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Roumanie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Bucarest se dit pr\u00eat \u00e0 accueillir \u00ab\u00a0500\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0\u00bb et s\u2019inqui\u00e8te de la pr\u00e9sence de l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019enclave de la Transnistrie.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/497/0/5963/2981/1342/696/60/0/15e019a_927295099-000-323u7hj.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/25/18-10">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le premier ministre nationaliste hongrois a lancé un vaste programme de rénovation urbaine dans la capitale. Un bouleversement architectural focalisé sur les lieux de pouvoir, gommant toute trace de l’ère communiste, quitte à réhabiliter le régime autoritaire de Miklos Horthy, de 1920 à 1944.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       ANDI GV POUR « LE MONDE »          En Hongrie, Viktor Orban remet l’architecture de Budapest au goût du jour nationaliste   Par Jean-Baptiste Chastand (Budapest, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 12h56, mis à jour à 15h07   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLe premier ministre nationaliste hongrois a lancé un vaste programme de rénovation urbaine dans la capitale. Un bouleversement architectural focalisé sur les lieux de pouvoir, gommant toute trace de l’ère communiste, quitte à réhabiliter le régime autoritaire de Miklos Horthy, de 1920 à 1944.         Ancien militaire, Emil Bakos fait fièrement visiter le chantier du rez-de-chaussée du magnifique bâtiment du Parlement au cœur de Budapest. « Le but est qu’il retrouve son état originel », explique le directeur adjoint du Parlement hongrois depuis 1994, en montrant les photos des cloisons bâties à l’époque communiste, et récemment abattues. « Nous avons l’intention de faire fonctionner le Parlement à la lumière de ce qui a été décidé au XIXe siècle », assure M. Bakos. Ces travaux constituent une des dernières étapes du programme de rénovation visant à faire retrouver à ce bâtiment son éclat de 1904.          Fréquenté avant la pandémie de Covid-19 par plus de 700 000 visiteurs du monde entier, le gigantesque bâtiment de style néogothique planté sur les bords du Danube est la principale attraction touristique de la capitale hongroise. Pourtant, peu des visiteurs qui parcourent en quarante-cinq minutes de visite guidée les gigantesques couloirs couverts de boiseries et de peintures symbolisant la Hongrie savent que l’ensemble du bâtiment ainsi que la place l’entourant ont été profondément remaniés depuis le retour au pouvoir, en 2010, de Viktor Orban.                             Tamas Wachsler, le responsable du projet Imre Steindl, devant le Parlement à Budapest, en Hongrie, le 2 février 2022.  ANDI GV POUR « LE MONDE »               Les changements architecturaux que le premier ministre nationaliste a insufflés à la capitale hongroise sont principalement visibles dans trois lieux symboliques : le Parlement et la place Kossuth, du nom du héros de la révolution de 1848 Lajos Kossuth, également surnommée « place de la Nation » ; le quartier du château surplombant la capitale depuis la rive droite du Danube ; et le parc de Varosliget (le « bois de la Ville »), sorte de Central Park que le pouvoir rêve désormais de transformer en haut lieu d’attraction culturelle en y construisant des musées ultramodernes. Ensemble, ces projets, toujours en cours, bouleversent l’architecture de Budapest comme jamais depuis la période post-seconde guerre mondiale et la domination communiste. Même si M. Orban perd les élections législatives du 3 avril, ils marqueront son legs de manière irréversible.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Hongrie : en campagne électorale, Viktor Orban bloque les prix                 Comme pour toute architecture des lieux de pouvoir, ces changements sont marqués par des objectifs politiques. Deux en l’occurrence : effacer toute trace de la période communiste quitte à réhabiliter le régent Miklos Horthy, qui a gouverné la Hongrie de façon autoritaire entre 1920 et 1944 en prenant des mesures antisémites, et marquer l’avènement d’une Hongrie plus nationaliste et moins démocratique, à l’image du pouvoir de M. Orban.          « Toutes ces rénovations ne suivent pas l’avis des architectes, mais son propre goût, qui est conforme à son rêve politique : effacer la période entre 1944 et 1989 », résume Zsofia Csomay, une des architectes les plus reconnues de Hongrie. A 81 ans, elle est toujours active depuis sa maison installée sur les flancs de la colline de Buda, de l’autre côté du Danube par rapport au Parlement, juste en dessous du quartier du château que M. Orban s’applique à reconstruire, en dépit des résistances des habitants du quartier comme Mme Csomay. « J’ai été moi-même anticommuniste, mais il y a aussi de bonnes choses dans l’architecture qui ont eu lieu pendant cette période », explique-t-elle.        Il vous reste 84.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/25/en-hongrie-viktor-orban-remet-l-architecture-de-budapest-au-gout-du-jour-nationaliste_6115230_3210.html"},"headline":"En Hongrie, Viktor Orban remet l\u2019architecture de Budapest au go\u00fbt du jour nationaliste","dateCreated":"2022-02-25T12:56:06+01:00","datePublished":"2022-02-25T12:56:06+01:00","dateModified":"2022-02-25T15:07:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongrie"],"keywords":["Culture","Architecture","Europe","Hongrie","International"],"description":"Le premier ministre nationaliste hongrois a lanc\u00e9 un vaste programme de r\u00e9novation urbaine dans la capitale. Un bouleversement architectural focalis\u00e9 sur les lieux de pouvoir, gommant toute trace de l\u2019\u00e8re communiste, quitte \u00e0 r\u00e9habiliter le r\u00e9gime autoritaire de Miklos Horthy, de 1920 \u00e0 1944.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/147/0/1772/886/1342/696/60/0/81c18f5_579392532-q1a3232.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/25/18-11">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Des missiles ont été tirés par la Russie sur la capitale de l’Ukraine, dans la nuit du 24 au 25 février 2022, au deuxième jour de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev      vidéo   Des missiles ont été tirés par la Russie sur la capitale de l’Ukraine, dans la nuit du 24 au 25 février 2022, au deuxième jour de la guerre.          Publié aujourd’hui à 12h32, mis à jour à 14h48        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Des missiles ont visé Kiev, la capitale ukrainienne, au deuxième jour de la guerre lancée par Vladimir Poutine le 24 février. Les explosions retentissaient au milieu de la nuit dans la capitale. Des immeubles résidentiels ont été touchés. Leurs habitants ont été pris en charge par les ambulances et les secouristes ukrainiens. Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a dénoncé des « tirs horribles de missiles russes sur Kiev ». L’armée ukrainienne affirme en avoir détruit deux en vol.                             Les dernières informations en direct :  La Russie a lancé une invasion de l’Ukraine, des explosions à Kiev et dans plusieurs grandes villes                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 26 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les océans, une richesse à préserver  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/02/25/guerre-en-ukraine-les-images-des-missiles-russes-qui-ont-cible-kiev-dans-la-nuit-du-24-au-25-fevrier_6115224_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les images des missiles russes qui sont tomb\u00e9s sur Kiev","dateCreated":"2022-02-25T12:32:20+01:00","datePublished":"2022-02-25T12:32:20+01:00","dateModified":"2022-02-25T14:48:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Des missiles ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s par la Russie sur la capitale de l\u2019Ukraine, dans la nuit du\u00a024 au 25\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022, au deuxi\u00e8me jour de la guerre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/60/0/1920/960/1342/696/60/0/35933ab_95896805-missile.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Guerre en Ukraine\u00a0: les images des missiles russes qui sont tomb\u00e9s sur Kiev","uploadDate":"2022-02-25T12:32:20+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x888wax?pubtool=oembed","duration":"01:37"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/60/0/1920/960/1342/696/60/0/35933ab_95896805-missile.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/25/18-12">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Hors énergie, nos échanges commerciaux avec la Russie  sont limités, mais 35 groupes du CAC 40 sont présents à Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Guerre en Ukraine             Crise ukrainienne : les entreprises françaises balancent entre inquiétude et attentisme      Hors énergie, nos échanges commerciaux avec la Russie  sont limités, mais 35 groupes du CAC 40 sont présents à Moscou.          Par Jean-Michel Bezat(avec le service Economie)         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 17h26    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ligne de montage de la Lada dans l’usine d’Avtovaz, filiale de Renault, à Izhevsk, en Russie, mardi 22 février. GLEB STOLYAROV/REUTERS  GLEB STOLYAROV / REUTERS               Les sanctions économiques ont toujours des effets collatéraux sur les entreprises des pays qui les décrètent. La règle se vérifiera avec les mesures très sévères décidées par les Etats-Unis et l’Union européenne (UE) en représailles à l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Pour la France, l’heure est à l’évaluation du risque. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a échangé, jeudi 24 février, avec France Industrie et de grandes fédérations (banques, métallurgie, aéronautique spatiale, agroalimentaire, automobile…). Il devait réunir à Paris, vendredi, ses homologues européens pour mesurer l’impact de la crise sur la croissance et discuter des sanctions.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’exécutif promet de protéger les ménages                 L’économie française est « peu exposée » à la Russie, qui est « un partenaire économique secondaire », a-t-il rappelé, se disant néanmoins « conscient que ces sanctions peuvent avoir un impact sur quelques entreprises ». « Nous ferons la liste des PME et des TPE qui pourraient être indirectement touchées (…) pour apporter le soutien dont elles pourraient avoir besoin », avait annoncé M. Le Maire dès mercredi. De fait, ses échanges commerciaux, freinés par les sanctions imposées depuis 2014 à la Russie après son annexion de la Crimée, sont réduits : elle y exporte moins de 7 milliards d’euros, soit 1,3 % de ses exportations ; elle en importe pour moins de 10 milliards. Hors énergie, tempère-t-on à Bercy, la dépendance de la Russie à l’UE est plus forte que l’inverse.          Reste que dans les deux pays désormais en guerre, c’est l’inquiétude et l’incertitude. Trente-cinq multinationales du CAC 40 sont présentes en Russie, où l’on compte 700 filiales françaises et des PME employant 200 000 salariés russes. En Ukraine, les groupes tricolores constituent le premier employeur étranger avec 30 000 personnes dans 160 entreprises. Les entreprises françaises ayant d’importantes activités en Russie ont été les plus pénalisées, jeudi, par la chute de la Bourse de Paris.          Renault pourrait être aussi fragilisé          Les Occidentaux, ayant décidé d’attaquer d’abord le secteur financier, ce sont les banques qui sont le plus exposées. Société générale en tête, à travers sa filiale Rosbank, forte de 550 agences, 5 millions de clients et 12 000 salariés. En outre, la dette russe reste « concentrée sur trois banques », rappelle le cabinet Oxford Economics : UniCredit (Italie), Société générale (France) et Raiffeisen Bank (Autriche). Le risque n’est pas systémique, mais ces deux banques sont exposées aux créances russes à hauteur de 25 milliards de dollars (22 milliards d’euros), chacune sur un total mondial de 121 milliards de dollars de créances, selon la Banque des règlements internationaux (BRI).        Il vous reste 62.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/25/crise-ukrainienne-les-entreprises-francaises-balancent-entre-inquietude-et-attentisme_6115223_3234.html"},"headline":"Crise ukrainienne : les entreprises fran\u00e7aises balancent entre inqui\u00e9tude et attentisme","dateCreated":"2022-02-25T12:30:17+01:00","datePublished":"2022-02-25T12:30:17+01:00","dateModified":"2022-02-25T17:26:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Hors \u00e9nergie, nos \u00e9changes commerciaux avec la Russie \u00a0sont limit\u00e9s, mais 35 groupes du CAC 40 sont pr\u00e9sents \u00e0 Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat","description":"avec le service Economie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/436/0/2318/1155/1342/696/60/0/778faf1_657570226-461709.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/25/18-13">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les accusations de génocide des russophones d’Ukraine ou la volonté de « dénazifier » le pouvoir ukrainien font partie des représentations « profondément enracinées » chez Vladimir Poutine, explique le chercheur Jean-Sylvestre Mongrenier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : comment Vladimir Poutine réécrit les faits pour justifier l’invasion      Les accusations de génocide des russophones d’Ukraine ou la volonté de « dénazifier » le pouvoir ukrainien font partie des représentations « profondément enracinées » chez Vladimir Poutine, explique le chercheur Jean-Sylvestre Mongrenier.          Propos recueillis par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Vladimir Poutine a décidé, le 24 février 2022, l’invasion de l’Ukraine, après des mois de tensions exacerbées aux frontières.  SPUTNIK / VIA REUTERS               Vladimir Poutine est passé des mots aux actes. Le président russe a lancé, jeudi 24 février au matin, l’invasion de l’Ukraine, après des semaines d’escalade verbale et des mois de mouvements de troupes aux frontières. Dans un discours particulièrement agressif prononcé lundi soir, le maître du Kremlin a multiplié les accusations contre Kiev et ses dirigeants, présentés comme démoniaques, fanatiques et déterminés à menacer la Russie.                           Les dernières informations en direct :  l’offensive russe entre dans sa deuxième journée, des explosions entendues à Kiev                 Ce propos a posé les fondements de la guerre qu’a engagée la Russie contre son voisin :          « Le but de cette opération est de protéger les personnes qui, depuis huit ans, sont victimes d’intimidation et de génocide de la part du régime de Kiev. Et, pour cela, nous nous efforcerons de démilitariser et de dénazifier l’Ukraine […] »          Autant d’accusations qui relèvent du « mensonge pur et simple », explique Jean-Sylvestre Mongrenier, chercheur à l’Institut Thomas More, auteur du Monde vu de Moscou. Géopolitique de la Russie et de l’Eurasie post-soviétique (PUF, 2020). Il s’agit aussi d’une vision « profondément enracinée dans le discours et les représentations géopolitiques de Vladimir Poutine ».          La présidence française a parlé de « dérive idéologique » et de propos « rigides et paranoïaques » après les accusations de « génocide » envers les populations de l’est de l’Ukraine, région gouvernée selon lui par des « nazis ». S’agit-il d’une nouveauté dans le discours du président russe ?          Jean-Sylvestre Mongrenier : Cette vision a pris un tour obsessionnel chez lui, mais elle est profondément enracinée dans le discours et les représentations géopolitiques de Vladimir Poutine et des hommes qui l’entourent. Il parlait déjà de « génocide » lors de l’intervention en Géorgie en 2008, et encore pour la Crimée en 2014. C’est un mensonge pur et simple. Cette rhétorique fait écho au souvenir de la seconde guerre mondiale – la « grande guerre patriotique » en Russie. La victoire soviétique sur le nazisme est devenue sacrée et a été transformée en véritable « religion politique » ces dernières années.          La question est de savoir si les dirigeants russes manipulent consciemment ces fantasmagories ou bien s’ils croient à leur propre propagande. Le public russe est le premier visé par ce discours, renforcé par la répression de toute opinion ou pensée dissidente – en témoigne encore l’interdiction des manifestations contre la guerre en Ukraine [des centaines de manifestants ont été arrêtés, jeudi]. On ne peut cependant pas écarter l’hypothèse selon laquelle Vladimir Poutine aurait fini par s’embrigader lui-même.        Il vous reste 65.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/25/guerre-en-ukraine-comment-vladimir-poutine-reecrit-les-faits-pour-justifier-l-invasion_6115222_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: comment Vladimir Poutine r\u00e9\u00e9crit les faits pour justifier l\u2019invasion","dateCreated":"2022-02-25T12:30:08+01:00","datePublished":"2022-02-25T12:30:08+01:00","dateModified":"2022-02-25T15:50:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Russie","Guerre en Ukraine"],"description":"Les accusations de g\u00e9nocide des russophones d\u2019Ukraine ou la volont\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb le pouvoir ukrainien font partie des repr\u00e9sentations \u00ab\u00a0profond\u00e9ment enracin\u00e9es\u00a0\u00bb chez Vladimir Poutine, explique le chercheur Jean-Sylvestre Mongrenier.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/12/0/3500/1748/1342/696/60/0/67d9e7f_fw1-ukraine-crisis-russia-business-putin-0203-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/25/18-14">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Svetlana Tsikhanovskaïa, cheffe de l’opposition en exil, dénonce l’utilisation de son pays par la Russie, avec la complicité du président Alexandre Loukachenko, pour attaquer l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’opposition biélorusse annonce la formation d’un gouvernement en exil      Svetlana Tsikhanovskaïa, cheffe de l’opposition en exil, dénonce l’utilisation de son pays par la Russie, avec la complicité du président Alexandre Loukachenko, pour attaquer l’Ukraine.          Par Sylvie Kauffmann         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Extrait d’une vidéo du ministère de la défense biélorusse, montrant une femme en costume traditionnel offrant du pain à un soldat après des exercices militaires conjoints avec la Russie, le 20 février 2022.  HANDOUT / AFP               Non content d’envahir un pays souverain, Vladimir Poutine l’envahit depuis le territoire d’un autre pays qu’il est en train d’absorber : la Biélorussie. Contesté par un soulèvement populaire après l’élection frauduleuse d’août 2020, son dirigeant, Alexandre Loukachenko, a pratiquement cédé la souveraineté de son pays à la Russie en échange de l’aide du Kremlin pour se maintenir au pouvoir. Selon les autorités ukrainiennes, une partie des forces russes qui ont attaqué l’Ukraine, jeudi 24 février, l’ont fait par le nord, depuis le territoire biélorusse.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’ordre de bataille de Vladimir Poutine                 En réaction à cette utilisation de son pays, l’opposante biélorusse en exil Svetlana Tsikhanovskaïa, qui se trouvait à Paris jeudi pour des entretiens avec des responsables français, a accusé M. Loukachenko de « haute trahison ». Il a, dit-elle, « transformé notre pays en agresseur. Il a perdu le droit de s’exprimer au nom du peuple biélorusse ».          Dans la foulée, elle a annoncé sa décision de former un gouvernement biélorusse en exil, un pas qu’elle n’avait pas franchi jusque-là. « A partir d’aujourd’hui, j’assume la responsabilité de représenter le peuple et la République de Biélorussie, afin de défendre l’indépendance et l’intérêt national de mon pays », a déclaré Mme Tsikhanovskaïa au cours d’une brève conférence de presse à l’ambassade de Lituanie.          Femme du blogueur Sergueï Tsikhanovski, emprisonné alors qu’il voulait se présenter à l’élection présidentielle en 2020, Svetlana Tsikhanovskaïa s’était présentée à sa place et, selon toute vraisemblance, avait remporté le scrutin. Menacée, elle s’est ensuite exilée avec ses enfants, comme de nombreux opposants biélorusses, et s’est installée à Vilnius, d’où elle fait campagne pour de nouvelles élections libres à Minsk. Selon l’opposition biélorusse, le pays compte aujourd’hui 1 078 détenus politiques.          Nouvelles sanctions contre Minsk          Jeudi, Mme Tsikhanovskaïa a annoncé que son gouvernement en exil serait bientôt formé et qu’il serait installé à Vilnius, à Varsovie ou en Ukraine – cette dernière hypothèse paraissant cependant improbable vu les circonstances –, où sont concentrés la plupart de ses compatriotes qui ont fui la répression. Visiblement, cette décision a été prise sous la pression des événements en Ukraine et ni la Lituanie ni la Pologne n’y avaient été associées.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : ce que les images montrent de l’ampleur de l’attaque et de son impact sur les civils                 Les gardes-frontières ukrainiens ont fait état, jeudi, de la pénétration d’unités militaires russes dans la région de Kiev, à partir de la Biélorussie, pour détruire des cibles militaires par des tirs de missiles. A Paris, le ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, a condamné « l’emploi du territoire de la Biélorussie autorisé par le régime Loukachenko pour mener cette agression contre un pays souverain ». La France a l’intention de demander de nouvelles sanctions contre Minsk.        Il vous reste 20.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/25/guerre-en-ukraine-l-opposition-bielorusse-annonce-la-formation-d-un-gouvernement-en-exil_6115218_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : l\u2019opposition bi\u00e9lorusse annonce la formation d\u2019un gouvernement en exil","dateCreated":"2022-02-25T12:00:15+01:00","datePublished":"2022-02-25T12:00:15+01:00","dateModified":"2022-02-25T16:09:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Bi\u00e9lorussie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Svetlana Tsikhanovska\u00efa, cheffe de l\u2019opposition en exil, d\u00e9nonce l\u2019utilisation de son pays par la Russie, avec la complicit\u00e9 du pr\u00e9sident Alexandre Loukachenko, pour attaquer l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/172/0/2200/1100/1342/696/60/0/2414af0_785286918-000-323k7xk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/25/18-15">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’événement de la Fondation Louis Vuitton, qui a déjà attiré plus d’un million de visiteurs, participe du « soft power » russe. Son maintien, après l’offensive de l’armée russe sur l’Ukraine, ne manquera pas d’interroger, relève dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Arts         « La guerre en Ukraine douche l’euphorie de l’exposition Morozov »   Chronique            Michel Guerrin        L’événement de la Fondation Louis Vuitton, qui a déjà attiré plus d’un million de visiteurs, participe du « soft power » russe. Son maintien, après l’offensive de l’armée russe sur l’Ukraine, ne manquera pas d’interroger, relève dans sa chronique Michel Guerrin, rédacteur en chef au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Des visiteurs devant « L’Enfant au fouet », de Pierre-Auguste Renoir, de l’exposition de la collection Morozov à la Fondation Louis-Vuitton, à Paris, le 4 octobre 2021.  RICCARDO MILANI / HANS LUCAS VIA AFP               Chronique. Les sanctions économiques contre la Russie peuvent-elles toucher la culture ? La question est sur la table au moment où la Fondation Louis Vuitton, à Paris, abrite l’exposition de la collection constituée au tournant du XXe siècle par les frères russes Mikhaïl et Ivan Morozov, soit 200 tableaux modernes, et pas des moindres. Cet événement, programmé jusqu’au 3 avril, participe du « soft power » russe, car il n’a pu se monter qu’avec la bénédiction de Vladimir Poutine lui-même. Qui vient de passer au « hard power ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : 5 h 05, les premières explosions retentissent à Kiev                 « Si une question doit rester ouverte, c’est la culture », déclarait l’autocrate de Moscou en 2016, au moment où la guerre en Syrie et la question ukrainienne – déjà – glaçaient l’amitié avec la France. La Fondation Louis Vuitton venait alors d’ouvrir une autre exposition russe, la collection de Sergueï Chtchoukine, dans le cadre d’une année franco-russe, dont un autre point d’orgue était l’inauguration à Paris de la cathédrale orthodoxe et centre culturel russe, entièrement financée par Moscou.          Sans oublier le don par l’oligarque Vladimir Potanine de plus de 250 œuvres de sa collection au Centre Pompidou. Ce tir groupé culturel, sans parler d’autres zakouski, avait provoqué ce joli titre de L’Opinion : « La France et la Russie ne peuvent se voir qu’en peinture. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Exposition Morozov à la Fondation Vuitton : un extraordinaire inventaire                 Jusqu’où l’ouverture est-elle tenable ? Alors que l’Ukraine est bombardée et que Poutine entend « dénazifier » ce pays, la fondation de Bernard Arnault, patron du groupe de luxe LVMH, est pour le moins embarrassée. Sa direction nous a fait savoir qu’elle n’entend pas, à ce stade, suspendre l’exposition. Plus que la Russie, ce sont les visiteurs qui en seraient pénalisés. Mais la fondation ajoute ne pas fermer les yeux, qu’elle attend de voir l’évolution du conflit et ce que décidera l’Elysée.          Un art éblouissant          Reste que la guerre en Ukraine douche une euphorie. La collection Morozov a déjà attiré en cinq mois plus d’un million de visiteurs, ce qui en fait l’exposition – de loin – la plus fréquentée en France. Les créneaux de visite sont déjà bien remplis pour le dernier mois qui s’annonce, au point que des nocturnes gratuites sont à l’étude. Sans doute l’objectif est-il de dépasser la collection Chtchoukine, qui a totalisé 1,3 million d’entrées en 2017, ce qui ferait de Morozov l’exposition la plus visitée de tous les temps en France. Qui plus est dans un contexte de pandémie de Covid-19 et de jauges contraintes – l’exploit ne serait pas mince.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Chtchoukine, collectionneur insatiable et insaisissable                 La Fondation Louis Vuitton est de statut privé, donnant à l’exposition une charge symbolique moindre que si elle avait lieu dans un musée d’Etat. Surtout, l’accrochage n’a rien de « poutinien ». Il s’agit uniquement d’art – un art éblouissant. Les tableaux sont signés Matisse, Gauguin, Cézanne, Manet, Monet, Van Gogh ou Picasso, associés à des artistes russes ; de quoi sceller l’amitié entre deux pays.        Il vous reste 51.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/25/la-guerre-en-ukraine-douche-l-euphorie-de-l-exposition-morozov_6115214_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La guerre en Ukraine douche l\u2019euphorie de l\u2019exposition Morozov\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-25T11:35:04+01:00","datePublished":"2022-02-25T11:35:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Arts"],"keywords":["Chroniques","D\u00e9bats","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Arts","Culture"],"description":"L\u2019\u00e9v\u00e9nement de la Fondation Louis Vuitton, qui a d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 plus d\u2019un million de visiteurs, participe du \u00ab\u00a0soft power\u00a0\u00bb russe. Son maintien, apr\u00e8s l\u2019offensive de l\u2019arm\u00e9e russe sur l\u2019Ukraine, ne manquera pas d\u2019interroger, rel\u00e8ve dans sa chronique Michel Guerrin, r\u00e9dacteur en chef au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Michel Guerrin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/490/0/5927/2963/1342/696/60/0/cdb4d95_390493799-080-hl-rmilani-1551502.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/25/18-16">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les soldats russes se rapprochent de la capitale ukrainienne tandis qu’ailleurs, des fronts militaires se multiplient, des villes sont encerclées et des réfugiés fuient les combats. La situation militaire n’est pas encore désespérée, mais une partie du pays se projette déjà dans une logique de guerre de résistance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                    
Sans mouvements de panique visible, une très grande quantité d’habitants sont venus toute la journée prendre des trains à la gare centrale de Kiev pour quitter la capitale.


<article-nb="2022/02/25/18-17">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’invasion de l’Ukraine par la Russie rappelle de façon abrupte les priorités de l’époque, ainsi que le décalage des thématiques, immigration et repli identitaire, avancées par certains candidats.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                Débats       Editoriaux         La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre   Éditorial   Le Monde    L’invasion de l’Ukraine par la Russie rappelle de façon abrupte les priorités de l’époque, ainsi que le décalage des thématiques, immigration et repli identitaire, avancées par certains candidats.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Le déclenchement de la guerre en Ukraine, qu’Emmanuel Macron a tenté en vain d’éviter, ajoute une pierre de plus au tragique de son mandat. Elu en 2017 sur une note optimiste, le président français l’achève dans l’ambiance tendue des conseils de défense. D’ici au 7 mars, date butoir pour entrer en campagne, il va devoir se concentrer sur ce conflit qui menace la stabilité du monde, d’autant que la France occupe depuis le début de l’année la présidence tournante de l’Union européenne (UE). Son quinquennat n’aura été qu’une succession d’épreuves.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : la guerre en Ukraine vient bouleverser une campagne électorale déjà atone                   Le propre des crises est de hiérarchiser de façon abrupte les priorités de l’époque. Après la longue épreuve sanitaire, qui a révélé la vulnérabilité industrielle et scientifique de la France, la guerre déclenchée par Vladimir Poutine pour briser l’Ukraine place notre pays et ses alliés européens face à d’autres faiblesses : quelle ligne rouge tracer face à un dictateur qui veut rebâtir à sa main l’ordre européen ? Quelles armes lui opposer alors que personne au sein de l’UE n’est prêt à mourir pour l’Ukraine ? Quels atouts mobiliser pour que les démocraties moquées pour leur faiblesse par les régimes autoritaires comme la Russie et la Chine remportent le combat ?                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la résistance de Kiev et des Ukrainiens aux assauts militaires de la Russie                   En vingt-quatre heures, le climat politique français a radicalement changé. Partout la gravité s’est imposée, les rangs se sont resserrés. Ceux qui croyaient tenir le haut du pavé dans la campagne électorale à coups de transgressions et de radicalité ont dû en rabattre. Empêtrés dans leur complaisance vis-à-vis de Vladimir Poutine, Eric Zemmour et Marine Le Pen ont soudain baissé le ton. Les Républicains ont tenté de faire oublier qu’ils avaient un jour eu pour candidat à la présidentielle un dénommé François Fillon. L’ancien premier ministre de Nicolas Sarkozy, qui siège au conseil d’administration du géant russe de la pétrochimie Sibur, a semé la consternation en publiant sur Twitter un message ne condamnant qu’à moitié l’attitude du président russe.            L’Europe vulnérable            Rarement un événement international aura autant pesé sur une campagne. Le Parlement, qui devait achever ses travaux, les poursuit. Un « message » du président de la République devait être lu vendredi 25 février devant l’Assemblée nationale et le Sénat en attendant la tenue d’un débat mardi. C’est à partir de là que la campagne commencera réellement, autour d’une interrogation qui avait jusqu’à présent semblé échapper aux compétiteurs : la protection du pays dans un environnement immédiat devenu de plus en plus dangereux.                               Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour et Marine Le Pen fragilisés par l’attaque de Vladimir Poutine en Ukraine                   Les thématiques jusqu’à présent mises en avant par les candidats pour tenter d’appâter l’électeur – l’immigration, le repli identitaire, la défense du pouvoir d’achat – apparaissent soudain décalées. Le grand sujet devient la reconquête de la souveraineté, sous tous ses aspects : industriel, militaire, stratégique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : pour Valérie Pécresse et Les Républicains, l’encombrant François Fillon                   En pointe dans le combat européen, Emmanuel Macron peut se targuer d’avoir une longueur d’avance sur ses concurrents. Il a été le premier à mettre en évidence les vulnérabilités du continent européen, à militer pour le concept d’autonomie stratégique et à vouloir entraîner l’UE dans la construction d’un modèle économique et démocratique suffisamment attractif pour tenir la dragée haute aux dictateurs. Bloqué pendant des années autour des questions budgétaires et monétaires, le débat européen est en train de prendre une tout autre dimension. Aux candidats de s’en saisir et de faire preuve de la hauteur de vues qui a jusqu’à présent fait cruellement défaut dans cette campagne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la guerre en Ukraine bouleverse la fin de la session parlementaire                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 26 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les océans, une richesse à préserver  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/25/la-campagne-presidentielle-rattrapee-par-la-guerre_6115211_3232.html"},"headline":"La campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise rattrap\u00e9e par la guerre","dateCreated":"2022-02-25T11:30:05+01:00","datePublished":"2022-02-25T11:30:05+01:00","dateModified":"2022-02-25T11:44:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Editoriaux"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie rappelle de fa\u00e7on abrupte les priorit\u00e9s de l\u2019\u00e9poque, ainsi que le d\u00e9calage des th\u00e9matiques, immigration et repli identitaire, avanc\u00e9es par certains candidats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/370/0/5308/2654/1342/696/60/0/3333ba4_578163306-000-9w9278.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Editoriaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/editoriaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/25/18-18">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Au terme du premier jour de guerre, les habitants sont passés de la stupéfaction à la peur, craignant désormais l’arrivée des chars russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’étau russe se resserre autour de Kiev      Au terme du premier jour de guerre, les habitants sont passés de la stupéfaction à la peur, craignant désormais l’arrivée des chars russes.          Par Rémy Ourdan(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 11h38    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La façade d’un immeuble du quartier de Kharkivsky, à Kiev, ravagée par des raids aériens, le 25 février 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Au fur et à mesure qu’ils découvrent l’ampleur de l’assaut militaire russe contre leur pays et que des colonnes de chars se rapprochent inexorablement de Kiev, les habitants de la capitale ukrainienne sont passés de la stupéfaction à la peur. Même s’ils ne cèdent pas à la panique, ils sont de plus en plus nombreux, au fil des heures, à tenter de quitter la ville.                           Les dernières informations en direct :  l’offensive russe entre dans sa deuxième journée, des explosions entendues à Kiev                 Même prédite et annoncée, la guerre a pris les habitants de Kiev par surprise. « Je pense qu’à part ceux qui sont directement impliqués dans ce conflit, personne, durant les premières heures, n’y croyait… En me réveillant et en apprenant que des missiles russes s’abattaient sur Kiev, j’ai halluciné. Et je ne connais pas un seul ami, voisin ou collègue qui ne l’ait pas été », confie Vladimir, dont la famille, originaire de la région du Donbass, à l’Est du pays, est accoutumée aux bruits de la guerre.          Tandis que certains habitants mettaient un point d’honneur à circuler en ville, que d’autres rejoignaient les abris souterrains à chaque alerte aérienne et que beaucoup restaient simplement chez eux dans l’attente de nouvelles du front, des milliers de personnes sont parties vers l’ouest. Après les colonnes de voitures filant vers la ville de Lviv ou la Pologne, les gares ferroviaire et routière ont été prises d’assaut. Pour le moment, trains et autobus circulent encore.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la résistance de Kiev et des Ukrainiens aux assauts militaires de la Russie                                          Inquiétude croissante de la population          Devant les guichets de la gare, les Kiéviens attendent parfois des heures avant de pouvoir acheter un billet. Ils sont calmes. Ils emportent généralement peu de bagages, juste un sac ou une valise, comme s’ils comptaient revenir chez eux rapidement, une fois le conflit terminé. Certains ne partent qu’à la campagne dans une maison familiale, souhaitant éviter ces journées de bombardements, tandis que d’autres prennent des trains pour la Pologne sans savoir quand ils reverront Kiev.          A la gare routière, le calme règne aussi, sauf devant l’autobus pour Lviv. Cette ville de l’Ouest, où des familles liées au gouvernement et des ambassades étrangères se sont déjà réfugiées, est la plus prisée. C’est de là qu’ils attendront de savoir si la Russie va interrompre son offensive ou si, au contraire, elle va envahir et occuper totalement le pays. De là aussi qu’il leur sera plus facile de rejoindre rapidement en Pologne.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : l’armée russe avance vers Kiev, le président ukrainien déplore l’isolement de son pays                 Le musicien Ratmir Beloded patiente sur le parking, sa guitare à la main. Sous ses yeux, des groupes d’Ukrainiens s’empoignent avec des travailleurs étrangers et des migrants pour monter dans l’autobus. Le compositeur et DJ raconte comment sa vie a basculé. « La nuit dernière, j’ai enfin fini un EP sur lequel je travaillais depuis un an. Il devrait s’appeler Death Ambient (Mort ambiante). J’ai achevé mon travail vers 4 heures du matin et me suis dit que j’allais enfin me reposer quelques jours. Une heure plus tard, c’était la guerre. » Cherchant des yeux un autobus moins encombré, Ratmir Beloded dit qu’il n’a « aucune intention d’attendre les Russes, qui seront peut-être là dès demain ». Après Lviv, il poursuivra le voyage jusqu’à Francfort, en Allemagne.        Il vous reste 41.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/25/l-etau-russe-se-resserre-autour-de-kiev_6115209_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9tau russe se resserre autour de Kiev","dateCreated":"2022-02-25T11:15:11+01:00","datePublished":"2022-02-25T11:15:11+01:00","dateModified":"2022-02-25T11:38:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Au terme du premier jour de guerre, les habitants sont pass\u00e9s de la stup\u00e9faction \u00e0 la peur, craignant d\u00e9sormais l\u2019arriv\u00e9e des chars russes.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/10eef7b_255668780-v4b5848.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/25/18-19">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les incessants bombardements aux abords de cette cité à la frontière russe ont fait des victimes civiles, contrairement à ce que dit Moscou. Le risque d’encerclement imminent pousse les habitants au départ
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : à Marioupol, la ville se prépare au siège   Par Emmanuel Grynszpan (Marioupol (Ukraine), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 12h42   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLes incessants bombardements aux abords de cette cité à la frontière russe ont fait des victimes civiles, contrairement à ce que dit Moscou. Le risque d’encerclement imminent pousse les habitants au départ         Le flegme et la résilience dont ont fait preuve les habitants de Marioupol ces dernières semaines, face à la menace russe, se sont heurtés à une dure réalité. Depuis le début de l’attaque déclenchée par Moscou contre l’Ukraine, l’étroite zone tampon de 10 kilomètres qui sépare l’armada russe des quartiers résidentiels de cette ville portuaire située dans l’oblast de Donetsk a subi en vingt-quatre heures un véritable déluge de feu. Même en 2014, lorsque l’est de l’Ukraine s’était embrasé, Marioupol, alors encerclée et conquise un temps par les séparatistes prorusses, n’avait pas connu une telle situation.                           Les dernières informations en direct :  l’offensive russe entre dans sa deuxième journée, des explosions entendues à Kiev                 Vendredi 25 février au matin, les forces russes n’avaient toujours pas percé les lignes ukrainiennes. Mais le risque d’être pris à revers et soumis à un siège est devenu évident pour tout le monde. Entre les rumeurs d’un débarquement amphibie à l’ouest de la ville, la peur de bombardements aériens et la rapide avancée des troupes russes venues de Crimée jusqu’à Melitopol (170 kilomètres à l’ouest), les nerfs des Marioupolitains sont soumis à rude épreuve.                                        Contrairement aux assurances formulées jeudi par le président russe, Vladimir Poutine, selon lequel seules des cibles militaires seraient visées, de nombreuses frappes ont touché des civils ukrainiens. A l’hôpital régional de soins intensifs de Marioupol, la directrice, Olga Goloubtchenko, déclare au Monde avoir reçu vingt-six blessés graves dans la journée de jeudi, dont neuf civils. Cette médecin chef, habituée à faire autorité avec sa voix forte, peine à garder son calme face à la situation. « Pourquoi Poutine veut-il nous défendre contre nous-mêmes ? S’il veut protéger les Russes, qu’il commence par les protéger dans son propre pays !, s’emporte-t-elle. Finalement, c’est la population qui trinque, je veux vivre dans un pays libre ! Je ne suis ukrainienne que pour un quart. Et je suis russophone. Mais c’est mon pays ! » Sur ces mots, Olga Goloubtchenko ouvre les portes du service traumatologie où sont soignés les civils blessés par les bombardements.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la résistance de Kiev et des Ukrainiens aux assauts militaires de la Russie                 En état de choc          Le personnel médical s’agite en tous sens. Médecins et infirmières jaillissent d’une salle et disparaissent dans une autre. Sur un banc du couloir, une dame est assise, les yeux boursouflés par les pleurs. Une coulure de sang macule sa joue, une autre sèche sur ses mains. Pas le sien. Celui de son fils aîné Kirill, 17 ans, gravement blessé à la tête et qui doit être opéré rapidement. A côté d’elle, son fils cadet, Nikita, 14 ans, le visage ensanglanté, reste les yeux rivés vers le sol, les traits figés dans une expression fermée presque catatonique. Il est en état de choc.        Il vous reste 61.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/25/guerre-en-ukraine-a-marioupol-la-ville-se-prepare-au-siege_6115204_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, la ville se pr\u00e9pare au si\u00e8ge","dateCreated":"2022-02-25T10:44:16+01:00","datePublished":"2022-02-25T10:44:16+01:00","dateModified":"2022-02-25T12:42:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les incessants bombardements aux abords de cette cit\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re russe ont fait des victimes civiles, contrairement \u00e0 ce que dit Moscou. Le risque d\u2019encerclement imminent pousse les habitants au d\u00e9part","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Marioupol (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/25/530/0/3543/1771/1342/696/60/0/3c27d82_694253762-mel2022000g0224-02455.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/25/18-20">
<filnamedate="20220225"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220225"><AAMMJJHH="2022022518">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’invasion russe a provoqué une réaction épidermique des investisseurs, alors que nombre de matières premières étaient déjà en surchauffe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Candidates with no expertise now face war   Gilles Paris Columnist                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste                     Live  Article se déroulant en direct  Guerre en Ukraine : François Fillon annonce démissionner de ses deux mandats russes                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Mélenchon contraint de changer de position face à la Russie             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Cour des comptes européenne : le Parlement prêt à sanctionner les pratiques peu éthiques du président                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Agriculture : « Le plus grand “plan social” des cinquante dernières années »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La problématique du pouvoir d’achat est particulièrement complexe parce qu’elle lie plusieurs variables macroéconomiques »   Jérôme Mathis Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:35    International Le résumé vidéo de la première journée d’invasion russe                    02:32    International « Ma vie a changé en une demi-journée » : des Ukrainiens se mettent à l’abri en Pologne                    01:37    International Les images des missiles russes qui sont tombés sur Kiev                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La campagne présidentielle française rattrapée par la guerre                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les ex-dirigeants européens au service d’entreprises russes contribuent à jeter un discrédit majeur sur la politique »   Patrick Chevallereau Vice-amiral et membre de l’Institut Open Diplomacy                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »   Isabelle Mandraud                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                     Live  Article se déroulant en direct  Césars 2022 : suivez en direct la cérémonie                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Rencontres avec le diable. Anthologie d’un personnage obscur », de Nicolas Diochon et Philippe Martin : la chronique « essai » de Roger-Pol Droit   Roger-Pol Droit                     Culture « Georges Perec, l’homme qui ne voulait pas oublier », sur France 5 : un portrait en pièces détachées                   Culture  Article réservé à nos abonnés Aux Césars, Cate Blanchett sous toutes ses facettes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Matières premières             Guerre en Ukraine : pétrole, blé, colza, aluminium, nickel… les prix de certaines matières premières flambent      L’invasion russe a provoqué une réaction épidermique des investisseurs, alors que nombre de matières premières étaient déjà en surchauffe.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le lancement de l’offensive sur l’Ukraine orchestrée par Vladimir Poutine, jeudi 24 février, a affolé les marchés des matières premières. Le blé et l’aluminium ont même battu, en séance, des records historiques. Le cours du baril de brent, qui a passé la barre des 100 dollars (89,20 euros), un plus haut depuis 2014, ou celui du colza, ont tout autant flambé.                           Les dernières informations en direct :  l’offensive russe entre dans sa deuxième journée, des explosions entendues à Kiev                 Une réaction épidermique des investisseurs, alors que nombre de matières premières étaient déjà en surchauffe. Mais qui prouve aussi le poids stratégique de la Russie et de l’Ukraine dans le jeu économique mondial. Voire les dépendances des Occidentaux aux ressources russes. La plus marquante étant liée au gaz, mais aussi, dans une moindre mesure, au pétrole, première source de devise pour Moscou.          « L’énergie est le secteur le plus touché par la situation géopolitique », estime Philippe Chalmin, professeur à l’université Paris-Dauphine. Lors de la présentation de son rapport CyclOpe, baromètre annuel des marchés mondiaux des matières premières, fin janvier, il avait pronostiqué que « si la Russie envahissait l’Ukraine le baril de pétrole exploserait le plafond des 100 dollars ». Toutefois, le cours de l’or noir se détendait quelque peu, après la promesse faite par le président américain, Joe Biden, de puiser dans les réserves stratégiques de pétrole des Etats-Unis, afin de tempérer la hausse des carburants outre-Atlantique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                 « Rupture des flux et défaut de livraison »          Le cours du blé a, lui, été propulsé, jeudi à la mi-journée, à un prix inédit, à 344 euros la tonne, avant de clôturer à 316,50 euros sur le marché européen Euronext. A Chicago, la hausse a atteint le maximum autorisé par les mécanismes de marché, soit 5,7 %, et le boisseau de blé s’est négocié à 9,3475 dollars. La Russie est devenue, depuis 2018, le premier pays exportateur de blé, et l’Ukraine, en quatrième position, dispose encore de près de 6 millions de tonnes de blé et de 15 millions de tonnes de maïs prêtes à être expédiées aux quatre coins de la planète.          « De manière très factuelle, les flux logistiques à travers la mer Noire sont arrêtés. Il n’y a plus d’exportations possibles depuis la Russie et l’Ukraine. Il y a donc une rupture des flux, mais aussi un défaut de livraison de ce qui a été contractualisé. Les marchés s’affolent », explique Michel Portier, du cabinet Agritel. Reste à savoir si les blés français en profiteraient. « Nous pourrions retrouver des débouchés comme celui de l’Algérie, pays qui s’est détourné de la France pour des raisons géopolitiques », précise M. Portier. L’inquiétude des marchés porte également sur les prochaines récoltes céréalières. La question de l’accès aux engrais azotés, dont le coût a triplé, en lien direct avec la fulgurante progression du prix du gaz, est cruciale. La dépendance à la Russie est forte, mais aussi à la Biélorussie, pour la potasse.        Il vous reste 32.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/25/guerre-en-ukraine-le-marche-des-matieres-premieres-s-affole_6115199_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: p\u00e9trole, bl\u00e9, colza, aluminium, nickel\u2026 les prix de certaines mati\u00e8res premi\u00e8res flambent","dateCreated":"2022-02-25T10:02:53+01:00","datePublished":"2022-02-25T10:02:53+01:00","dateModified":"2022-02-25T10:20:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"keywords":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire","International","Europe","Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Guerre en Ukraine","Mati\u00e8res premi\u00e8res"],"description":"L\u2019invasion russe a provoqu\u00e9 une r\u00e9action \u00e9pidermique des investisseurs, alors que nombre de mati\u00e8res premi\u00e8res \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en surchauffe.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/584/0/3500/1750/1342/696/60/0/78f1173_fw1-blacksea-grains-supplies-0222-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mati\u00e8res premi\u00e8res","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/matieres-premieres/"}}
       


       
