<FILE-date="2022/04/12/19">

<article-nb="2022/04/12/19-1">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Toute personne peut, depuis lundi, cocher une troisième case à l’endroit du sexe, un genre neutre, noté « X ». Environ 1,2 million de personnes se définissent comme non binaires aux Etats-Unis, selon une étude de l’université de Californie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:14    Politique Eric Zemmour (7 %) appelle ses électeurs « à voter pour Marine Le Pen »                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Droits LGBT             Etats-Unis : le genre neutre désormais disponible sur les passeports      Toute personne peut, depuis lundi, cocher une troisième case à l’endroit du sexe, un genre neutre, noté « X ». Environ 1,2 million de personnes se définissent comme non binaires aux Etats-Unis, selon une étude de l’université de Californie.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 17h55    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Une troisième case est disponible, depuis le 11 avril, sur les formulaires de demande de passeports aux Etats-Unis, indiquant un genre neutre, marqué d’un « X ».  STEFANI REYNOLDS / AFP                 Les Etats-Unis ont fait, depuis lundi 11 avril, un pas de plus vers la reconnaissance d’un genre neutre, ni masculin ni féminin. Toute personne faisant la demande d’un passeport dans le pays pourra désormais cocher la case « X », au lieu de choisir uniquement entre masculin et féminin. L’annonce a été faite par le département d’Etat, le 31 mars, à l’occasion de la Journée internationale de visibilité transgenre.            En concrétisant cette promesse faite à l’automne, le département d’Etat devient, selon un communiqué, la « première agence fédérale » américaine à proposer ainsi cette option sur un document officiel d’identité. Quelques autres pays autorisent une démarche similaire. L’Australie avait créé ce genre neutre en 2011. Depuis, le Pakistan, le Népal, la Nouvelle-Zélande, le Canada, l’Allemagne ou encore l’Argentine ont suivi.              « Les personnes transgenres sont parmi les plus courageuses de notre pays. Mais personne ne devrait être courageux juste pour être soi-même », affirme la Maison Blanche dans un communiqué. Le département d’Etat avait déjà révélé, en octobre 2021, avoir délivré le premier passeport américain doté d’un « X » sous la mention « sexe », mais il ne s’agissait alors pas d’une démarche de routine.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, le Parti républicain relance son offensive contre les personnes transgenres                   « Là, j’ai l’Etat qui dit qui je suis en tant que personne »            Parmi les premières personnes à remplir une demande pour ces nouveaux papiers d’identité de genre neutre, D. Ojeda place une croix dans la case marquée d’un « X », confirmant, sans avoir à le justifier, son changement de genre par rapport à son précédent passeport mentionnant un sexe féminin. D. – qui utilise les pronoms they et them en anglais, iel, en français et préfère être accordé au masculin – trouve ça « incroyable ».            Parce que si sa famille « ne reconnaît toujours pas » son identité, avec un tel document, « au moins l’Etat [la] reconnaît[ra] », dit D. à l’Agence France-Presse (AFP).            Ma famille, ils n’ont toujours pas compris. Ils n’utilisent toujours pas le prénom que je souhaite. Là, au moins, j’ai l’Etat qui dit qui je suis en tant que personne. Et, vous savez, je peux dire aux gens : “Voilà mes papiers, l’Etat me voit comme cela, et peut-être devriez-vous commencer à me regarder comme je suis”.            1,2 million de personnes non binaires aux Etats-Unis            La Maison Blanche a également annoncé une série d’initiatives devant faciliter les démarches administratives des personnes transgenres : une mise à jour des scanners corporels utilisés dans les aéroports pour prendre en compte les personnes non binaires et intersexes ; une simplification de nombreuses démarches administratives ; ou encore la création d’un site Web d’information sur la transition de genre, à destination des jeunes et de leurs parents.              « C’est un joli symbole de soutien [qui] va sûrement être significatif pour un petit nombre de personnes », salue, de son côté, Abeni Jones, autrice et artiste, dans une tribune publiée par le Washington Post. Toutefois, pour celle qui a « transitionné socialement, [fait inscrire le genre féminin sur son passeport] et subi une opération de la poitrine », il ne s’agit pas tout à fait d’une « avancée pour l’inclusion » dans une proportion telle que présentée par le département d’Etat. « Il y aurait une option plus simple, moins coûteuse et plus puissante : enlever la mention du sexe sur tous les passeports », avance Abeni Jones.            Environ 1,2 million de personnes se définissent comme non binaires aux Etats-Unis, selon une étude de l’université de Californie publiée en juin. Environ 16 700 d’entre elles, seulement, soit 1,4 %, seraient susceptibles de faire une demande pour un passeport de genre neutre, constate une étude de l’institut Williams, un think tank américain, relayée par le journal The Hill.            La question du genre parmi les plus clivantes            D. Ojeda a, de son côté, un permis de conduire de l’Etat de Virginie au genre neutre. Actuellement, vingt et un Etats et le district de Columbia autorisent ces permis. Mais les questions de genre et d’identité sont parmi les plus clivantes dans le pays. D’autres Etats, conservateurs, ont, eux, adopté des réglementations restrictives, notamment sur les soins à apporter aux mineurs transgenres, sur la pratique sportive, ou encore l’utilisation des toilettes.              Au Texas, des enquêtes ont été ouvertes contre des parents en application d’une directive controversée du gouverneur, qui assimile certaines procédures « de changement de sexe » pour mineurs à des « mauvais traitements » pénalement répréhensibles. Il cite des opérations chirurgicales mais aussi les traitements hormonaux. « L’administration [fédérale] condamne une nouvelle fois la prolifération d’attaques législatives dangereuses contre les personnes transgenres dans plusieurs Etats », lit-on dans le communiqué de la Maison Blanche.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Arkansas en guerre contre les personnes transgenres : « Partir était la meilleure solution pour protéger notre fils »                   « Il est prouvé que ce type de loi stigmatise et met en danger le bien-être d’enfants transgenres » et « risque de créer de la discrimination et du harcèlement » contre leurs familles, affirme encore l’exécutif américain.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fourmi formidable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/etats-unis-le-genre-neutre-desormais-disponible-sur-les-passeports_6121863_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: le genre neutre d\u00e9sormais disponible sur les passeports","dateCreated":"2022-04-12T17:55:03+02:00","datePublished":"2022-04-12T17:55:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droits LGBT"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Toute personne peut, depuis lundi, cocher une troisi\u00e8me case \u00e0 l\u2019endroit du sexe, un genre neutre, not\u00e9 \u00ab\u00a0X\u00a0\u00bb. Environ 1,2\u00a0million de personnes se d\u00e9finissent comme non binaires aux Etats-Unis, selon une \u00e9tude de l\u2019universit\u00e9 de Californie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/667/0/4000/2000/1342/671/60/0/3b5a915_5962605-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/12/19-2">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ En Ukraine, la ville au nord-ouest de Kiev a été le théâtre d’un massacre pendant plusieurs semaines. Le quotidien américain documente avec rigueur et précision plusieurs de ces crimes contre des civils.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:14    Politique Eric Zemmour (7 %) appelle ses électeurs « à voter pour Marine Le Pen »                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                             A Boutcha, exécutions, viols et meurtres aveugles : l’enquête du « New York Times » sur les crimes de guerre   Billet de blog        Big Browser        En Ukraine, la ville au nord-ouest de Kiev a été le théâtre d’un massacre pendant plusieurs semaines. Le quotidien américain documente avec rigueur et précision plusieurs de ces crimes contre des civils.   Publié aujourd’hui à 17h51    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des sacs mortuaires sont alignés dans le cimetière de Boutcha alors qu’ont lieu des obsèques, le 11 avril 2022.  RODRIGO ABD / AP                 Il est des travaux journalistiques qu’il convient de lire, de saluer, et de partager, surtout, avec le plus grand nombre. D’autant plus en période de guerre, lorsque l’affrontement se déroule aussi sur le terrain de la communication. Le grand format du New York Times consacré au massacre de Boutcha est de ceux-là.            Dans un long article, écrit par Carlotta Gall et enrichi des photos de Daniel Berehulak, le quotidien américain documente les crimes qui ont été commis dans cette ville située au nord-ouest de Kiev, où de très nombreux corps de civils ont été trouvés après le retrait des troupes russes, au début d’avril. « Nous sommes allés à Boutcha, avons documenté des douzaines de meurtres de civils, interviewé de nombreux témoins et suivi des enquêteurs sur place pour prendre la mesure des atrocités commises par les Russes », annonce le journal, sous trois photos, en pleine largeur, de cadavres, de bâtiments soufflés et de fosse commune.              « Boutcha est un paysage d’horreurs », prévient encore l’article, dont les auteurs rapportent également les crimes sur une carte de Boutcha, donnant à voir que ceux-ci ont été perpétrés à travers toute la ville. « Les preuves montrent que les Russes ont tué imprudemment et parfois de manière sadique, en partie par esprit de vengeance. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Boutcha, la plongée en enfer de la rue Ivana-Franka                   « Ils ont tiré sur mon fils. J’aurais préféré que ce soit moi »            Le quotidien américain révèle notamment la présence, en plus des soldats armés, des bombes et des chars qui tiraient à vue, de snipers partout dans Boutcha. Selon le journal, les forces russes avaient installé une base dans une résidence derrière le lycée principal de la ville. « Le 5 mars, un sniper russe a commencé à tirer sur tout ce qui bougeait au sud de ce lycée », écrit le New York Times.            Comme le fils d’Ivan. « Ils ont tiré sur mon fils. J’étais à côté de lui. J’aurais préféré que ce soit moi », raconte cet habitant, qui était sorti se promener avec son fils dans la rue Yablonska (« la rue des Pommiers »). Après une nuit d’agonie, il est mort tôt le lendemain matin, laissant derrière lui un fils de 8 ans et une fille d’un an. Sa famille l’a enterré dans le jardin : « C’est très difficile d’enterrer son enfant. Je ne le souhaiterais pas à mon pire ennemi. »                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ces intox qui cherchent à faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en scène                   Cette rue Yablonska, dans laquelle le fils d’Ivan a été abattu, est rapidement devenue la route la plus mortelle pour les passants, relève le New York Times. Un homme circulant à vélo y a aussi été tué, comme le montre une vidéo filmée par un drone et partagée par le groupe international d’enquêteurs Bellingcat. Au 11 mars, il y avait au moins onze cadavres jonchant cette rue et ses trottoirs.            « Un cas [de sévices sexuels] parmi d’autres »                           La police de Boutcha procède à l’identification d’un mort, près d’un angle de la rue Ivana-Franka, le 7 avril 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»                 Après le retrait des troupes russes de la région de Kiev et du nord de l’Ukraine, Volodymyr Shepitko, âgé de 66 ans et qui avait trouvé refuge avec sa famille dans une cave, a trouvé sa maison mise à sac. Des soldats l’avaient occupée – ces derniers avaient fait fuir les habitants pour prendre possession des habitations situées à proximité de leurs bases – et l’avaient transformée en immense poubelle, des détritus et des bouteilles de bière vides jonchant le sol.              Et dans une cave sous l’abri de jardin, son neveu a trouvé le corps d’une femme, rapporte le journal américain. « Par terre, les jambes écartées, elle portait un manteau de fourrure et rien d’autre. » Elle a été tuée d’une balle dans la tête. Des emballages déchirés de préservatifs, ainsi qu’un préservatif usagé, ont été retrouvés par les policiers. « Un cas [de sévices sexuels] parmi tant d’autres », a répondu au journal la commissaire aux droits de l’homme de l’assemblée ukrainienne, Lyudmyla Denisova.            Selon de nombreux habitants interrogés par le quotidien, « plus la guerre avançait, plus l’humeur et le comportement des troupes russes devenait affreux ». Toujours d’après les récits des témoins croisés à Boutcha, certains actes de violence revêtaient une dimension cynique, ils étaient faits pour terroriser. Les forces russes étaient également particulièrement suspicieuses envers les hommes en âge de combattre, les accusant d’être des membres des forces de défense ukrainiennes. Le neveu de Natalya Oleksandrova en fut une victime. Emmené pour quarante-huit heures d’interrogatoire, selon les dires des soldats qui l’ont enlevé, il n’est jamais revenu et a été trouvé mort, après le départ des Russes, dans un sous-sol.            Très grande majorité de civils parmi les tués            Originaire de Moldavie et installée en Ukraine depuis dix ans, Marta Kirmichi, a parlé à son mari pour la dernière fois à la mi-mars. Il avait quitté le domicile familial, près de Tchernihiv, un mois plus tôt pour rejoindre son lieu de travail, un chantier de construction d’un nouvel ensemble immobilier à Boutcha. Dans le courant du mois de mars, il avait réussi à joindre sa femme à deux reprises pour lui dire qu’il était encore vivant. Puis, plus rien.                           Oleg, 56 ans, pleure sa mère Inna, 86 ans, tuée à Boutcha, dans la banlieue de Kiev, le 10 avril 2022.  RODRIGO ABD / AP                 Au début d’avril, elle découvre, avec le reste du monde, les premières photos des hommes tués, jonchant la rue Yablonska, près de palettes et de matériaux de construction, certains les mains liées. Mme Kirmichi l’a reconnu immédiatement. Son mari était couché face contre terre. Elle a retrouvé un peu d’espoir après avoir remarqué plus tard, sur une autre photo, qu’il ne gisait plus aux côtés des autres corps. Elle veut croire que, blessé, il a été transporté à l’hôpital, mais elle était toujours sans nouvelles de lui à la mi-avril.              Selon le New York Times, quelque 360 personnes ont été retrouvées mortes en un seul week-end, à Boutcha et dans ses environs immédiats. Parmi elles, plus de 250 avaient été tuées par des balles ou des éclats d’obus, et faisaient l’objet d’une enquête pour crimes de guerre, selon le procureur de la ville, Ruslan Kravchenko.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment préserver les preuves de crimes de guerre sur les réseaux sociaux ?                   Beaucoup d’autres sont mortes de faim – comme au moins six personnes âgées dans un hospice abandonné, a constaté le journal américain –, de froid ou du manque de médicaments et de médecins. Les morts étaient en très grande majorité des civils : seuls deux membres de l’armée ukrainienne figuraient parmi les victimes à Boutcha, a affirmé un responsable du cimetière de la ville. Les autorités ont rassemblé plusieurs milliers de photos et vidéos de ces crimes, déposées sur un site du gouvernement ukrainien créé pour l’occasion, Warcrimes.gov.ua.            Lire l’enquête du New York Times (en anglais) : « Bucha’s Month of Terror »                 Big Browser           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fourmi formidable  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/big-browser/article/2022/04/12/a-boutcha-executions-viols-et-meurtres-aveugles-l-enquete-du-new-york-times-sur-les-crimes-de-guerre_6121862_4832693.html"},"headline":"A Boutcha, ex\u00e9cutions, viols et meurtres aveugles\u00a0: l\u2019enqu\u00eate du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb sur les crimes de guerre","dateCreated":"2022-04-12T17:51:21+02:00","datePublished":"2022-04-12T17:51:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Big Browser","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En Ukraine, la ville au nord-ouest de Kiev a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un massacre pendant plusieurs semaines. Le quotidien am\u00e9ricain documente avec rigueur et pr\u00e9cision plusieurs de ces crimes contre des civils.","author":[{"@type":"Person","name":"Big Browser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/6f0555a_09f545c383d54c058abfa90fb661cfb3-09f545c383d54c058abfa90fb661cfb3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Big Browser","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/big-browser/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/12/19-3">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les tirs qui ont fait plusieurs blessés, dont dix par balles, dans le métro de New York ne font pas, pour l’instant, l’objet d’une « enquête pour acte terroriste », a déclaré la chef de la police de la ville.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:14    Politique Eric Zemmour (7 %) appelle ses électeurs « à voter pour Marine Le Pen »                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       États-Unis             A New York, au moins seize personnes blessées dans une station de métro, un suspect recherché      Les tirs qui ont fait plusieurs blessés, dont dix par balles, dans le métro de New York ne font pas, pour l’instant, l’objet d’une « enquête pour acte terroriste », a déclaré la chef de la police de la ville.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 15h54, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des policiers près du lieu des attaques dans une station de métro du quartier de Brooklyn, à New York, le 12 avril 2022.  ANGELA WEISS / AFP                 Au moins seize personnes ont été blessées, dont dix par balle, mardi 12 avril au matin, lorsque des tirs ont retenti à l’heure de pointe dans le métro de New York, provoquant des scènes de chaos. Selon un porte-parole des pompiers, il y a eu « plusieurs tirs » et de la fumée. Un premier bilan faisait état de treize blessés.            Keechant Sewell, la chef du New York City Police Department (NYPD), le service de police de la ville, a déclaré en fin d’après-midi que cette attaque ne faisait pas l’objet d’une « enquête pour acte terroriste, à ce stade », mais qu’elle « n’excluait rien ». Cinq personnes étaient dans un état critique, a déclaré la commissaire par intérim du service d’incendie de New York, Laura Kavanagh, tandis que Mme Sewell faisait savoir, de son côté, qu’aucun blessé n’était en danger de mort.              La chef du NYPD a également fait savoir qu’elle n’avait pas connaissance d’engin explosif retrouvé sur place. Plusieurs engins fumigènes ont été retrouvés sur les lieux, a précisé, de son côté, le porte-parole de la mairie, Fabien Levy. Des « engins explosifs non déclenchés » ont été retrouvés, avait déclaré un peu plus tôt un porte-parole des pompiers à l’Agence France-Presse (AFP).            Un important dispositif policier            A midi (18 heures à Paris), le quartier de Sunset Park, dans le sud de Brooklyn, était bouclé sur un très large périmètre. Les faits se sont déroulés à 8 h 30, à l’heure de pointe, dans la station 36th Street, dans l’arrondissement de Brooklyn, au sud du cimetière de Greenwood. Un important dispositif policier a été déployé dans le quartier, où vit une importante communauté asiatique, et au moins deux hélicoptères survolaient la zone. De nombreuses ambulances sont toujours sur place.            Des photos et des vidéos amateur montraient des flaques de sang et des personnes gisant sur le sol d’une rame de métro ainsi que sur le quai de la station 36th Street, dans une atmosphère enfumée. Dans une vidéo, on peut voir une foule sortant des wagons du métro enfumés, au niveau de la station 36th Street, au milieu de cris mais sans bousculade. « Une grenade à fumée… une bombe a explosé, je dirais deux minutes avant que nous arrivions dans la station », selon l’un des passagers, Yav Montano, qui s’exprimait sur CNN.            « On aurait dit que c’était planifié (…). On était coincés dans la voiture (…), il y avait du sang sur le sol. Il y avait beaucoup de sang sur le sol. »            Un homme portant un masque à gaz recherché            « A 8 h 27 [14 h 27 à Paris], la police a été appelée pour un appel d’urgence par une personne qui a été touchée par balle, dans le métro », dans le quartier de Brooklyn, avait confirmé, un peu plus tôt à l’AFP, une porte-parole de la police de New York.              Un important dispositif de sécurité s’est déployé au niveau de la 36e Rue et de la IVe Avenue, dans le sud de Brooklyn, tout près du grand cimetière de Green-Wood, où se sont produits les faits. Plusieurs écoles de Brooklyn ont annulé toute sortie à l’extérieur de leurs élèves dans l’immédiat.            D’après plusieurs médias, dont la chaîne NBC New York et le New York Times, la police recherche un homme portant un masque à gaz et une combinaison orange, comme celles que portent les ouvriers de construction dans la mégapole de presque 9 millions d’habitants, la ville la plus peuplée des Etats-Unis.            Hausse de la criminalité            Le président américain, Joe Biden, qui avait annoncé lundi de nouvelles mesures contre les armes à feu, a été informé de la fusillade et la Maison Blanche a proposé son aide aux autorités de New York, a annoncé la porte-parole de l’exécutif, Jen Psaki. La gouverneure de l’Etat de New York, la démocrate Kathy Hochul, a fait savoir qu’elle suivait la situation et était tenue au courant de l’enquête.              Cette attaque a eu lieu alors que la ville de New York a été confrontée à une hausse de la criminalité depuis la pandémie de Covid-19. Elu sur des promesses de sécurité, le maire de New York, le démocrate Eric Adams, avait lancé à la fin de janvier un plan de lutte contre la prolifération des armes à feu, après la mort de deux policiers tués par balles lors d’une intervention. Mais d’autres drames impliquant des armes à feu ont fait la « une » des médias depuis.            Pour le premier trimestre 2022, le nombre de fusillades et de coups de feu à New York a augmenté (de 260 à 296) par rapport à la même période en 2021, selon des chiffres du NYPD, le service de police de la ville, dévoilés la semaine dernière.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fourmi formidable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/a-new-york-plusieurs-personnes-touchees-par-des-tirs-d-arme-a-feu-dans-une-station-de-metro_6121844_3210.html"},"headline":"A New York, au moins seize personnes bless\u00e9es dans une station de m\u00e9tro, un suspect recherch\u00e9","dateCreated":"2022-04-12T15:54:50+02:00","datePublished":"2022-04-12T15:54:50+02:00","dateModified":"2022-04-12T18:56:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les tirs qui ont fait plusieurs bless\u00e9s, dont dix par balles, dans le m\u00e9tro de New York ne font pas, pour l\u2019instant, l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0enqu\u00eate pour acte terroriste\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la chef de la police de la ville.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/903/0/6048/3024/1342/671/60/0/52e4578_1649778497703-418671.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/12/19-4">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Jusqu’à présent, les produits polluants sont moins chers que ceux qui respectent l’environnement, mais la possibilité de baisser la TVA sur critères écologiques va fournir une arme de transformation massive de notre modèle économique, expliquent, dans une tribune au « Monde », les consultants Nathan Stern et Simon-Pierre Sengayrac.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    00:55    Politique Hidalgo appelle à voter « contre l’extrême droite » avec le bulletin Macron                    01:02    Politique Yannick Jadot (4,3 %) appelle à voter Macron pour « faire barrage à l’extrême droite »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Planète         « La TVA environnementale va permettre d’aligner choix de consommation et convictions écologiques »   Tribune        Simon-Pierre Sengayrac  consultant en finances publiques          Nathan Stern  consultant en nouvelles technologies au service du lien social, promoteur de l’éco-détaxe        Jusqu’à présent, les produits polluants sont moins chers que ceux qui respectent l’environnement, mais la possibilité de baisser la TVA sur critères écologiques va fournir une arme de transformation massive de notre modèle économique, expliquent, dans une tribune au « Monde », les consultants Nathan Stern et Simon-Pierre Sengayrac.   Publié aujourd’hui à 15h45    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le dernier rapport du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), paru le 4 avril, affirme clairement que l’humanité a trois ans pour mettre en place de « rapides, profondes et la plupart du temps immédiates réductions de gaz à effet de serre dans tous les secteurs », afin de ne pas dépasser 1,5 °C de hausse de la température du globe. L’année 2021 a en effet marqué des records en matière de concentration de CO2 dans l’atmosphère et de réchauffement climatique.          S’il est établi que les modes de production et de consommation des pays développés contribuent grandement à ces dérèglements, les externalités de notre système économique – à savoir son impact sur l’environnement – sont très peu intégrées au prix final payé par les consommateurs. Alors qu’il est urgent de transformer notre économie, comment concilier nos comportements de consommateurs avec cette exigence vitale ? Sans donner une réponse exhaustive à cette question, la Commission européenne est en train de fournir aux Etats une arme de transformation massive de notre modèle : la possibilité de baisser la TVA sur critères environnementaux.          Concrètement, les institutions européennes sont en cours de révision de la directive TVA, en application depuis 2006, dont l’objet est de s’assurer que les marchés de chaque Etat membre reposent sur des règles fiscales communes. Cette révision ouvrira le droit à exonérer de TVA des produits jugés respectueux de l’environnement (au passage, cette révision entraînera aussi pour la France l’impossibilité d’appliquer des taux réduits sur le chauffage au gaz « naturel » et au bois).          Inadéquation          Cette évolution est cruciale. En effet, la crise des « gilets jaunes » a montré à quel point il est difficile en France de mettre en place une taxe carbone sur les produits polluants, notamment le gazole. Cette crise a manifesté l’inadéquation de notre organisation sociale et territoriale avec l’urgence écologique : la planète brûle, mais il est encore difficile pour de nombreuses personnes de se rendre à leur travail ou sur leurs lieux de sociabilité sans leur voiture ; de remplir leur réfrigérateur ou encore de s’habiller sans acheter des produits dont la confection, le transport et la distribution détruisent notre planète.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour une TVA réduite sur les produits et services de première utilité écoconçus »                 Bien que la conscience écologique s’étende, en témoigne la place de ce sujet dans les préoccupations des Français, il est toujours moins cher de consommer des produits à l’empreinte environnementale élevée que des produits respectueux de l’environnement. Or, la TVA environnementale est en ce sens une anti-taxe carbone : au lieu d’augmenter les prix des produits polluants, elle baisse les prix des produits respectueux de l’environnement. Elle permet d’aligner enfin ses choix de consommation avec ses convictions écologiques.        Il vous reste 48.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/12/la-tva-environnementale-va-permettre-d-aligner-choix-de-consommation-et-convictions-ecologiques_6121842_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La TVA environnementale va permettre d\u2019aligner choix de consommation et convictions \u00e9cologiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-12T15:45:08+02:00","datePublished":"2022-04-12T15:45:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Entreprises","International","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les produits polluants sont moins chers que ceux qui respectent l\u2019environnement, mais la possibilit\u00e9 de baisser la TVA sur crit\u00e8res \u00e9cologiques va fournir une arme de transformation massive de notre mod\u00e8le \u00e9conomique, expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les consultants Nathan Stern et Simon-Pierre Sengayrac.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon-Pierre Sengayrac","description":"consultant en finances publiques"}
,{"@type":"Person","name":"Nathan Stern","description":"consultant en nouvelles technologies au service du lien social, promoteur de l\u2019\u00e9co-d\u00e9taxe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/986/0/4240/2120/1342/671/60/0/23d8798_1649767890244-pns-6279474.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-5">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La Bolivie, son fournisseur traditionnel, garantira l’approvisionnement entre les mois de mai et septembre. Buenos Aires possède pourtant les ressources naturelles suffisantes pour satisfaire sa demande, et même exporter.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    00:55    Politique Hidalgo appelle à voter « contre l’extrême droite » avec le bulletin Macron                    01:02    Politique Yannick Jadot (4,3 %) appelle à voter Macron pour « faire barrage à l’extrême droite »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Argentine             L’Argentine de nouveau obligée d’importer du gaz pendant l’hiver      La Bolivie, son fournisseur traditionnel, garantira l’approvisionnement entre les mois de mai et septembre. Buenos Aires possède pourtant les ressources naturelles suffisantes pour satisfaire sa demande, et même exporter.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/04/12/19-6">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Après quarante jours de siège, plus de 21 000 civils ont été tués à Marioupol, selon le maire de la ville, et « 90 % des maisons » détruites. A Boutcha, ce sont plus de 400 corps qui ont été découverts après le départ de l’armée russe. Des centaines de civils ont été enterrés à Severodonetsk, près de la ligne de front Est.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Marioupol, Boutcha, Sievierodonetsk : les autorités ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tués         Vladimir Poutine : l’invasion de l’Ukraine était « inévitable », se déroule « calmement, en conformité avec le plan »                    Le contexte       Live  animé par Luc Vinogradoff et Anna Villechenon         Les soldats ukrainiens tentent désespérément de défendre la ville portuaire stratégique de Marioupol, assiégée depuis plus de quarante jours et largement détruite. « Aujourd’hui sera probablement l’ultime bataille (…) car nos munitions s’épuisent », a écrit lundi sur Facebook la 36e brigade de la marine nationale des forces armées ukrainiennes, qui combat dans cette ville du sud-est du pays.Alors que Moscou a fait de la conquête totale du Donbass son objectif prioritaire, Kiev a annoncé s’attendre, à brève échéance, à une importante offensive dans cette région frontalière de la Russie, dont une partie est contrôlée depuis 2014 par des séparatistes prorusses.Sur le plan diplomatique, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, premier responsable européen à se rendre à Moscou depuis l’invasion de l’Ukraine, a rencontré lundi le président russe, Vladimir Poutine, et s’est dit « pessimiste » face à sa « logique de guerre ».A Luxembourg, les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne ont commencé, lundi, à étudier un sixième paquet de sanctions contre Moscou, qui ne touchera toutefois pas les achats de pétrole et de gaz.Six agents des services de renseignement russes opérant sous couverture diplomatique ont été identifiés en France et vont être expulsés, a annoncé lundi le ministère des affaires étrangères français.Plus de 4,4 millions d’Ukrainiens ont fui leur pays depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les réfugiés (HCR). L’Organisation des Nations unies estime, par ailleurs, à 7,1 millions le nombre de déplacés à l’intérieur du pays.Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme faisait état, le 11 avril, de 4 335 victimes civiles en Ukraine, dont 1 842 tués, précisant que « les chiffres réels sont considérablement plus élevés, étant donné que la réception d’informations en provenance de certains endroits où se déroulent des hostilités intenses a été retardée, et que de nombreux rapports doivent encore être corroborés », notamment à Marioupol.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Kiev s’anime à nouveau après le retrait de troupes russes du nord du pays         Décryptages. En Allemagne, le gouvernement lui-même se divise sur la question des livraisons d’armes à l’Ukraine         Factuel. Société générale cesse ses activités en Russie         Portrait. Le monde selon Poutine : la croix et la bannière         Vidéo. A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha         Tribune. « Les images des massacres de Boutcha ont permis de déconstruire immédiatement la propagande russe »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                             Marioupol, Boutcha, Sievierodonetsk : les autorités ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tués         Vladimir Poutine : l’invasion de l’Ukraine était « inévitable », se déroule « calmement, en conformité avec le plan »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-12T16:46:51+00:00","coverageEndTime":"2022-04-13T04:46:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","description":"Apr\u00e8s quarante jours de si\u00e8ge, plus de 21 000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Marioupol, selon le maire de la ville, et \u00ab\u00a090 % des maisons\u00a0\u00bb d\u00e9truites. A Boutcha, ce sont plus de 400 corps qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe. Des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s \u00e0 Severodonetsk, pr\u00e8s de la ligne de front Est.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Luc Vinogradoff et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les autorités ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tués à Marioupol, à Boutcha et à Severonetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s quarante jours de si\u00e8ge, plus de 21 000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Marioupol, selon le maire de la ville, et \u00ab\u00a090 % des maisons\u00a0\u00bb d\u00e9truites. A Boutcha, ce sont plus de 400 corps qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe. Des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s \u00e0 Severodonetsk, pr\u00e8s de la ligne de front Est.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Luc Vinogradoff et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-04-12T16:46:51+00:00"
,"endDate":"2022-04-13T04:46:51+00:00"
  Plus de 21\u00a0000 civils tu\u00e9s \u00e0 Marioupol apr\u00e8s plus d\u2019un mois de si\u00e8ge, selon son maire               Le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, dans le centre-ville, le 12 avril. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP           Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov, assi\u00e9g\u00e9 et bombard\u00e9 sans rel\u00e2che depuis plus de 40 jours, va sans doute tomber aux mains des Russes dans les prochains jours. Seules quelques poches de r\u00e9sistance subsistent dans le centre et le sud, avec des soldats ukrainiens encercl\u00e9s et, pour beaucoup, cach\u00e9s dans un r\u00e9seau de tunnels.          Selon Vadym Boichenko cit\u00e9 par Reuters, maire de la ville, le nombre de civils tu\u00e9s d\u00e9passerait les 21\u00a0000, mais qu\u2019un bilan pr\u00e9cis \u00e9tait compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir du fait des combats de rue et de la destruction quasi-totale de la ville. En l\u2019absence de journalistes, il est impossible de v\u00e9rifier ind\u00e9pendamment ce chiffre. Le gouvernement ukrainien avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9, dans la matin\u00e9e, que \u00ab\u00a0des dizaines de milliers\u00a0\u00bb de personnes avaient p\u00e9ri et que \u00ab\u00a090\u00a0% des maisons\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. Parmi les civils qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville ces derniers jours, certains ont racont\u00e9 au Monde les explosions incessantes, les bombardements indiscrimin\u00e9s et la mort omnipr\u00e9sente.              Des enqu\u00eateurs fran\u00e7ais, arriv\u00e9s en Ukraine pour enqu\u00eater sur des crimes de guerre dans le cadre de l'invasion russe, se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une fosse commune dans la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, mardi 12 avril 2022. WLADYSLAW MUSIIENKO \/ AP          A Boutcha, plus de 400 corps retrouv\u00e9s apr\u00e8s le retrait des soldats russes           La ville au nord-ouest de Kiev a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un massacre pendant le mois d\u2019occupation qu\u2019elle a v\u00e9cu sous l\u2019arm\u00e9e russe. Aux atrocit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 document\u00e9es s\u2019ajoutent chaque jour la d\u00e9couverte de nouveaux corps. Anatoli Fedorouk, maire de la ville, a d\u00e9clar\u00e9 que les autorit\u00e9s avaient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent retrouv\u00e9 les corps de 403 personnes tu\u00e9es selon elles par les forces russes. Oleksandr Pavlyuk, responsable militaire de la r\u00e9gion de Kiev, a dit qu\u2019il s\u2019agissait de civils tu\u00e9s \u00ab\u00a0par les occupants russes\u00a0\u00bb.          Le New York Times a publi\u00e9 une longue enqu\u00eate interactive sur ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 dans cette ville. \u00ab\u00a0Boutcha est un paysage d\u2019horreurs\u00a0\u00bb, dit l\u2019article, dont les auteurs notent \u00e9galement les crimes sur une carte. \u00ab\u00a0Les preuves montrent que les Russes ont tu\u00e9 imprudemment et parfois de mani\u00e8re sadique, en partie par esprit de vengeance.\u00a0\u00bb              Severodonetsk se trouve \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Louhansk, la ville du Donbass occup\u00e9e par les partisans de la Russie FADEL SENNA \/ AFP          Des centaines de civils enterr\u00e9s \u00e0 Severodonetsk, pr\u00e8s de la ligne de front est, depuis le d\u00e9but de la guerre           Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, dont la partie Est est occup\u00e9e par les Russes, a annonc\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0qu\u2019il y a eu environ 400\u00a0enterrements\u00a0\u00bb dans cette ville d\u2019un peu plus de 100\u00a0000\u00a0personnes depuis le d\u00e9but de la guerre. Les morgues dans les villes de sa r\u00e9gion \u00ab\u00a0d\u00e9bordent de corps de civils morts\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Sievierodonetsk se trouve \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Louhansk, la ville du Donbass occup\u00e9e par les pro-Russes. La ligne de front n\u2019a pas beaucoup boug\u00e9 dans cette r\u00e9gion depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, mais selon Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe y regroupe actuellement soldats et mat\u00e9riels pour une vaste offensive.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/ba1f499_5965862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol, Boutcha, Sievierodonetsk\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu...","dateModified":"2022-04-12T16:56:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T16:12:47+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Boutcha, ex\u00e9cutions, viols et meurtres aveugles\u00a0: l\u2019enqu\u00eate du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb sur les crimes de guerre                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils ont tir\u00e9 sur mon fils. J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce soit moi\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-12T16:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T15:42:13+00:00","articleBody":"                   Des enqu\u00eateurs fran\u00e7ais, arriv\u00e9s en Ukraine pour enqu\u00eater sur des crimes de guerre dans le cadre de l'invasion russe, se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une fosse commune dans la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, mardi 12\u00a0avril 2022. WLADYSLAW MUSIIENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1344d93_1649777578626-234188.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T16:47:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T15:38:10+00:00","articleBody":"     Frank-Walter Steinmeier, le pr\u00e9sident allemand, a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une visite en Pologne, que le gouvernement ukrainien n\u2019a pas voulu qu\u2019il vienne \u00e0 Kiev en signe de solidarit\u00e9. M.\u00a0Steinmeier a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que son homologue polonais, Andrzej Duda, avait imagin\u00e9 une visite avec les pr\u00e9sidents de Lituanie, Lettonie et Estonie. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 le faire mais, apparemment, et je dois en prendre acte, ce n\u2019\u00e9tait pas souhait\u00e9 \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse.          Comme le signale le correspondant du Monde en Allemagne, le journal Bild avait cit\u00e9 un diplomate ukrainien qui affirmait que le pr\u00e9sident allemand \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme trop proche de la Russie par le pass\u00e9.                    Avant d\u2019\u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Frank-Walter Steinmeier a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res (2005-2009, puis 2013-2017), et un grand d\u00e9fenseur du projet de gazoduc Nord Stream 2. En f\u00e9vrier\u00a02021, il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait l\u2019un des \u00ab\u00a0derniers ponts entre la Russie et l\u2019Europe\u00a0\u00bb et qu\u2019il m\u00e9ritait, \u00e0 ce titre, d\u2019\u00eatre d\u00e9fendu. Des propos qui avaient suscit\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019indignation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, terme employ\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, par son ambassadeur \u00e0 Berlin.          Depuis, il a conc\u00e9d\u00e9 qu\u2019au sujet de Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0comme d\u2019autres, je me suis tromp\u00e9\u00a0\u00bb. Mardi, il a affirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019imaginait \u00ab\u00a0pas de retour \u00e0 la normale\u00a0\u00bb avec la Russie gouvern\u00e9e par Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Allemagne voulait se rendre \u00e0 Kiev, le gouvernement ukrainien ne l\u2019a \u00ab\u00a0pas souha...","dateModified":"2022-04-12T16:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T15:19:11+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre pr\u00e9sence \r\nOu en sont le pourparlers des europ\u00e9ens pour le 6\u00e8me pack de sanctions ?     Presseedesavoir         Bonjour Presseedesavoir,          Depuis hier, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des 27 pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne discutent, en effet, d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie. On ne sait pas encore ce qu\u2019il contiendra mais, contrairement aux cinq pr\u00e9c\u00e9dents, qui ont tous \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, un consensus est plus difficile \u00e0 trouver cette fois-ci.          Plusieurs Etats membres, dont la France, l\u2019Irlande, les Pays-Bas, la Roumanie, la Lituanie ou la R\u00e9publique tch\u00e8que se disent pr\u00eats \u00e0 voter pour un embargo, l\u2019arr\u00eat total des achats de p\u00e9trole et de gaz russes dont certains pays autres europ\u00e9ens sont tr\u00e8s d\u00e9pendants (environ 26\u00a0% et 40\u00a0% des importations totales de l\u2019UE pour ces deux sources d\u2019\u00e9nergie).          C\u2019est notamment le cas de l\u2019Allemagne, l\u2019Autriche, l\u2019Italie, ou la Hongrie, dont le premier ministre tout juste r\u00e9\u00e9lu, Viktor Orban, a d\u00e9j\u00e0 dit qu\u2019il n\u2019accepterait pas un embargo. La ministre allemande, Annalena Baerbock, n\u2019\u00e9carte pas un embargo mais demande \u00ab\u00a0un plan convenu conjointement pour \u00e9liminer compl\u00e8tement les \u00e9nergies fossiles dans l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          A l\u2019inverse, le ministre tch\u00e8que Jan Lipavsky, partisan de sanctions \u00ab\u00a0plus s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb, a demand\u00e9\u00a0:           Qu\u2019est-ce qui doit se passer pour que l\u2019UE d\u00e9cide un embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et d\u2019autres produits de base\u00a0?           Et son homologue lituanien Gabrielius Landsbergis, dont le pays a cess\u00e9 d\u2019acheter du gaz \u00e0 la Russie, d\u2019ajouter\u00a0:           Il faut se rendre \u00e0 Boutcha pour comprendre pourquoi nous devons imposer des sanctions.           Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, les discussions ont donc commenc\u00e9, mais l\u2019adoption n\u2019est pas pour tout de suite. \u00ab\u00a0Aucune proposition n\u2019est sur la table\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9, lundi, un haut responsable europ\u00e9en cit\u00e9 anonymement par l\u2019AFP.          Jusqu\u2019ici, les sanctions europ\u00e9ennes incluent\u00a0: l\u2019exclusion de plusieurs banques russes du syst\u00e8me de messagerie interbancaire Swift, le gel des avoirs de la Banque centrale ainsi que ceux d\u2019oligarques, des restrictions d\u2019exportation, l\u2019embargo sur le charbon et l\u2019interdiction de survol a\u00e9rien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Au XXe\u00a0si\u00e8cle, les sanctions \u00e9conomiques se sont souvent r\u00e9v\u00e9l\u00e9es contre-productives\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T16:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T14:58:58+00:00","articleBody":"         Dans la gare de Sloviansk, ville situ\u00e9e dans le Donbass, le 12 avril. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP           Selon les derniers chiffres des gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, plus de 870\u00a0000\u00a0hommes, femmes et enfants ukrainiens sont revenus dans leur pays depuis le d\u00e9but de la guerre. Andri\u00ef Demtchenko, porte-parole du service, a dit \u00e0 la presse\u00a0:           Actuellement, entre 25\u00a0000\u00a0et 30\u00a0000 Ukrainiens par jour regagnent leur pays. Contrairement aux premiers jours o\u00f9 il s\u2019agissait essentiellement d\u2019hommes, maintenant il y a aussi des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es. Ils disent qu\u2019ils voient que la situation est plus s\u00fbre, surtout dans les r\u00e9gions occidentales, et ils ne peuvent plus rester \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ils sont pr\u00eats \u00e0 retourner dans leur pays et y rester.           Au total, ce sont presque douze\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population de l\u2019Ukraine, qui ont d\u00fb quitter leurs foyers, soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine, selon l\u2019ONU.         Plus de 4,6\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont partis depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, dont plus de la moiti\u00e9 est all\u00e9e en Pologne et y est rest\u00e9e ou a choisi de continuer vers un autre pays.          Plus de 7,1\u00a0millions d\u2019hommes, de femmes et d\u2019enfants sont consid\u00e9r\u00e9s comme des d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays par les agences onusiennes.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/2e16617_5964608-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Actuellement, 25\u00a0000\u00a0\u00e0 30\u00a0000 Ukrainiens par jour regagnent leur pays\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-12T15:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T14:19:25+00:00","articleBody":"         Vladimir Poutine a visit\u00e9 l\u2019installation de lancement spatial de Vostochny, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, avec le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, le 12\u00a0avril\u00a02022. EVGENY BIYATOV \/ AP           Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe est apparu publiquement hors de Moscou. Il a visit\u00e9 l\u2019installation de lancement spatial de Vostochny, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, avec le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko.          Il s\u2019est exprim\u00e9 une premi\u00e8re fois, lors d\u2019une remise de r\u00e9compenses dans la matin\u00e9e, puis lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Voici ses principales d\u00e9clarations, telles que rapport\u00e9es par Associated Press, l\u2019agence Reuters et l\u2019agence d\u2019Etat russe TASS.          Sur le d\u00e9clenchement de la guerre. Le pr\u00e9sident russe a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas eu d\u2019autre choix que de lancer cette \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb, selon la terminologie officielle du Kremlin, pour se prot\u00e9ger, et que l\u2019affrontement avec les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0antirusses\u00a0\u00bb \u00e9tait in\u00e9vitable.           Les objectifs sont absolument clairs et nobles. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, nous aidons et sauvons des gens au Donbass et, de l\u2019autre, nous prenons simplement des mesures pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie elle-m\u00eame. C\u2019est clair que nous n\u2019avions pas le choix. C\u2019\u00e9tait la bonne d\u00e9cision.                     Sur le d\u00e9roulement de la guerre. Il a assur\u00e9 que l\u2019invasion se d\u00e9roulait \u00ab\u00a0de mani\u00e8re harmonieuse, calmement, en conformit\u00e9 avec le plan propos\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part par l\u2019\u00e9tat-major\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre t\u00e2che est d\u2019accomplir les objectifs fix\u00e9s en minimisant les pertes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il sous-entendu que si les forces russes n\u2019allaient pas plus vite, c\u2019\u00e9tait pour \u00e9viter de trop grandes pertes. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb de soldats, mais sans les quantifier. A la fin de\u00a0mars, Moscou avait reconnu que 1\u00a0351\u00a0soldats \u00e9taient morts et 3\u00a0825\u00a0bless\u00e9s, premiers chiffres depuis plus de trois semaines. Mais les sources occidentales estiment que les pertes c\u00f4t\u00e9 russe pourraient \u00eatre deux fois plus nombreuses, Kiev allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 douze mille.          Sur les n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine. M.\u00a0Poutine a accus\u00e9 les Ukrainiens de s\u2019\u00eatre retir\u00e9s des discussions lors de la derni\u00e8re session de pourparlers directs, le 29\u00a0mars \u00e0 Istanbul. Selon lui, le \u00ab\u00a0manque de coh\u00e9rence [ des Ukrainiens] sur les points fondamentaux \u00bb emp\u00eache un accord qui pourrait mettre un terme aux combats. Les Ukrainiens accusent les Russes d\u2019utiliser les n\u00e9gociations pour gagner du temps et de ne pas respecter les couloirs humanitaires. La d\u00e9couverte d\u2019atrocit\u00e9s dans des villes ukrainiennes lib\u00e9r\u00e9es a d\u00e9finitivement plac\u00e9 les discussions au point mort. Poutine a ajout\u00e9 qu\u2019en d\u00e9pit de la \u00ab\u00a0trag\u00e9die actuelle\u00a0\u00bb, les Ukrainiens \u00e9taient toujours un \u00ab\u00a0peuple fr\u00e8re\u00a0\u00bb, selon son expression.          Sur les sanctions \u00e9conomiques. Pour le pr\u00e9sident russe, \u00ab\u00a0il est certainement impossible d\u2019isoler qui que ce soit dans le monde d\u2019aujourd\u2019hui, en particulier un pays aussi immense que la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ne pourront pas fermer toutes les portes et les fen\u00eatres\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. La semaine derni\u00e8re, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 de nouvelles mesures contre des banques russes qui viennent s\u2019ajouter \u00e0 une longue liste de sanctions et \u00e0 un embargo d\u2019hydrocarbures. L\u2019Union europ\u00e9enne a commenc\u00e9 \u00e0 discuter d\u2019un sixi\u00e8me paquet cette semaine.          M.\u00a0Poutine a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous travaillerons avec ceux de nos partenaires qui veulent coop\u00e9rer.\u00a0\u00bb Il a invit\u00e9 les pays occidentaux \u00e0 \u00ab\u00a0revenir \u00e0 la raison et \u00e0 prendre des d\u00e9cisions mesur\u00e9es pour ne pas perdre la face\u00a0\u00bb. Il a conclu en promettant que les sanctions se retourneraient contre ceux qui les ont prises, et a notamment cit\u00e9 les restrictions sur l\u2019importation d\u2019engrais russe, qui fait d\u00e9j\u00e0 augmenter le prix des aliments.               YEVGENY BIYATOV \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/bdef6da_ca3cf66788424074a47fe595f597f65e-ca3cf66788424074a47fe595f597f65e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine\u00a0: l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb, se d\u00e9roule \u00ab\u00a0calmement, en co...","dateModified":"2022-04-12T14:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T13:52:54+00:00","articleBody":"                   Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s'exprime devant le Parlement lituanien, \u00e0 Vilnius, en Lituanie, mardi 12\u00a0avril 2022. MINDAUGAS KULBIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/11ed12b_1649755768524-233756.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T14:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T13:35:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est adress\u00e9, par visioconf\u00e9rence, aux parlementaires lituaniens, mardi. Apr\u00e8s avoir demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de renforcer les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie, il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des centaines de cas de viol\u00a0(\u2026) dans les zones lib\u00e9r\u00e9es des occupants\u00a0\u00bb.           Des milliers et des milliers de victimes. Des centaines de cas de torture. On continue de retrouver des corps dans les canalisations et les caves.\u00a0Des centaines de cas de viol ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, y compris ceux de jeunes filles mineures et de tout petits enfants.           \u00ab\u00a0Presque quotidiennement, on retrouve de nouvelles fosses communes\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant que \u00ab\u00a0l\u2019enregistrement et l\u2019enqu\u00eate sur des crimes de guerre commis par la Russie se poursuivent\u00a0\u00bb.          Human Rights Watch a publi\u00e9 une recension des \u00ab\u00a0crimes de guerre apparents\u00a0\u00bb contre les civils en Ukraine, dans les r\u00e9gions de Tchernihiv, Kharkiv et Kiev. Parmi les faits corrobor\u00e9s par l\u2019ONG, on compte effectivement des viols, des ex\u00e9cutions sommaires et des pillages.          Une enqu\u00eate interactive du New York Times consacr\u00e9e au massacre de Boutcha documente les crimes, dont des viols, qui ont \u00e9t\u00e9 commis dans cette ville, occup\u00e9e pendant un mois par l\u2019arm\u00e9e russe. Une Ukrainienne a aussi racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par deux soldats russes apr\u00e8s qu\u2019ils ont appris qu\u2019elle \u00e9tait l\u2019\u00e9pouse d\u2019un militaire ukrainien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Notre solidarit\u00e9 avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit \u00eatre organis\u00e9e\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky parle de \u00ab\u00a0centaines de cas de viol\u00a0\u00bb dans les zones occup\u00e9es par les Russes","dateModified":"2022-04-12T14:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T13:26:32+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous avez pass\u00e9 sous silence, il me semble, le nouvel objectif de \"l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale\" nomm\u00e9 par Sergue\u00ef Lavrov \"l'op\u00e9ration vise \u00e0 mettre un terme au cours des \u00c9tats-Unis pour dominer le monde\".\r\nMerci pour vos \u00e9claircissements et aussi pour votre live    Fr\u00e9d\u00e9ric R         Bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric R,          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine est en partie men\u00e9e pour mettre fin \u00e0 la \u00ab\u00a0domination totale\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019expansion imprudente\u00a0\u00bb des Etats-Unis sur la sc\u00e8ne mondiale, a rapport\u00e9 The Moscow Times. Le quotidien russe rappelle que les responsables russes ont donn\u00e9 un certain nombre de justifications diff\u00e9rentes pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine depuis que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 aux troupes de franchir la fronti\u00e8re le 24\u00a0f\u00e9vrier dans le but d\u00e9clar\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier et d\u00e9militariser\u00a0\u00bb le voisin pro-occidental de Moscou. \u00ab\u00a0Notre op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale est con\u00e7ue pour mettre fin \u00e0 l\u2019expansion imprudente et \u00e0 la course imprudente vers la domination totale des Etats-Unis \u2013 et du reste des pays occidentaux sous leur autorit\u00e9 \u2013 sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi Sergue\u00ef Lavrov dans une interview donn\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiya\u00a024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T13:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T13:09:56+00:00","articleBody":"     A Avallon, \u00e0 Dijon et \u00e0 Strasbourg, des enfants et des adolescents arriv\u00e9s d\u2019Ukraine commencent \u00e0 trouver leurs marques en classe. Les unit\u00e9s p\u00e9dagogiques pour \u00e9l\u00e8ves allophones voient l\u2019afflux, en un mois, de quelque 9\u00a0000\u00a0jeunes. Notre reportage est \u00e0 lire ici.              Martin et Lilia, Valeria et Vlada dans la classe UPE2A de l\u2019\u00e9cole Victor-Hugo, \u00e0 Avallon (Yonne), le 5\u00a0avril 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Martin et Lilia, Valeria et Vlada, quatre enfants ukrainiens accueillis \u00e0 l\u2019\u00e9cole Victor-Hugo, \u00e0 Avallon (Yonne), le 5\u00a0avril 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Vlada, Eva, Nika et Daniel sont tous accueillis au sein du dispositif UPE2A du coll\u00e8ge des Lentill\u00e8res, \u00e0 Dijon (C\u00f4te-d\u2019Or), le 5\u00a0avril 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/9a297e2_1649421952008-img-4232.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019\u00e9cole fait une place aux enfants d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-12T13:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T12:59:24+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plus d\u2019un mois \u00e0 vivre au\u00a0rythme d\u2019un silence mena\u00e7ant, entrecoup\u00e9 de bombardements nocturnes, la capitale ukrainienne balbutie depuis que les militaires russes ont achev\u00e9 de se retirer du nord de la r\u00e9gion, samedi 2\u00a0avril.          Voici des extraits du reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Thomas d\u2019Istria\u00a0:           La ville souffle, s\u2019anime doucement et pr\u00e9pare la suite, incertaine. Des citadins rentrent chez eux apr\u00e8s avoir fui \u00e0 l\u2019ouest ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Le nombre de voitures dans les rues a\u00a0significativement augment\u00e9. Les quelques caf\u00e9s, restaurants, fleuristes, salles de sport et salons de beaut\u00e9 rouvrent leurs portes. M\u00eame les contr\u00f4les aux check-points qui quadrillent les art\u00e8res immenses se sont all\u00e9g\u00e9s.            Dans le caf\u00e9 Malevich fra\u00eechement rouvert de la rue Re\u00eftarska, en plein c\u0153ur de la capitale, Ed Beherit s\u2019excuse de ne pouvoir servir de cocktails alors que la limite de 16\u00a0heures a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e. L\u2019homme, un Isra\u00e9lien install\u00e9 \u00e0 Kiev depuis cinq ans, n\u2019a pas quitt\u00e9 son appartement depuis le d\u00e9but de la guerre. Apr\u00e8s avoir observ\u00e9 plus d\u2019un mois les rues vides, il se r\u00e9jouit de constater le retour progressif de certains habitants. \u00ab\u00a0Il y a dix jours, assure-t-il, tout a compl\u00e8tement chang\u00e9. J\u2019ai vu de nombreuses personnes revenir.\u00a0\u00bb Il d\u00e9signe un groupe sorti fumer une cigarette\u00a0: \u00ab\u00a0Des amis, rentr\u00e9s il y a deux jours.\u00a0\u00bb            Assis dans un coin du caf\u00e9, Stanislav Dmytriv a retrouv\u00e9 son appartement apr\u00e8s s\u2019\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9 plusieurs semaines \u00e0 Ivano-Frankivsk, dans l\u2019ouest du pays. Comme beaucoup, le gar\u00e7on de 22\u00a0ans justifie son retour par le d\u00e9part des troupes russes. Le musicien ne veut pas quitter l\u2019Ukraine. D\u2019ailleurs, le voudrait-il qu\u2019il n\u2019en aurait pas l\u2019autorisation\u00a0: la loi martiale interdit aux hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans de quitter le pays. Pour autant, il ne sait pas s\u2019il restera \u00e0 Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Mes amis ne sont pas l\u00e0, les rues sont tristes. Peut-\u00eatre que j\u2019irai trouver du travail \u00e0 Lviv\u00a0\u00bb, dit le jeune homme.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev s\u2019anime de nouveau apr\u00e8s le retrait des troupes russes du nord du pays                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a dix jours, tout a compl\u00e8tement chang\u00e9. J\u2019ai vu de nombreuses personnes revenir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-12T13:28:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T12:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie aurait encore une fois mis en garde la Su\u00e8de et la Finlande de ne pas rejoindre l'OTAN. Avez-vous plus d'informations \u00e0 ce sujet? Merci!    Romain         Bonjour Romain,          Parmi les justifications \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avanc\u00e9es par Vladimir Poutine figurait, pr\u00e9cis\u00e9ment, l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN aux fronti\u00e8res de la Russie. A notre connaissance, le pr\u00e9sident russe n\u2019a pas prof\u00e9r\u00e9 de nouvelles menaces r\u00e9cemment concernant la Finlande et la Su\u00e8de. Il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res semaines, que l\u2019adh\u00e9sion de ces deux pays \u00e0 l\u2019Alliance atlantique aurait de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb.          Dans le m\u00eame temps, le d\u00e9bat sur une cette adh\u00e9sion, qui \u00e9tait loin de faire l\u2019unanimit\u00e9 politique dans ces deux pays, a \u00e9volu\u00e9. De la gauche jusqu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, les partis politiques sont plus ouverts, voire demandeurs d\u2019un rapprochement avec l\u2019OTAN, comme le raconte notre journaliste Philippe Ricard dans son article.         En Finlande, un Livre blanc sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays doit \u00eatre publi\u00e9 cette semaine pour tirer les cons\u00e9quences du nouveau visage du voisin russe. C\u2019est le point de d\u00e9part d\u2019une s\u00e9quence qui pourrait aboutir \u00e0 une candidature, avec une saisine du Parlement et un d\u00e9bat national jusqu\u2019au mois de juin. Le revirement de l\u2019opinion publique a \u00e9t\u00e9 spectaculaire\u00a0: les sondages sugg\u00e8rent d\u00e9sormais un niveau jamais vu de 60\u00a0% de Finlandais favorables \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u2013\u00a0le double d\u2019avant la guerre en Ukraine.          En Su\u00e8de, la premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, avait d\u2019abord d\u00e9clar\u00e9, le 8\u00a0mars, qu\u2019une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de, \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat actuel, d\u00e9stabiliserait encore plus la situation\u00a0\u00bb. Sous la pression politique, elle a reconnu, le 30\u00a0mars, qu\u2019elle \u00ab\u00a0n\u2019excluait en aucune fa\u00e7on une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a officiellement d\u00e9clar\u00e9 que la porte de l\u2019Alliance atlantique \u00e9tait ouverte pour ces deux pays, alors que cette possibilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e. Lors d\u2019une visite en Cor\u00e9e du Sud, mardi, l\u2019amiral n\u00e9erlandais Rob Bauer, pr\u00e9sident du comit\u00e9 militaire de l\u2019OTAN, a redit la m\u00eame chose\u00a0:           C\u2019est une d\u00e9cision souveraine de toute nation qui veut rejoindre l\u2019OTAN de demander l\u2019adh\u00e9sion, ce qu\u2019ils n\u2019ont pas fait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Nous ne for\u00e7ons personne \u00e0 entrer dans l\u2019OTAN.           Si l\u2019Alliance n\u2019exclut pas d\u2019accueillir de nouveaux membres, elle n\u2019enverra pas de soldats ni d\u2019avions dans les zones de guerre, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l\u2019amiral.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T13:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T12:36:55+00:00","articleBody":"    Bonjour. Si je ne m'abuse, la Bi\u00e9lorussie \u00e0 \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par bon nombres de sanction \u00e9galement. Quel en est l'impact sur son \u00e9conomie ?\r\nQu'en est-il de sa population ? Soutient-elle le pouvoir en place ? Est-elle mieux inform\u00e9 que la population russe ? Leur opinion a-t-elle \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit et les sanctions prise contre leur pays ? Merci    Kyiv_pas_Kiev         Bonjour Kyiv_pas_Kiev,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Bi\u00e9lorussie \u00e9tait le principal alli\u00e9 du r\u00e9gime de Vladimir Poutine en Europe.\u00a0Quand les troupes russes se d\u00e9ployaient dans le nord de l\u2019Ukaine, celles-ci utilisaient le territoire bi\u00e9lorusse comme base arri\u00e8re. Cependant, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a r\u00e9clam\u00e9 le 7\u00a0avril de participer aux n\u00e9gociations sur la \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, utilisant le terme dont l\u2019emploi a \u00e9t\u00e9 banni par Moscou. Visiblement agac\u00e9 de ne pas participer aux pourparlers en cours entre Moscou et Kiev, M.\u00a0Loukachenko veut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 ce processus. \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons cela comme une guerre qui est juste \u00e0 la porte de notre pays. Et elle a des effets s\u00e9rieux sur la situation en Bi\u00e9lorussie. C\u2019est pourquoi il ne doit pas y avoir d\u2019accord dans le dos de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9.          La Bi\u00e9lorussie s\u2019est vu infliger des sanctions \u00e9conomiques lourdes pour son r\u00f4le dans l\u2019offensive russe, des mesures qui frappent une \u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement d\u00e9pendante de la Russie et \u00e9trangl\u00e9e par de pr\u00e9c\u00e9dentes vagues de repr\u00e9sailles \u00e9conomiques occidentales. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a sign\u00e9, vendredi, deux projets de loi qui ont pr\u00e9vu d\u2019imposer de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie et \u00e0 la Bi\u00e9lorussie. L\u2019un des projets de loi punit les deux pays en ouvrant la voie \u00e0 des tarifs plus \u00e9lev\u00e9s sur leurs importations. L\u2019autre projet interdit les importations d\u2019\u00e9nergie en provenance de Russie, y compris le p\u00e9trole, le charbon et le gaz naturel.          En Bi\u00e9lorussie, plusieurs bataillons de volontaires, compos\u00e9s d\u2019hommes ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des forces ukrainiennes au d\u00e9but de la guerre dans le Donbass, en\u00a02014, ou sans exp\u00e9rience militaire, se sont cr\u00e9\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Une grande partie d\u2019entre eux sont arriv\u00e9s de Lituanie et de Pologne, ou habitaient d\u00e9j\u00e0 en Ukraine apr\u00e8s avoir fui le r\u00e9gime de Minsk pour des raisons politiques.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire le reportage ci-dessous.                    Lire aussi :  La r\u00e9sistance bi\u00e9lorusse se mobilise pour l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T12:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T12:15:01+00:00","articleBody":"         Un homme et sa femme \u00e0 la gare de Sloviansk, dans le Donbass, le 12\u00a0avril\u00a02022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/df0818c_1649765394763-418222.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image actuellement en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-04-12T12:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T12:03:58+00:00","articleBody":"         Des personnes courent vers un quai pour monter dans un train \u00e0 la gare centrale de Sloviansk, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 12\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/a7a92aa_1649764992459-418230.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T12:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T11:55:25+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu\u2019en est-il des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s vers la Russie?\r\nMerci pour votre live!    Delphine         Bonjour Delphine,          Selon les chiffres du Haut-Commissariat des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) mardi, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9levait \u00e0 433\u00a0083 au 9\u00a0avril. L\u2019i, quotidien g\u00e9n\u00e9raliste britannique, rapporte que pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0personnes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, de l\u2019Ukraine, de Donetsk et de Louhansk ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es hors des zones de guerre et r\u00e9install\u00e9s en Sib\u00e9rie (11\u00a0398\u00a0personnes), dans l\u2019Extr\u00eame-Orient (7\u00a0218\u00a0personnes), dans le Caucase du Nord (7\u00a0023 personnes), mais aussi en Tch\u00e9tch\u00e9nie, en Ingouchie et au Daghestan.          L\u2019ambassade des Etats-Unis en Ukraine a d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir enlev\u00e9 plus de 2\u00a0000\u00a0enfants. Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes russes avaient d\u00e9port\u00e9 6\u00a0000\u00a0habitants de sa ville vers des camps. \u00ab\u00a0Les occupants forcent les personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9es par la guerre \u00e0 monter dans des bus\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans un message Telegram, le 24\u00a0mars. \u00ab\u00a0Il y a aussi des informations selon lesquelles l\u2019occupant russe confisque les passeports des gens et d\u2019autres documents d\u2019identit\u00e9 ukrainiens.\u00a0\u00bb          Le Washington Post, la BBC et le Guardian ont aussi \u00e9voqu\u00e9 ces d\u00e9placements de population\u00a0et des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, comme ceux \u00e9tablis en Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 les civils ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s, interrog\u00e9s et ont d\u00fb remettre leur t\u00e9l\u00e9phone, dont les contacts ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s.          Les services de renseignements ukrainiens \u00e9voquent un camp de filtration \u00e0 Dokoutcha\u00efevsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, et ajoutent que les \u00ab\u00a0Ukrainiens sont envoy\u00e9s dans les r\u00e9gions \u00e9conomiquement d\u00e9favoris\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Un certain nombre de r\u00e9gions du Nord sont mentionn\u00e9es comme destination finale, en particulier la r\u00e9gion de Sakhaline.\u00a0\u00bb Ces informations sont difficilement v\u00e9rifiables.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T11:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T11:47:48+00:00","articleBody":"     Au total, 4\u00a0615\u00a0830\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) mardi. Ce sont 68\u00a0095 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage lundi.          Les nouveaux arrivants \u00ab\u00a0sont dans un \u00e9tat plus vuln\u00e9rable, ont moins de moyens et sont aussi moins bien pr\u00e9par\u00e9s en termes d\u2019endroit o\u00f9 ils souhaitent se rendre\u00a0\u00bb, par rapport aux personnes qui ont fui dans les premi\u00e8res semaines du conflit, a expliqu\u00e9 un porte-parole du HCR, Matt Saltmarsh, lors d\u2019un briefing de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.         La Pologne accueille de loin le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0: 2\u00a0645\u00a0877 d\u2019entre eux sont entr\u00e9s en Pologne au 11\u00a0avril. Les douaniers polonais ont comptabilis\u00e9 2\u00a0681\u00a0000\u00a0personnes. Nombre d\u2019entre elles se rendent ensuite dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens.          Au 11\u00a0avril, 701\u00a0741\u00a0personnes s\u2019\u00e9taient rendues en Roumanie, une bonne partie \u00e9tant arriv\u00e9e via la Moldavie avant de poursuivre leur route vers d\u2019autres pays.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9levait \u00e0 433\u00a0083 au 9\u00a0avril. Le HCR note aussi que, entre le 21 et le 23\u00a0f\u00e9vrier, 113\u00a0000\u00a0personnes sont pass\u00e9es des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk (est de l\u2019Ukraine) en Russie.          Au total, 413\u00a0374\u00a0Ukrainiens sont entr\u00e9s en Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants parmi les plus pauvres de l\u2019Europe, mais aussi le plus proche du port ukrainien d\u2019Odessa.          La Hongrie a accueilli 428\u00a0954\u00a0Ukrainiens au 11\u00a0avril.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, 320\u00a0246\u00a0personnes d\u2019Ukraine sont arriv\u00e9es en Slovaquie.          La Bi\u00e9lorussie a accueilli 21\u00a0292\u00a0personnes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,6\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les pays frontaliers","dateModified":"2022-04-12T11:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T11:04:01+00:00","articleBody":"     Les corps de six personnes tu\u00e9es par balles ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le sous-sol d\u2019une maison \u00e0 Shevchenkove, dans la banlieue est de Kiev, dont s\u2019est retir\u00e9e \u00e0 la fin de\u00a0mars l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 mardi le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien sur Telegram, accompagnant son message d\u2019une photographie de cadavres et pr\u00e9cisant qu\u2019une enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 ouverte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six personnes tu\u00e9es par balles retrouv\u00e9es dans un sous-sol dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-04-12T11:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T10:57:24+00:00","articleBody":"     Le contre-espionnage polonais a annonc\u00e9 mardi avoir identifi\u00e9 et arr\u00eat\u00e9 ces derniers jours un espion russe qui collectait des renseignements sur les forces polonaises et de l\u2019OTAN, ainsi que deux Bi\u00e9lorusses, \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019espionnage. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un citoyen de la Russie qui vit en Pologne depuis dix-huit\u00a0ans et a une activit\u00e9 d\u2019entrepreneur\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter le porte-parole des services sp\u00e9ciaux polonais, Stanislaw Zaryn. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour trois mois, alors que \u00ab\u00a0de nombreuses preuves saisies sont en cours d\u2019analyse\u00a0\u00bb.          Cette annonce survient dans le contexte de l\u2019agression russe en Ukraine, qui a provoqu\u00e9 d\u2019importantes tensions entre Varsovie et Moscou, et a conduit \u00e0 l\u2019expulsion de 45\u00a0diplomates russes \u00e0 la fin de\u00a0mars, suivie par l\u2019expulsion du m\u00eame nombre de diplomates polonais par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne a arr\u00eat\u00e9 un espion russe et deux bi\u00e9lorusses","dateModified":"2022-04-12T11:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T10:14:12+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci,\r\n\r\nJ\u2019essaye de suivre au maximum vos lives depuis le 24\/02 mais il est possible que je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines informations malgr\u00e9 tout.\r\n\r\nJ\u2019aurais notamment aim\u00e9 conna\u00eetre les \u00ab\u00a0suites\u00a0\u00bb de certains de vos lives :\r\n\r\n-je me souviens d\u2019un message concernant des orphelins bloqu\u00e9s dans un sanatorium de Mariupol. Ont-ils pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s depuis ? Savons-nous s\u2019ils ont surv\u00e9cu ? \r\n\r\n-concernant le nombre de d\u00e9c\u00e8s  recens\u00e9s suite au bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Mariupol ? Un bilan d\u00e9finitif ou tout du moins plus r\u00e9aliste ?\r\n\r\n-concernant les chars polonais T-72 qui devaient \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine ? Est-ce que cela est \u00ab\u00a0valid\u00e9\u00a0\u00bb ? En cours ?\r\n\r\nMerci,\r\n\r\nFranchement \u00e7a me ferait vraiment plaisir d\u2019avoir un \u00ab\u00a0feedback\u00a0\u00bb concernant ces 3 questions dont je ne trouve pas la r\u00e9ponse via d\u2019autres moyens d\u2019information.    Mathieu Mo         Bonjour Mathieu Mo,          Les orphelins \u2013 un groupe de 19 enfants \u00e2g\u00e9s de 4 \u00e0 17\u00a0ans avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans une clinique pour mineurs sp\u00e9cialis\u00e9e dans le traitement des maladies pulmonaires \u00e0 Marioupol \u2013 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers Donetsk, dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les prorusses.          Pour ce qui est du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, la zone est sous contr\u00f4le des forces russes. Une \u00e9quipe de France 2 s\u2019y est rendue, au d\u00e9but d\u2019avril et le journaliste \u00e9voque l\u2019odeur pestilentielle \u00e9manant du sous-sol du b\u00e2timent. Des \u00e9lus locaux, citant des t\u00e9moignages, ont rapport\u00e9 la semaine qu\u2019environ 300\u00a0personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le 16\u00a0mars.          Pour ce qui est des T-72, la R\u00e9publique tch\u00e8que a commenc\u00e9 \u00e0 en livrer\u00a0; les livraisons par la Pologne n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T10:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T10:01:41+00:00","articleBody":"     S\u2019exprimant lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019installation de lancement spatial de Vostochny, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il est certainement impossible d\u2019isoler qui que ce soit dans le monde d\u2019aujourd\u2019hui, en particulier un pays aussi immense que la Russie.\u00a0\u00bb M.\u00a0Poutine a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous travaillerons avec ceux de nos partenaires qui veulent coop\u00e9rer.\u00a0\u00bb Le d\u00e9placement de Vladimir Poutine \u00e0 Vostochny, qu\u2019il a visit\u00e9 avec le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, a marqu\u00e9 son premier voyage connu en dehors de Moscou depuis que la Russie a lanc\u00e9 une action militaire en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine estime que les puissances \u00e9trang\u00e8res ne r\u00e9ussiront pas \u00e0 isoler la Russie","dateModified":"2022-04-12T10:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:48:34+00:00","articleBody":"     Le fournisseur de gaz public russe Gazprom a annonc\u00e9 mardi poursuivre la fourniture de gaz naturel \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine au rythme de 74,6\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, conform\u00e9ment aux demandes des consommateurs europ\u00e9ens. Ce chiffre est conforme aux 74,5\u00a0millions de m\u00e8tres cubes rapport\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment par l\u2019agence de presse Interfax, qui a cit\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de gazoducs.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait d\u00e9nonc\u00e9 mardi 5\u00a0avril la \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb exerc\u00e9e contre Gazprom en Europe, soulignant que nationaliser des actifs russes \u00e9tait \u00ab\u00a0une arme \u00e0 double tranchant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La situation dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique s\u2019aggrave \u00e0 cause de mesures grossi\u00e8res, qui ne sont pas li\u00e9es au march\u00e9, notamment la pression administrative sur notre soci\u00e9t\u00e9 Gazprom dans plusieurs pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, lors d\u2019une r\u00e9union consacr\u00e9e au secteur agricole. Ces propos \u00e9taient intervenus alors que l\u2019Allemagne avait annonc\u00e9 la veille prendre le contr\u00f4le temporaire d\u2019une filiale allemande du g\u00e9ant gazier, Gazprom Germania, afin d\u2019assurer la p\u00e9rennit\u00e9 des approvisionnements en gaz.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom dit poursuivre ses exportations de gaz vers l\u2019Europe via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-12T09:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:29:08+00:00","articleBody":"         Des pompiers dans une maison apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, lundi 11\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/687d11f_1649753387824-232995.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T09:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:28:10+00:00","articleBody":"     En Lituanie, une ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique d\u00e9sormais membre de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et de l\u2019OTAN, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s\u2019adressait aux parlementaires, a exhort\u00e9 l\u2019UE \u00e0 renforcer les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie, arguant que les dirigeants politiques et militaires russes estiment qu\u2019ils peuvent poursuivre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en raison des signaux de certains pays europ\u00e9ens.          \u00ab\u00a0Ils savent qu\u2019ils resteront impunis, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, car l\u2019Europe pr\u00e9f\u00e8re toujours la coop\u00e9ration, le commerce et le statu quo\u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky a \u00e9galement r\u00e9clam\u00e9 des sanctions contre toutes les banques russes et a appel\u00e9 l\u2019Europe \u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9barrasser de leur p\u00e9trole\u00a0\u00bb.          La premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, a visit\u00e9 lundi en compagnie de son homologue ukrainien, Denys Chmyhal, la petite ville de Borodianka pr\u00e8s de Kiev, d\u00e9truite par les bombes et th\u00e9\u00e2tre d\u2019exactions pr\u00e9sum\u00e9es pendant l\u2019occupation russe. \u00ab\u00a0Aucun mot ne pourrait d\u00e9crire ce que j\u2019ai vu et ressenti ici\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur Twitter.                    Ingrida Simonyte a d\u00e9nonc\u00e9, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9, les bombardements des villes ukrainiennes, destin\u00e9s selon elle \u00e0 \u00ab\u00a0les effacer de la surface de la Terre, en causant autant de victimes civiles, autant de douleur et de souffrance que possible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les images des villes ukrainiennes en ruines et les t\u00e9moignages des survivants r\u00e9v\u00e8lent le vrai visage de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019exprime devant le parlement lituanien \u00e0 Vilnius, en Lituanie, le mardi 12\u00a0avril\u00a02022. MINDAUGAS KULBIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/11ed12b_1649755768524-233756.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Lituanie, Volodymyr Zelensky exhorte l\u2019UE \u00e0 renforcer les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie","dateModified":"2022-04-12T09:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:25:04+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre impressionnant travail live. \r\nSauf erreur, vous n\u2019avez pas encore parl\u00e9 du nombre redoutable de mines anti-personnelles que l\u2019arm\u00e9e russe a laiss\u00e9 en se retirant, cach\u00e9es dans les habitations et dispers\u00e9es dans les champs selon un reporter de France24. Cit\u00e9 par SkyNews Nikolay Ovcharuk, chef de l'unit\u00e9 de d\u00e9minage ukrainien mentionne des mines en plastique PTM-1M, qui explosent \u00e0 l'aide de minuteries (interdites en vertu du trait\u00e9 d'Ottawa). Quelles informations avez-vous sur ce sujet gravissime ? Est-ce que ces mines en zones \u00ab\u00a0civiles\u00a0\u00bb ne constituent pas un crime de guerre ?    Patience          Bonjour Patience,          En effet, \u00e0 la fin de mars, la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova, a annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine avait des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de l\u2019utilisation par les forces russes de bombes \u00e0 sous-munitions, des armes interdites par les conventions internationales, dans deux r\u00e9gions du sud de son territoire. Ces armes peuvent contenir plusieurs dizaines de minibombes qui se dispersent sur une vaste surface, mais n\u2019explosent pas toutes, se muant en mines antipersonnel, qui, au moindre contact, peuvent tuer et mutiler m\u00eame longtemps apr\u00e8s les conflits.          Le 11\u00a0mars, Amnesty International \u00e9voquait les bombes \u00e0 sous-munitions utilis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe et rappelait que \u00ab\u00a05\u00a0% \u00e0\u00a040\u00a0% des sous-munitions n\u2019explosent pas \u00e0 l\u2019impact, et se transforment alors en mines antipersonnel qui continuent \u00e0 menacer les populations longtemps apr\u00e8s la fin des conflits\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 29\u00a0mars, l\u2019ONG Human Rights Watch (HRW) rapportait que les forces russes avaient employ\u00e9 des mines antipersonnel interdites dans la r\u00e9gion de Kharkiv. \u00ab\u00a0Ces mines antipersonnel ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es le 28\u00a0mars par des d\u00e9mineurs ukrainiens. (\u2026) L\u2019Ukraine ne poss\u00e8de pas ce type de mines terrestres, ni leur syst\u00e8me de d\u00e9ploiement.\u00a0\u00bb          HRW rapporte qu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0un mod\u00e8le r\u00e9cemment mis au point, nomm\u00e9 POM-3 et connu sous le nom de \u201cM\u00e9daillon\u201d. Chaque mine est \u00e9quip\u00e9e d\u2019un capteur sismique afin de d\u00e9tecter l\u2019approche d\u2019une personne, et faire d\u00e9toner sa charge explosive. Lors de la d\u00e9tonation, des fragments m\u00e9talliques projet\u00e9s peuvent tuer et blesser dans un rayon de 16\u00a0m\u00e8tres, d\u2019apr\u00e8s le peu d\u2019informations accessibles au public sur ce type de mines.Selon les informations disponibles, chaque mine POM-3 est aussi \u00e9quip\u00e9e d\u2019un dispositif d\u2019autodestruction pouvant \u00eatre programm\u00e9 pour d\u00e9clencher une explosion apr\u00e8s un certain d\u00e9lai, par exemple plusieurs heures ou jours apr\u00e8s le d\u00e9ploiement\u00a0\u00bb.          Le lance-roquettes ISDM Zemledelie-I est capable d\u2019envoyer les mines POM-3 \u00e0 une distance comprise entre 5 et 15 km, ajoute HRW, qui rappelle que la Convention internationale d\u2019Ottawa de 1997 sur les mines antipersonnel interdit l\u2019emploi, la production, le stockage ou le transfert de ces armes. La Russie ne fait pas partie des 164\u00a0pays qui ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce trait\u00e9.          Le New York Times \u00e9voque, de son c\u00f4t\u00e9, l\u2019utilisation de PTM-1S, des mines antichar qui ne peuvent \u00eatre d\u00e9samorc\u00e9es et sont \u00e9quip\u00e9es d\u2019une minuterie d\u2019autodestruction.          La cha\u00eene TV5Monde a publi\u00e9 un reportage sur les mines laiss\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.          En novembre\u00a02020, la Russie d\u00e9clarait \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies qu\u2019elle \u00ab\u00a0partage les objectifs du trait\u00e9 et soutient un monde sans mines\u00a0\u00bb, mais qu\u2019elle consid\u00e9rait les mines antipersonnel \u00ab\u00a0comme un moyen efficace d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res de la Russie\u00a0\u00bb, rappelle HRW.          En mars\u00a02015, quelques mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre dans le Donbass, l\u2019Unicef \u00e9crivait qu\u2019au moins 109\u00a0enfants auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et 42\u00a0tu\u00e9s par des mines terrestres et des munitions non explos\u00e9es dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, depuis le mois de mars de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, a rappel\u00e9 mardi le Fonds des Nations unies pour l\u2019enfance. Depuis, la situation ne s\u2019est pas am\u00e9lior\u00e9e\u00a0: la r\u00e9gion est l\u2019une des plus min\u00e9es, disait en mars\u00a02020, le Fonds des Nations Unies pour l\u2019enfance.          Human Rights Watch a document\u00e9 l\u2019usage de mines antipersonnel d\u2019origine sovi\u00e9tique\/russe dans plus de 30\u00a0pays, notamment en Syrie (2011-2019), en Ukraine (2014-2015) et en Libye (2020), souvent lors de p\u00e9riodes de pr\u00e9sence militaire de la Russie en tant que partie \u00e0 ces conflits.          En quittant l\u2019Afghanistan en\u00a01989, l\u2019URSS avait laiss\u00e9 derri\u00e8re elle quelque 30\u00a0millions de mines, rapportait le New York Times. En\u00a02019, le magazine Geo avait publi\u00e9 un reportage sur \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ritage toujours mortel de l\u2019invasion sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb.                              Lire aussi :  Le Donbass, terrain min\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T09:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:09:58+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine atteindrait sans aucun doute ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0nobles\u00a0\u00bb objectifs, selon des propos rapport\u00e9s par les agences de presse russes. Dans ce discours prononc\u00e9 lors d\u2019une remise de r\u00e9compenses, Vladimir Poutine a ajout\u00e9 que la Russie n\u2019avait pas eu d\u2019autre choix que de lancer cette \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb pour se prot\u00e9ger et que l\u2019affrontement avec les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0antirusses\u00a0\u00bb \u00e9tait in\u00e9vitable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Vladimir Poutine, l\u2019op\u00e9ration militaire russe en Ukraine atteindra ses \u00ab\u00a0nobles\u00a0\u00bb objectifs","dateModified":"2022-04-12T11:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:02:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci encore pour votre 'live' si instructif. On re\u00e7oit peu d'information sur l'\u00e9volution de l'opinion publique en Russie. Les fronti\u00e8res de l'information n'\u00e9tant pas imperm\u00e9ables, une partie de plus en plus importante de la population devrait se douter et devenir plus critique avec le pouvoir. Avez-vous des nouvelles r\u00e9centes ?    Jos\u00e9 (Suisse)         Bonjour Jos\u00e9,          Les sondages, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale en Russie, et plus encore dans une p\u00e9riode de r\u00e9pression accrue, sont peu nombreux et sujets \u00e0 caution. Selon l\u2019institut d\u2019Etat FOM, 31\u00a0% des 18-30\u00a0ans seraient oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Le seul sondage ind\u00e9pendant, conduit par l\u2019institut de l\u2019opposant en exil Alexe\u00ef Minia\u00eflo, indique que 40\u00a0% des jeunes de la m\u00eame tranche d\u2019\u00e2ge se disent \u00ab\u00a0contre la guerre\u00a0\u00bb. Dans l\u2019ensemble de la population, le soutien oscille entre\u00a050\u00a0% et\u00a074\u00a0%, selon les enqu\u00eates, un chiffre en constante augmentation.          Deux clivages semblent se recouper, g\u00e9n\u00e9rationnel et informationnel. Les plus \u00e2g\u00e9s continuent de s\u2019informer exclusivement par la t\u00e9l\u00e9vision, enti\u00e8rement sous contr\u00f4le, et soutiennent de fa\u00e7on tr\u00e8s majoritaire l\u2019action de Vladimir Poutine. Les jeunes, enclins \u00e0 multiplier les sources d\u2019information, notamment sur Internet, remettent plus ais\u00e9ment en cause les messages du Kremlin.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des\u00a0g\u00e9n\u00e9rations                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T09:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T08:47:37+00:00","articleBody":"         Des \u00e9paves de v\u00e9hicules militaires et civils br\u00fbl\u00e9es, dans la banlieue de Kiev, lundi 11 avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/a2ff49c_1649753133283-232996.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T08:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T08:29:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nCela fait un petit moment que nous avons aucune nouvelle sur le nombre de victimes pr\u00e9sum\u00e9 militairement du c\u00f4t\u00e9 Russe ou Ukrainien, savez-vous o\u00f9 en est t'on ?    Tito         Bonjour Tito,          Aucun bilan r\u00e9cent des victimes civiles n\u2019est disponible, mais il d\u00e9passe probablement la dizaine de milliers de morts, notamment depuis la d\u00e9couverte de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha. Plus de 1\u00a0200\u00a0corps avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dimanche dans la r\u00e9gion de Kiev, selon le parquet g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a par ailleurs \u00e9valu\u00e9 lundi \u00e0 des \u00ab\u00a0dizaines de milliers\u00a0\u00bb le nombre de personnes tu\u00e9es \u00e0 Marioupol. Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de la ville, a affirm\u00e9 lundi que les troupes russes avaient tu\u00e9 plus de 10\u00a0000\u00a0civils au cours des six derni\u00e8res semaines dans les combats pour s\u2019emparer de ce port strat\u00e9gique du Sud, mais le bilan pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, de l\u2019ordre de 20\u00a0000\u00a0victimes.          Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme a fait \u00e9tat, le 11\u00a0avril, de 4\u00a0335\u00a0victimes civiles en Ukraine, dont 1\u00a0842\u00a0personnes tu\u00e9es, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les chiffres r\u00e9els sont consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 que la r\u00e9ception d\u2019informations en provenance de certains endroits o\u00f9 se d\u00e9roulent des hostilit\u00e9s intenses a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e, et que de nombreux rapports doivent encore \u00eatre corrobor\u00e9s\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 Marioupol.          Sur le plan militaire, le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb, mais sans les quantifier. A la fin de\u00a0mars, Moscou avait reconnu la mort de 1\u00a0351\u00a0soldats pour 3\u00a0825\u00a0bless\u00e9s, premiers chiffres depuis plus de trois semaines. Mais les sources occidentales parlent \u00e0 l\u2019unisson d\u2019au moins le double de morts c\u00f4t\u00e9 russe, Kiev allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000. Une estimation avait filtr\u00e9 \u00e0 la fin de mars, le tablo\u00efd russe proche du Kremlin Komsomolska\u00efa Pravda ayant publi\u00e9, puis retir\u00e9, un rapport selon lequel le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait alors recens\u00e9 9\u00a0861\u00a0morts dans les forces arm\u00e9es russes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. L\u2019article faisait \u00e9galement \u00e9tat de 16\u00a0153\u00a0bless\u00e9s. Apr\u00e8s la mise \u00e0 jour, Komsomolska\u00efa Pravda avait publi\u00e9 un communiqu\u00e9 disant que \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019interface administrateur [avait] \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9\u00a0\u00bb et qu\u2019\u00ab\u00a0une fausse insertion [avait] \u00e9t\u00e9 faite dans une publication\u00a0\u00bb. Ce chiffre de presque 10\u00a0000\u00a0soldats tu\u00e9s (que nous ne pouvons pas v\u00e9rifier) est conforme \u00e0 celui annonc\u00e9 par Washington r\u00e9cemment. L\u2019OTAN estimait, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, qu\u2019ils \u00e9taient entre\u00a07\u00a0000\u00a0et\u00a015\u00a0000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T08:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T08:17:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvez-vous des informations concernant la r\u00e9union entre les USA et l'Inde hier svp? \r\nMerci    Hana\u00eb         Bonjour Hana\u00eb,          Nous en avons parl\u00e9 dans la nuit\u00a0: Joe Biden et Narendra Modi ont eu lundi un \u00e9change virtuel \u00ab\u00a0franc\u00a0\u00bb, mais qui ne semble pas avoir permis de rapprocher les positions face \u00e0 la guerre en Ukraine, un sujet qui d\u00e9stabilise la relation entre l\u2019Inde et les Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Il est important que tous les pays, notamment ceux qui ont une influence\u00a0\u00bb sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le \u00ab\u00a0pressent de mettre un terme \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, devant la presse apr\u00e8s ce sommet par visioconf\u00e9rence suivi d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Washington avec son homologue indien et les ministres de la d\u00e9fense des deux pays. \u00ab\u00a0Et il est aussi important que les d\u00e9mocraties (\u2026) parlent d\u2019une seule voix pour d\u00e9fendre les valeurs que nous partageons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019administration Biden, qui a fait de l\u2019Inde un pilier des alliances am\u00e9ricaines dans la zone Asie-Pacifique face \u00e0 la Chine, est embarrass\u00e9e par le positionnement de New Delhi depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Le gouvernement de Narendra Modi s\u2019est gard\u00e9 de condamner ouvertement l\u2019invasion russe, et de se joindre aux votes en ce sens \u00e0 l\u2019ONU.          Lors de son \u00e9change avec Joe Biden, le premier ministre indien s\u2019est born\u00e9 \u00e0 qualifier la situation en Ukraine de \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb, rappelant son soutien aux n\u00e9gociations russo-ukrainiennes que Washington observe de son c\u00f4t\u00e9 avec scepticisme.          A d\u00e9faut de gagner cet alli\u00e9-cl\u00e9 \u00e0 sa cause, Washington semble donc multiplier les gages d\u2019amiti\u00e9 pour \u00e9viter qu\u2019il glisse progressivement dans le camp russe, qui le courtise aussi. Au d\u00e9but de la r\u00e9union virtuelle, M.\u00a0Biden a vant\u00e9 la \u00ab\u00a0profonde connexion\u00a0\u00bb entre les deux pays et exprim\u00e9 son souhait de \u00ab\u00a0poursuivre\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0\u00e9troites consultations\u00a0\u00bb sur l\u2019Ukraine.          La Russie demeure le premier fournisseur d\u2019armes de l\u2019Inde, mais New Delhi importe aussi, outre du p\u00e9trole, des engrais et des diamants bruts russes. L\u2019Inde exporte vers le march\u00e9 russe des produits pharmaceutiques, du th\u00e9 et du caf\u00e9. Les Etats-Unis, conscients de la d\u00e9pendance de l\u2019Inde face \u00e0 la Russie en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipements militaires sur fond de liens \u00e9troits h\u00e9rit\u00e9s de la guerre froide, savent qu\u2019ils ne peuvent pas la brusquer publiquement.          Anthony Blinken a rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que si les relations indo-russes \u00e9taient beaucoup plus anciennes que celles entre Washington et New Delhi, ces derni\u00e8res se d\u00e9veloppaient maintenant \u00e0 grande vitesse. En d\u00e9saccord sur la guerre elle-m\u00eame, les dirigeants am\u00e9ricain et indien ont donc mis l\u2019accent sur leur volont\u00e9 commune d\u2019en att\u00e9nuer les effets sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, et sur les autres terrains d\u2019entente, avec notamment la signature d\u2019un accord de coop\u00e9ration sur l\u2019espace.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T09:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T08:05:23+00:00","articleBody":"    On a l'impression que le monde occidental est en train de s' essoufler sur les prochaines sanctions (ou autres choses) pour essayer de ralentir la guerre. Clamer que l'utilisation des armes chimiques est une ligne rouge \u00e0 ne pas d\u00e9passer et ensuite faire une action concr\u00e8te sur le terrain semble bien diff\u00e9rent. Est ce que la Russie est entrain de gagner cette guerre?    JP        Bonjour,\nLe terme de 'ligne rouge' serait il devenu impronon\u00e7able pour les occidentaux ?\nMerci     Lilo        Bonjour, je tente encore ma chance...\r\nSi l attaque chimique est bien confirm\u00e9, c'est n \u00e9tait pas la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir ?\r\nQue vat il se passer?    Pegase76          Bonjour JP, Lilo, Pegase76,          Le probl\u00e8me avec les lignes rouges, c\u2019est qu\u2019il faut les faire respecter, comme les zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne, que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) se refuse \u00e0 \u00e9tablir en Ukraine, d\u2019ailleurs. Ainsi, en\u00a0ao\u00fbt\u00a02013, malgr\u00e9 l\u2019\u00e9vidence de l\u2019usage d\u2019armes chimiques contre les civils en Syrie, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Barack Obama, avait renonc\u00e9 \u00e0 appliquer la ligne rouge qu\u2019il avait lui-m\u00eame fix\u00e9e.          D\u2019o\u00f9 le flou entretenu par les Occidentaux. Lors de sa visite en Pologne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est engag\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce que l\u2019OTAN r\u00e9ponde en cas d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par la Russie. Emmanuel Macron s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser si la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN avaient d\u00e9fini des \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb en Ukraine susceptibles de d\u00e9clencher une intervention, notamment l\u2019utilisation par la Russie d\u2019armes chimiques. \u00ab\u00a0Je serai tr\u00e8s prudent sur ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN, car \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois que j\u2019ai eu \u00e0 d\u00e9finir des lignes rouges, je voulais \u00eatre parfaitement s\u00fbr qu\u2019elles avaient un effet dissuasif et que leur franchissement serait suivi d\u2019effets\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est comme \u00e7a que la parole de la France ou de tout alli\u00e9 est respect\u00e9e. C\u2019est ce que nous avons fait en avril\u00a02018 lors de l\u2019op\u00e9ration \u201cHamilton\u201d\u00a0\u00bb [raid a\u00e9rien en Syrie avec les Etats-Unis et la Grande-Bretagne juste apr\u00e8s l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad], a-t-il rappel\u00e9. Mais dans le cas de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0je pense que l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique et la discr\u00e9tion sont plus efficaces\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le chef de l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: placer la ligne rouge \u00e0 la fronti\u00e8re des pays de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0risque de sugg\u00e9rer \u00e0 la Russie qu\u2019elle peut faire ce qu\u2019elle veut\u00a0\u00bb ailleurs                       Lire aussi :  Ukraine\u00a0: lignes rouges et ambigu\u00eft\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T09:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T08:02:23+00:00","articleBody":"     Dans une tribune au Monde, l\u2019ancien ambassadeur invite la France et l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 rapidement durcir leur strat\u00e9gie \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, car l\u2019enlisement du conflit en Ukraine joue en faveur de Vladimir Poutine. Plus le conflit se prolonge, en effet, plus les difficult\u00e9s de mise en \u0153uvre des mesures adopt\u00e9es \u00e0 l\u2019Ouest vont se faire sentir, qu\u2019il s\u2019agisse de hausse des prix, de p\u00e9nurie d\u2019\u00e9nergie, de ralentissement de l\u2019\u00e9conomie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les Am\u00e9ricains doivent prendre plus de risques sur le plan militaire, les Europ\u00e9ens sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On assiste \u00e0 un crescendo impressionnant, mais les d\u00e9cisions les plus susceptibles d\u2019impact sur la...","dateModified":"2022-04-12T08:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T07:42:29+00:00","articleBody":"                   Des tombes de civils pr\u00e8s d\u2019immeubles d\u2019habitation \u00e0 Marioupol, le 10\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/5e95af0_1649749335607-51950a8-1649701197440-2022-04-10t211541z-87857077-rc2gkt9w2twp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T07:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T07:19:54+00:00","articleBody":"    Merci pour votre fil d'info, votre travail et analyses, c'est vraiment indispensable !\r\n\r\nHier j'ai vu que les militaires ukrainiens d\u00e9fendant Marioupol indiquent que vers 20h (19h heure de Paris) la Russie a lanc\u00e9 des armes chimiques depuis un drone sur des civils et des militaires. Que les victimes souffrent d'insuffisance respiratoire et de syndrome vestibulaire.\r\nCe matin je lis que l'Angleterre lance une enqu\u00eate sur les armes chimiques.\r\nEst-ce li\u00e9 ? En savez-vous plus, y-a-t'il eu d'autres attaques chimiques en Ukraine ?    cantbreath         Bonjour cantbreath,          Edouard Bassourine, porte-parole du commandement militaire et ministre de la d\u00e9fense de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 lundi qu\u2019il n\u2019excluait pas de recourir \u00e0 l\u2019arme chimique pour attaquer les positions ukrainiennes dans l\u2019usine d\u2019Azovstal de Marioupol.                    De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que la Russie pourrait utiliser des armes chimiques en Ukraine. Des rumeurs ont fait \u00e9tat lundi d\u2019un recours \u00e0 des armes chimiques contre Marioupol.          Le Royaume-Uni a par ailleurs annonc\u00e9 qu\u2019il tentait de v\u00e9rifier des informations sur l\u2019\u00e9ventuelle utilisation d\u2019armes chimiques par les forces russes \u00e0 Marioupol, apr\u00e8s que le r\u00e9giment ukrainien Azov a affirm\u00e9, sur Telegram, qu\u2019un drone russe y avait largu\u00e9 une \u00ab\u00a0substance toxique\u00a0\u00bb sur des soldats et civils. \u00ab\u00a0Des informations indiquent que les forces russes pourraient avoir utilis\u00e9 des agents chimiques lors d\u2019une attaque contre la population de Marioupol. Nous travaillons de toute urgence avec nos partenaires pour v\u00e9rifier les renseignements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, sur Twitter.          Piotr Andriouchtchenko, un conseiller du maire de Marioupol, a soulign\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0les informations sur l\u2019attaque chimique ne sont pas actuellement confirm\u00e9es\u00a0\u00bb. Tout comme le porte-parole du Pentagone, John Kirby, qui a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir que Washington avait connaissance d\u2019informations faisant \u00e9tat d\u2019une attaque chimique dans cette ville, mais ne pouvait les confirmer.          Il faut enfin rappeler que les enqu\u00eates sur les attaques men\u00e9es avec des armes chimiques sont difficiles \u00e0 r\u00e9aliser\u00a0: en\u00a02013, Le Monde racontait comme il avait obtenu des preuves de l\u2019usage d\u2019armes chimiques en Syrie.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T16:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T07:15:21+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 12\u00a0avril \u00e0 2\u00a0heures (heure de Paris).               INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/e114dbc_1649747685814-web-inter-1522-avancee-russe-ukraine-1204.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-12T07:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T06:30:41+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Ericsson, c\u2019est au tour de Nokia. Le fabricant d\u2019\u00e9quipements de t\u00e9l\u00e9communications Nokia se retire du march\u00e9 russe. \u00ab\u00a0Nous ne voyons tout simplement pas de possibilit\u00e9s de poursuivre notre activit\u00e9 dans le pays dans les circonstances actuelles\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Pekka Lundmark, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nokia, dans un entretien \u00e0 l\u2019agence Reuters. Ericsson avait d\u00e9j\u00e0 interrompu les livraisons \u00e0 ses clients en Russie en f\u00e9vrier, Nokia a fait de m\u00eame d\u00e9but mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nokia cesse ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-04-12T06:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T06:21:41+00:00","articleBody":"               Lors d\u2019un entretien avec l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press (AP), Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de Marioupol, a affirm\u00e9 que les troupes russes ont tu\u00e9 plus de 10\u00a0000\u00a0civils au cours des six derni\u00e8res semaines dans les combats pour s\u2019emparer de ce port strat\u00e9gique du Sud, mais que le bilan pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, de l\u2019ordre de 20\u00a0000\u00a0victimes. Il explique que les forces russes bloquent les convois humanitaires en partie pour dissimuler ce carnage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0000\u00a0morts \u00e0 Marioupol, selon son maire","dateModified":"2022-04-12T06:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:55:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La d\u00e9fense de Marioupol continue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de terre ukrainienne sur Telegram, assurant lundi que \u00ab\u00a0la connexion avec les unit\u00e9s des forces de d\u00e9fense qui tiennent h\u00e9ro\u00efquement la ville est stable et maintenue\u00a0\u00bb. Cela confirme les propos tenus \u00e0 la BBC par le maire adjoint de la ville, Sergue\u00ef Orlov.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9galement r\u00e9clam\u00e9 lundi soir dans une allocution vid\u00e9o davantage d\u2019armes aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s, notamment pour renforcer la d\u00e9fense de la ville. \u00ab\u00a0Nous ne recevons pas autant que ce dont nous avons besoin pour mettre fin \u00e0 cette guerre plus rapidement. Pour d\u00e9truire compl\u00e8tement l\u2019ennemi sur notre territoire\u2026 en particulier, pour d\u00e9bloquer\u00a0\u00bb le si\u00e8ge de Marioupol, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Les Russes assi\u00e8gent depuis des semaines cette ville strat\u00e9gique, dont la prise leur permettrait de consolider leurs gains territoriaux sur la bande c\u00f4ti\u00e8re le long de la mer d\u2019Azov en reliant les r\u00e9gions du Donbass \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le combat pour Marioupol continue","dateModified":"2022-04-12T04:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:35:19+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni tente de v\u00e9rifier des informations sur l\u2019\u00e9ventuelle utilisation d\u2019armes chimiques par les forces russes \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Des informations indiquent que les forces russes pourraient avoir utilis\u00e9 des agents chimiques lors d\u2019une attaque contre la population de Marioupol. Nous travaillons de toute urgence avec nos partenaires pour v\u00e9rifier les renseignements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, la ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, sur Twitter. Piotr Andriouchtchenko, un conseiller du maire de Marioupol, a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0les informations sur l\u2019attaque chimique ne sont pas actuellement confirm\u00e9es\u00a0\u00bb.          Le r\u00e9giment ukrainien Azov, retranch\u00e9 \u00e0 Marioupol, avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t qu\u2019un drone russe avait largu\u00e9 une \u00ab\u00a0substance toxique\u00a0\u00bb sur des soldats et civils \u00e0 Marioupol, dans un message publi\u00e9 sur la messagerie Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sans confirmer, le Royaume-Uni enqu\u00eate sur l\u2019\u00e9ventuel recours \u00e0 des armes chimiques contre Marioupol","dateModified":"2022-04-12T05:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:26:09+00:00","articleBody":"     Un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des tirs lundi apr\u00e8s-midi. Des journalistes de l\u2019agence Associated Press ont vu des pompiers intervenir apr\u00e8s cette attaque, et constat\u00e9 la mort d\u2019au moins cinq personnes, dont un enfant. Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, a d\u00e9clar\u00e9 que onze personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures.              Des habitants sont sortis dans la rue \u00e0 Kharkiv apr\u00e8s une attaque russe qui a notamment touch\u00e9 des magasins, le 11\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/c4817f3_519f36ba273c45069d59fc1d3818ddca-e01547cd58644c79ac79b4355547a1bb-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins onze\u00a0personnes tu\u00e9es \u00e0 Kharkiv en vingt-quatre\u00a0heures","dateModified":"2022-04-12T05:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:12:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne aide-t-elle l\u2019Ukraine autant qu\u2019elle le pr\u00e9tend\u00a0? Pourrait-elle la soutenir davantage, et si oui, pourquoi n\u2019est-ce pas le cas\u00a0? Depuis quelques jours, ces questions occupent une place grandissante dans le d\u00e9bat public allemand. Y compris au sein du gouvernement, dont la difficult\u00e9 \u00e0 afficher une ligne claire et coh\u00e9rente alimente les critiques de ceux qui lui reprochent de ne pas s\u2019engager aussi activement qu\u2019il le pourrait au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine.          Un nouvel \u00e9pisode de ce feuilleton a eu lieu lundi 11\u00a0avril. Depuis Luxembourg, o\u00f9 elle se\u00a0trouvait pour une r\u00e9union avec ses homologues europ\u00e9ens, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock (Verts), s\u2019est dite favorable \u00e0 des livraisons d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0[Ce pays] a besoin de davantage de mat\u00e9riel militaire, tout particuli\u00e8rement des armes lourdes\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, expliquant que \u00ab\u00a0l\u2019horrible r\u00e9alit\u00e9 que nous avons chaque jour sous les yeux\u00a0\u00bb justifie \u00ab\u00a0de fa\u00e7on absolument claire\u00a0\u00bb la fourniture de tels armements. Pour cela, \u00ab\u00a0nous devons faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 et de pragmatisme\u00a0\u00bb, afin d\u2019\u00ab\u00a0aider l\u2019Ukraine le plus vite possible\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Quelques minutes plus tard, ses d\u00e9clarations faisaient la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de plusieurs grands m\u00e9dias allemands.          Dans un article publi\u00e9 jeudi 7\u00a0avril, le site d\u2019information Politico avait, en effet, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le chancelier social-d\u00e9mocrate (SPD), Olaf Scholz, s\u2019\u00e9tait refus\u00e9 \u00e0 donner son feu vert \u00e0 la livraison d\u2019une centaine de chars Marder \u00e0 l\u2019Ukraine. Une livraison qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par son ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck (Verts), et activement soutenue par Mme\u00a0Baerbock. Pour justifier son choix de ne pas livrer dans l\u2019imm\u00e9diat ce type d\u2019armes, M.\u00a0Scholz avait d\u00e9clar\u00e9 devant le Bundestag, le 6\u00a0avril, qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0important de\u00a0se coordonner en amont entre partenaires de l\u2019OTAN et de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00bb, et que \u00ab\u00a0personne ne fasse cavalier seul, y compris l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.                              Lire aussi :  En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, le gouvernement divis\u00e9 sur la question des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-12T05:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:09:51+00:00","articleBody":"         Ed Beherit, 28\u00a0ans, serveur du bar Malevich dans la rue Reytarska, est rest\u00e9 dans la capitale ukrainienne pendant les semaines de l\u2019attaque russe. A Kiev, le 10\u00a0avril\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb               Le restaurant Reytarska Circle, dans le quartier de la Porte dor\u00e9e, pr\u00e9pare des repas \u00e0 distribuer depuis le d\u00e9but de la guerre. A Kiev, le 11\u00a0avril\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/f937789_1649732047896-v4c4527.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T05:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:01:53+00:00","articleBody":"     Les jours passent et Kiev semble reprendre des couleurs, d\u00e9crit Thomas d\u2019Istria, en reportage dans la capitale ukrainienne pour Le Monde. Apr\u00e8s plus d\u2019un mois \u00e0 vivre au\u00a0rythme d\u2019un silence mena\u00e7ant entrecoup\u00e9 de bombardements nocturnes, la capitale ukrainienne balbutie depuis que les militaires russes ont achev\u00e9 de se retirer du territoire de la r\u00e9gion du nord, samedi 2\u00a0avril.          La ville souffle, s\u2019anime doucement et pr\u00e9pare la suite, incertaine. Des citadins rentrent chez eux apr\u00e8s avoir fui \u00e0 l\u2019ouest ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Le nombre de voitures dans les rues a\u00a0significativement augment\u00e9. Les quelques caf\u00e9s, restaurants, fleuristes, salles de sport et salons de beaut\u00e9 n\u2019ont plus leurs portes ferm\u00e9es. M\u00eame les contr\u00f4les aux checkpoints qui quadrillent les art\u00e8res immenses se sont all\u00e9g\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev s\u2019anime de nouveau apr\u00e8s le retrait des troupes russes du nord du pays                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vie reprend \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-12T05:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:01:48+00:00","articleBody":"     Les forces russes maintiennent, mardi 12\u00a0avril, leur pression sur la ville portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, que les soldats ukrainiens tentent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de d\u00e9fendre, et dans l\u2019est de l\u2019Ukraine o\u00f9 Kiev s\u2019attend sous peu \u00e0 une offensive majeure.          La situation \u00e0 Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis plus de quarante jours par l\u2019arm\u00e9e russe et largement d\u00e9truite, faisait l\u2019objet d\u2019informations contradictoires.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui sera probablement l\u2019ultime bataille (\u2026) car nos munitions s\u2019\u00e9puisent\u00a0\u00bb, a \u00e9crit lundi sur Facebook la 36e brigade de la marine nationale des forces arm\u00e9es ukrainiennes, qui combat dans cette ville du sud-est du pays. \u00ab\u00a0Pendant plus d\u2019un mois, nous avons combattu sans r\u00e9approvisionnement en munitions, sans nourriture, sans eau\u00a0\u00bb, faisant \u00ab\u00a0le possible et l\u2019impossible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 cette unit\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de ses membres sont bless\u00e9s.          Le maire adjoint de la ville, Sergue\u00ef Orlov, a cependant d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC que \u00ab\u00a0les combats pour Marioupol continuent\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Russes ont temporairement occup\u00e9 une partie de la ville. Les soldats ukrainiens continuent de d\u00e9fendre le centre et le sud de la ville, ainsi que les zones industrielles\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Selon le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak, \u00ab\u00a0des dizaines de milliers\u00a0\u00bb de personnes y ont p\u00e9ri et \u00ab\u00a090\u00a0% des maisons\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, ajoutant que \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens sont encercl\u00e9s et bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb.          Les Russes assi\u00e8gent depuis des semaines Marioupol, dont la prise leur permettrait de consolider leurs gains territoriaux sur la bande c\u00f4ti\u00e8re le long de la mer d\u2019Azov en reliant les r\u00e9gions du Donbass \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.          Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline, a, lui, affirm\u00e9 lundi que ses forces avaient conquis enti\u00e8rement la zone portuaire de Marioupol.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation reste confuse \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-12T05:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:01:43+00:00","articleBody":"                   Des habitants pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par les bombardements russes dans la ville portuaire du sud de Marioupol, en Ukraine, le 10\u00a0avril\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/d303c14_1649687670150-558273.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici la photo que vous voyez en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-04-12T05:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:01:39+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live de cette nuit ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-12T04:01:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/12/19-7">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La tempête tropicale s’est abattue sur la province de Leyte, provoquant de gigantesques glissements de terrain. Les opérations pour retrouver des disparus ont été suspendues dans la soirée de mardi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    00:55    Politique Hidalgo appelle à voter « contre l’extrême droite » avec le bulletin Macron                    01:02    Politique Yannick Jadot (4,3 %) appelle à voter Macron pour « faire barrage à l’extrême droite »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Philippines             Aux Philippines, la tempête Megi fait au moins 42 morts      La tempête tropicale s’est abattue sur la province de Leyte, provoquant de gigantesques glissements de terrain. Les opérations pour retrouver des disparus ont été suspendues dans la soirée de mardi.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le personnel de la garde côtière évacue les habitants de leurs maisons inondées dans la ville de Panitan, province de Capiz, le 12 avril 2022.  HANDOUT / AFP                 La tempête tropicale Megi qui s’est abattue sur les Philippines, et a provoqué de gigantesques glissements de terrain, a déjà fait quarante-deux morts, selon les derniers bilans officiels, et les opérations de recherche des disparus ont été suspendues dans la soirée du mardi 12 avril.            Gênés par la boue et la pluie, les secouristes ont passé la journée à chercher, parfois à mains nues, des survivants dans plusieurs villages de montagne engloutis par la boue.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le monde sur le chemin « catastrophique » de 2,7 °C de réchauffement climatique                   Dans les environs de Baybay, la zone la plus durement touchée dans la province de Leyte (Centre), les opérations de sauvetage ont été interrompues en début de soirée car il est « trop dangereux » de les poursuivre dans l’obscurité et sous la pluie, a déclaré Marissa Miguel Cano, porte-parole de la municipalité. Trente-six personnes sont mortes dans plusieurs villages autour de Baybay, vingt-six sont portées disparues et une centaine ont été blessées, selon les autorités locales.                           Après un glissement de terrain causé par la tempête tropicale Megi, à Baybay, le 11 avril 2022.  AS YOU WISH PHOTOGRAPHY / VIA REUTERS                 Trois personnes ont également été tuées dans la province du Negros oriental, et trois autres dans l’île méridionale de Mindanao, a annoncé l’Agence nationale de gestion des désastres. Plus de 17 000 personnes ont fui leurs maisons.              Dans le village de Mailhi, près de Baybay, quatorze corps ont été retrouvés, a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) le capitaine de l’armée Kaharudin Cadil :            C’était une coulée de boue qui a enterré des maisons. Nous avons récupéré la plupart des corps enfoncés dans la boue.            Deux glissements de terrain            De Bunga, un autre village des environs, il ne reste que quelques toits émergeant de la boue rougeâtre qui a déferlé d’une colline plantée de cocotiers. Au moins sept de ses habitants ont péri et vingt sont portés disparus.            A Kantagnos, également situé près de Baybay, deux glissements de terrain ont fait au moins quatre morts et un nombre indéterminé de disparus. Le maire de Baybay, Jose Carlos Cari, s’est exprimé auprès d’une radio locale :            Il y a eu un petit éboulement – certains ont réussi à courir se mettre à l’abri –, suivi d’un plus gros qui a englouti la totalité du village. Nous cherchons de nombreuses personnes, il y a 210 foyers ici.                           Des secouristes évacuent un habitant dans le village de Kantagnos, près de Baybay, le 11 avril 2022.  HANDOUT / AFP                 Apple Sheena Bayno, qui a dû fuir après l’inondation de sa maison à Baybay, a déclaré que sa famille était encore en train de se remettre d’un typhon survenu en décembre. « Nous sommes supposément en pleine saison sèche, mais le changement climatique a dû perturber tout ça », a déclaré Marissa Miguel Cano. Selon la porte-parole municipale de Baybay, des glissements de terrain se produisent parfois dans cette région agricole, mais l’ampleur de ceux de lundi a surpris.            Habitants pris par surprise            Les glissements de terrain près de Baybay se sont produits « hors des zones dangereuses », et beaucoup d’habitants ont été pris par surprise alors qu’ils se trouvaient dans leurs maisons, a expliqué à l’AFP Mark Timbal, porte-parole de l’Agence nationale de gestion des désastres.              Megi, connue aux Philippines sous son nom local Agaton, est la première tempête tropicale majeure à frapper cette année le pays, fréquemment touché par des catastrophes naturelles. Provoquant en mer de fortes vagues, elle a obligé des dizaines de ports à suspendre leurs activités et près de 8 000 personnes ont été bloquées avant les vacances de Pâques, une des grandes périodes de voyage de l’année.                              Lire aussi   Après le passage du typhon Rai aux Philippines, un « carnage complet » sur les côtes et un bilan qui dépasse les 375 morts                       Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fourmi formidable  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/aux-philippines-la-tempete-megi-fait-plusieurs-morts_6121824_3210.html"},"headline":"Aux Philippines, la temp\u00eate Megi fait au moins 42\u00a0morts","dateCreated":"2022-04-12T13:44:42+02:00","datePublished":"2022-04-12T13:44:42+02:00","dateModified":"2022-04-12T17:22:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Philippines"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Asie-Pacifique","Philippines"],"description":"La temp\u00eate tropicale s\u2019est abattue sur la province de Leyte, provoquant de gigantesques glissements de terrain. Les op\u00e9rations pour retrouver des disparus ont \u00e9t\u00e9 suspendues dans la soir\u00e9e de mardi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/375/0/3000/1500/1342/671/60/0/4a49828_5963747-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Philippines","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/philippines/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/12/19-8">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Une petite équipe d’architectes, d’universitaires et d’étudiants recense et cartographie les destructions causées par les affrontements en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La richesse du patrimoine ukrainien menacée par la guerre      Une petite équipe d’architectes, d’universitaires et d’étudiants recense et cartographie les destructions causées par les affrontements en Ukraine.          Par Isabelle Regnier         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un immeuble détruit dans le centre-ville de Kharkiv, en Ukraine, le 4 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Comment le patrimoine ukrainien va-t-il traverser la guerre ? Qu’en reste-t-il aujourd’hui, alors qu’un certain nombre de villes subissent de lourds bombardements ? Pour Bohdan Cherkes, le directeur de l’institut d’architecture et de design de l’université nationale polytechnique de Lviv, le désastre en cours est comparable à celui commis par les nazis qui, pendant la seconde guerre mondiale, ont détruit une part considérable du patrimoine de très nombreuses villes. Joint par téléphone en Pologne, où il est réfugié, il pleure particulièrement Kharkiv, cette ville qui fut la capitale de l’Ukraine soviétique de 1917 à 1934 et « qui réunit les plus beaux spécimens de l’architecture constructiviste des années 1920 de toute l’URSS, et même de toute l’Europe de l’Est ».          Avec sa tour de treize étages, considérée comme le premier gratte-ciel européen, le gigantesque complexe Gosprom (réalisé par les architectes Sergei Serafimov, Samuel Kravets, Mark Felger et l’ingénieur Pavel Rottert en 1928) en est un des plus célèbres. Le Palais de la culture des cheminots (Alexandr Dmitriev, 1932), fantastique bâtiment Art déco tout en courbes convexes, en est un autre. « Toute cette architecture moderne a été construite collectivement par des Russes, des Ukrainiens et des juifs. Que des Russes détruisent ainsi notre patrimoine commun est pour moi un déchirement absolu. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Kiev, la « douleur insondable » des juifs poussés à l’exode par l’offensive russe                 A Kharkiv, en date du 2 avril, 1 500 bâtiments avaient été détruits ou endommagés, selon le maire de la ville, qui a précisé que 15 % du parc de logements avait disparu. Parmi les bâtiments à forte valeur patrimoniale dont on sait qu’ils ont été touchés figurent l’Université nationale Karazin, glorieux complexe moderniste construit par l’ingénieur Kushnarev en 1925, ainsi que l’église du Saint-Sommeil éternel, dont la construction s’est étalée entre le XVIIe et le XIXe siècle.          Avec le concours d’une petite équipe d’architectes, d’universitaires et d’étudiants ukrainiens basés à Lviv, l’architecte français Martin Duplantier, président de l’association Architecture et maîtres d’ouvrage (AMO), s’est lancé dans une opération de cartographie des destructions à l’échelle du pays. Recoupant les informations provenant de sources officielles avec celles qu’ils arrivent à glaner grâce aux correspondants restés dans les zones de guerre et aux réseaux sociaux, ils mettent à jour, tant bien que mal, un décompte général des destructions, et analysent de manière plus détaillée la situation de cinq villes – Kharkiv, Marioupol, Tchernihiv, Mykolaïv et Soumy –, choisies à la fois pour la valeur de leur patrimoine et pour l’ampleur des destructions qu’elles ont subies. Leur travail devrait être publié prochainement sur le site d’AMO, qui attend encore le feu vert du ministère français de la défense pour cartographier les résultats.        Il vous reste 63.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/la-richesse-du-patrimoine-ukrainien-menacee-par-la-guerre_6121819_3210.html"},"headline":"La richesse du patrimoine ukrainien menac\u00e9e par la guerre","dateCreated":"2022-04-12T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-12T13:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","Architecture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une petite \u00e9quipe d\u2019architectes, d\u2019universitaires et d\u2019\u00e9tudiants recense et cartographie les destructions caus\u00e9es par les affrontements en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Regnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/578/0/5000/2500/1342/671/60/0/ff6aa80_112781430-csharrock-kiev-statues-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-9">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Si le système éducatif est habitué à accueillir des enfants étrangers, il n’a jamais eu affaire à un tel afflux dans un laps de temps si réduit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Éducation       Guerre en Ukraine             Au ministère de l’éducation nationale, une « cellule Ukraine » consacrée à la rescolarisation en urgence      Si le système éducatif est habitué à accueillir des enfants étrangers, il n’a jamais eu affaire à un tel afflux dans un laps de temps si réduit.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 11h58    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                On ne voit qu’elle quand on entre dans la petite pièce jouxtant le salon Jacqueline-de-Romilly, au premier étage de l’hôtel de Rochechouart, siège du ministère de l’éducation nationale à Paris : projetée sur un écran plat, une carte de France où figurent les trente académies et, dans chacune, le nombre d’enfants ukrainiens arrivés dans l’Hexagone et déjà rescolarisés à l’école, au collège ou au lycée. C’est ce chiffre, chaque soir, qui est transmis au locataire des lieux, Jean-Michel Blanquer, par sa « cellule Ukraine » inaugurée, au 110, rue de Grenelle, une semaine après le déclenchement de l’offensive russe, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’école fait une place aux enfants d’Ukraine                 Ce lundi 11 avril, le décompte a atteint 10 539 nouveaux élèves inscrits. La majorité (60 %) d’entre eux l’est au primaire, un petit tiers au collège, le reste, au lycée. Au 8 mars, l’éducation nationale ne recensait encore que 250 arrivées. « On a donc multiplié par plus de trente, en un mois, les effectifs accueillis, commente Florentine Petit, cheffe de département à la délégation aux relations européennes et internationales et à la coopération, qui a pris ses quartiers dans le 7e arrondissement parisien, avec quatre autres experts, pour piloter la cellule. Même si la pression semble un peu moindre depuis quelques jours, nous savons que ça peut repartir. » Environ 3 570 jeunes Ukrainiens âgés de 3 à 16 ans – l’âge, en France, de la scolarisation obligatoire – sont en attente d’une affectation.          « Forte pression »          La carte permet de visualiser, d’un coup d’œil, les « points d’entrée » – les académies de Nice, Versailles, Grenoble, Normandie, Strasbourg et Lyon, où le nombre d’enfants rescolarisés est, à l’heure actuelle, le plus important. D’autres territoires semblent moins concernés, mais « les chiffres ne disent pas tout », concède Amélie Miermont, de la direction générale de l’enseignement scolaire, elle aussi intégrée à la cellule ministérielle : des territoires comme Dijon ou Clermont-Ferrand ont « encaissé », au cours de la semaine écoulée, une « forte pression ». Dans le premier, les jeunes rescolarisés sont passés de 165 à 268 ; dans le second, de 143 à 213. Chaque rectorat a mis en place sa propre cellule pour faciliter la remontée des données.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : les associations inquiètes des difficultés d’accès au logement                 Au-delà du bilan statistique, c’est la « temporalité particulière » qui met le système éducatif au défi : « Accueillir et scolariser des enfants allophones [dont la langue maternelle n’est pas le français], ce n’est pas nouveau pour les enseignants », rappelle Florentine Petit. Quelque 68 000 de ces élèves, de toutes origines, étaient recensés avant la crise sanitaire. « Ce qui est nouveau, poursuit la responsable, c’est que ces jeunes arrivent plus nombreux dans un temps beaucoup plus court que lors des précédentes vagues de migration. »        Il vous reste 12.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/04/12/au-ministere-de-l-education-nationale-une-cellule-ukraine-consacree-a-la-rescolarisation-en-urgence_6121813_1473685.html"},"headline":"Au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, une \u00ab\u00a0cellule Ukraine\u00a0\u00bb consacr\u00e9e \u00e0 la rescolarisation en urgence","dateCreated":"2022-04-12T11:58:02+02:00","datePublished":"2022-04-12T11:58:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Si le syst\u00e8me \u00e9ducatif est habitu\u00e9 \u00e0 accueillir des enfants \u00e9trangers, il n\u2019a jamais eu affaire \u00e0 un tel afflux dans un laps de temps si r\u00e9duit.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/deeafd3_1649755624940-img-4164.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-10">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les Vingt-Sept vont poursuivre les activités de conseil et d’éducation mais n’entraîneront plus de soldats, tout en restant au Mali.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Mali             Mali : l’Union européenne suspend ses formations militaires après le massacre de Moura      Les Vingt-Sept vont poursuivre les activités de conseil et d’éducation mais n’entraîneront plus de soldats, tout en restant au Mali.          Par Maria Udrescu(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Des soldats maliens lors d’une séance d’entraînement avec un militaire de la Mission de formation de l’Union européenne (EUTM), dans le camp de Sévaré, près de Mopti, au Mali, en mars 2021.  PAUL LORGERIE / REUTERS                 Cela faisait des mois que l’Union européenne (UE) tentait de trouver une solution pour maintenir une certaine présence au Mali, malgré la décision des autorités nationales de faire appel au groupe paramilitaire russe Wagner, arrivé dans le pays fin décembre.              Les Vingt-Sept ont finalement décidé de suspendre les missions européennes d’entraînement de l’armée et de la garde nationale maliennes, tout en poursuivant les activités de conseil et d’éducation. « On arrête » d’entraîner des soldats, « mais on reste » au Mali, a résumé lundi 11 avril Josep Borrell, chef de la diplomatie européenne, à l’occasion d’un conseil des ministres des affaires étrangères de l’Union.                             Lire aussi :  L’Union européenne arrête ses formations militaires au Mali, mais reste au Sahel                   Réunis à Luxembourg, ceux-ci ont pris acte de cette décision adoptée la semaine dernière par les ambassadeurs des Vingt-Sept auprès de l’UE. Un consensus qui a eu du mal à se dégager. Certains pays, principalement la France, voulaient interrompre les deux missions qui visent, pour EUTM Mali, à reconstruire les forces armées maliennes et, pour EUCAP Sahel Mali, à renforcer les forces de sécurité intérieure.            D’autres, comme l’Italie, l’Allemagne, l’Espagne, la Belgique ou la République tchèque, souhaitaient rester ou préserver a minima des activités dans le pays, afin de ne pas laisser le champ libre à la Russie. Un enjeu devenu crucial à l’heure où Moscou brave les équilibres géopolitiques mondiaux avec la guerre lancée en Ukraine.              Depuis le 2 avril, les soldats maliens et les mercenaires de Wagner sont accusés d’avoir perpétré un massacre à Moura, dans le centre du pays. D’après Human Rights Watch, près de 300 civils, dont certains soupçonnés d’être des djihadistes, y ont été exécutés entre le 27 et le 31 mars.            Multiplication des exactions            Dans ce contexte, l’entraînement des forces maliennes est devenu inconcevable pour l’Europe. Certaines de ces activités avaient été de facto suspendues dès le mois de mars par les commandants des missions, en attendant une décision politique de l’Union. « Il fallait éviter rapidement tout risque » de voir des soldats formés par les Européens commettre des « violations des droits de l’homme », explique un diplomate.            L’UE avait demandé aux autorités maliennes de s’engager à éviter toute coopération entre Wagner et les troupes encadrées par les missions européennes. Dans sa réponse, la junte au pouvoir à Bamako a plaidé pour que celles-ci soient maintenues, un signe perçu comme positif à Bruxelles. Mais les garanties offertes ont été jugées « insuffisantes ». L’Europe continuera toutefois d’enseigner aux soldats maliens « les lois de la guerre ». « Il faut que les militaires sachent que la guerre a des lois et des règles du jeu », a expliqué lundi Josep Borrell                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ils n’ont pas fait de distinction entre les djihadistes et les autres » : l’armée malienne de nouveau accusée d’exactions                   Les Européens insistent sur le fait que cette suspension des activités d’entraînement est « temporaire » et « réversible ». Mais « le constat sur l’évolution de la situation est assez pessimiste », confie un diplomate, au vu de la multiplication des exactions et du refus de la junte malienne d’organiser le retour aux urnes.              Les questions planent même sur la mission des Nations unies au Mali, la Minusma, dont l’enquête à Moura est bloquée par Bamako. « Est-ce qu’on va la laisser aller sur le terrain vérifier ce qui s’est passé ? Ou est-ce que la Minusma va rester enfermée dans ses casernes ? Si c’est pour ça, il ne vaut pas la peine d’y rester », a expliqué M. Borrell. La ministre allemande des affaires étrangères Annalena Baerbock se déplacera au Mali cette semaine pour faire le point, alors que Berlin envisage de retirer ses soldats du pays.            L’UE veut en tout cas rester présente au Sahel, toujours en proie à des menaces djihadistes, et se déployer davantage dans les pays voisins. « Mais le Burkina Faso vient de subir un coup d’Etat et le Niger ne déborde pas d’enthousiasme à l’idée d’une présence étrangère renforcée », constate un diplomate. De leur côté, les Européens doivent redéfinir leur stratégie à l’égard de cette région clé, dans le contexte du retrait de la force française « Barkhane » et de la task force européenne « Takuba », vécues comme un échec.                 Maria Udrescu(Bruxelles, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fourmi formidable  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/12/mali-l-union-europeenne-suspend-ses-formations-militaires-apres-le-massacre-de-moura_6121811_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne suspend ses formations militaires apr\u00e8s le massacre de Moura","dateCreated":"2022-04-12T11:35:22+02:00","datePublished":"2022-04-12T11:35:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Les Vingt-Sept vont poursuivre les activit\u00e9s de conseil et d\u2019\u00e9ducation mais n\u2019entra\u00eeneront plus de soldats, tout en restant au Mali.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/155/0/5500/2750/1342/671/60/0/d8e3a0c_1649755154946-2021-05-24t090104z-2010832223-rc2zgm9mdyjs-rtrmadp-3-mali-security.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/12/19-11">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le risque géopolitique accélère le retrait des filiales des banques françaises à l’international hors zone euro. La fin de l’illusion d’un doux commerce apolitique distillant prospérité et démocratie à travers le monde, constate l’éditorialiste économique du « Monde » Philippe Escande.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Pertes et profits         « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Chronique            Philippe Escande        Le risque géopolitique accélère le retrait des filiales des banques françaises à l’international hors zone euro. La fin de l’illusion d’un doux commerce apolitique distillant prospérité et démocratie à travers le monde, constate l’éditorialiste économique du « Monde » Philippe Escande.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                  L’entrée de l’unité russe de la Société générale, Rosbank, à Moscou, le 15 mai 2013.  KIRILL KUDRYAVTSEV/AFP               Le monde rétrécit à vue d’œil. Il était autrefois vaste et rempli de possibilités, il est aujourd’hui replié et plein de chausse-trapes. Société générale est en train d’en faire l’amère expérience. La banque française qui s’enorgueillissait de sa puissance en Russie depuis le rachat de Rosbank, en 2008, a sonné la retraite, en bon ordre, mais sans gloire. Il lui en coûtera plus de trois milliards d’euros pour céder son établissement de 12 000 personnes à un proche du pouvoir russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Société générale cesse ses activités en Russie                 Avec la revanche de l’histoire sur l’économie revient à toute allure le risque géopolitique. Tout à coup le lointain redevient dangereux. La Chine inquiète, et l’Afrique désespère. BNP Paribas en sait quelque chose. En 2014, la première banque européenne a eu une amende colossale de 9 milliards de dollars de la part des autorités américaines pour avoir réalisé des transactions financières illégales avec trois pays soumis à des sanctions économiques : l’Iran, Cuba et le Soudan. Dans ce dernier pays, l’établissement, qui a plaidé coupable, est accusé d’avoir financé crimes de guerre et terrorisme.          La fin d’une illusion          Refroidie, BNP Paribas a choisi stratégiquement de concentrer ses forces sur l’Europe, qui représente près des deux tiers de son activité, en gardant un pied aux Etats-Unis. Elle poursuit donc méthodiquement son retrait d’Afrique. Elle s’est désengagée du Burkina Faso, de Guinée, du Gabon, des Comores, du Mali, de la Tunisie et, plus récemment, du Sénégal. Selon la presse africaine, elle serait en train de négocier sa sortie de Côte d’Ivoire, sa dernière grosse implantation en Afrique de l’Ouest.           Il faut dire que l’international a rarement tenu ses promesses          Depuis cinq ans, les banques françaises réduisent la voilure à l’international hors zone euro. La Société générale a même cédé ses activités en Pologne, en Bulgarie et en Croatie. La firme assure vouloir se concentrer désormais sur sa banque de détail en France, avec la fusion de ses réseaux et l’intégration de la banque en ligne ING. Il faut dire que l’international a rarement tenu ses promesses. Les filiales sont souvent à la limite de la rentabilité. Pour la Russie, il a fallu des années avant de générer un petit bénéfice.          Les industriels aussi sont tentés par le repli, comme en témoigne la cession par le groupe Bolloré de ses activités de logistique très puissantes en Afrique de l’Ouest, pour se concentrer sur le développement de sa filiale médias Vivendi. Crise financière, crise sanitaire, crise politique, tout cela sonne comme la fin d’une illusion, celle d’un doux commerce apportant prospérité et démocratie jusqu’aux confins de la planète. La mondialisation du commerce recule, se fragmente en pôles régionaux, face au réveil des passions.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/12/pour-les-banques-le-lointain-redevient-dangereux_6121810_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour les banques, le lointain redevient dangereux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-12T11:30:51+02:00","datePublished":"2022-04-12T11:30:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Entreprises","International","Pertes et profits","Banques \/ Finance \/ Assurance","\u00c9conomie"],"description":"Le risque g\u00e9opolitique acc\u00e9l\u00e8re le retrait des filiales des banques fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019international hors zone euro. La fin de l\u2019illusion d\u2019un doux commerce apolitique distillant prosp\u00e9rit\u00e9 et d\u00e9mocratie \u00e0 travers le monde, constate l\u2019\u00e9ditorialiste \u00e9conomique du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Philippe Escande.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/fcab811_1649753383111-000-dv1475139.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-12">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le plus populaire des députés conservateurs pâtit des révélations sur le statut fiscal avantageux de son épouse, Akshata Murty.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, dans la tourmente      Le plus populaire des députés conservateurs pâtit des révélations sur le statut fiscal avantageux de son épouse, Akshata Murty.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le chancelier de l’Echiquier britannique, Rishi Sunak, et son épouse, Akshata Murty,  lors d’une réception au British Museum, à Londres, le 9 février 2022.  POOL / REUTERS               L’étoile de Rishi Sunak, le brillant chancelier de l’Echiquier de Boris Johnson, a brutalement pâli ces derniers jours. Considéré, jusqu’au début du printemps, comme le plus populaire des députés conservateurs − l’un des rares à même de pousser le premier ministre vers la sortie −, l’élu du Yorkshire (nord de l’Angleterre) doit désormais défendre pied à pied sa réputation et celle de sa femme, alors que les révélations sur leur fortune personnelle s’accumulent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, richissime brexiter et nouvel homme fort de l’économie britannique                 Jeudi 7 avril, le quotidien The Independent a affirmé qu’Akshata Murty, son épouse, disposait d’un statut fiscal spécifique, le non-domiciled status (« statut de non-domicilié »), lui permettant de ne payer aucun impôt au Royaume-Uni sur ses revenus générés à l’étranger. De nationalité indienne, Mme Murty est la fille du fondateur d’Infosys, l’une des plus importantes sociétés de services informatiques au monde. Elle possède 0,93 % du capital du groupe, soit plus de 500 millions de livres sterling (600 millions d’euros). En 2021, ses dividendes ont atteint 11,6 millions de livres sterling (ils auraient été taxés à hauteur de 39,35 % au Royaume-Uni).          Le statut « non-dom » est accordé par le fisc britannique à des personnes vivant au Royaume-Uni si elles peuvent prouver qu’elles ont l’intention de retourner un jour dans leur pays d’origine. Réagissant promptement dans The Sun, Rishi Sunak a dénoncé « une campagne de diffamation » destinée en réalité à l’atteindre, et a affirmé que le montage fiscal de sa femme ne visait pas à éviter l’impôt. « Evidemment qu’elle paie des taxes sur chaque penny qu’elle gagne au Royaume-Uni ! », a-t-il lancé.          Une « hypocrisie stupéfiante »          Sa défense n’a pas tenu longtemps : vendredi 8 avril, Mme Murty a annoncé renoncer à son statut fiscal spécifique (a priori parfaitement légal), alors que se multipliaient les attaques des partis d’opposition. Keir Starmer, le chef de file du Labour (Parti travailliste), a fustigé une « hypocrisie stupéfiante » de la part du couple Sunak-Murty, qui tenterait d’optimiser sa fiche d’impôt au moment où les Britanniques connaissent la plus forte hausse d’impôt depuis un demi-siècle.          Cette affaire « Rishi » intervient alors que, vendredi 1er avril, la facture énergétique des particuliers a crû en moyenne de 54 %, sans presque aucune aide de l’Etat, M. Sunak refusant de venir massivement au secours des ménages. Mercredi 6 avril est aussi entrée en vigueur l’augmentation de la National Insurance (Sécurité sociale) pour les employés et employeurs, une hausse d’impôt (+ 1,25 % en moyenne) sans précédent pour un gouvernement conservateur, censée renflouer le système de santé public.        Il vous reste 44.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/12/au-royaume-uni-le-chancelier-de-l-echiquier-rishi-sunak-dans-la-tourmente_6121799_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le chancelier de l\u2019Echiquier, Rishi Sunak, dans la tourmente","dateCreated":"2022-04-12T11:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-12T11:00:06+02:00","dateModified":"2022-04-12T11:00:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Argent & Placements","Imp\u00f4ts","D\u00e9fiscalisation","Royaume-Uni","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le plus populaire des d\u00e9put\u00e9s conservateurs p\u00e2tit des r\u00e9v\u00e9lations sur le statut fiscal avantageux de son \u00e9pouse, Akshata Murty.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/3032/1516/1342/671/60/0/e7e400b_1649691237432-175284.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-13">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le cadre proposé par Washington et Bruxelles divise les ONG et nombre d’entreprises du secteur technologique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Libertés numériques             Données numériques : le nouvel accord Europe-Etats-Unis suscite des interrogations      Le cadre proposé par Washington et Bruxelles divise les ONG et nombre d’entreprises du secteur technologique.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président américain Joe Biden et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, le 25 mars 2022, à Bruxelles.  BRENDAN SMIALOWSKI/AFP               L’annonce d’un nouvel accord sur le transfert de données entre les Etats-Unis et l’Union européenne, le 25 mars, à l’occasion de la visite de Joe Biden à Bruxelles, a surpris tous les observateurs, des entreprises du secteur technologique jusqu’aux officiels français. Ce cadre permettra d’« échanger en confiance » des données personnelles numériques (identité, comportement en ligne, géolocalisation…) « dans le respect de la vie privée et des libertés publiques » , s’est félicitée la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen. Mais sur ce sujet sensible, objet de discussions depuis des années, un tel marché fait débat. Il soulève d’autant plus de questions juridiques qu’il n’est à ce stade qu’un « accord de principe », dont les modalités exactes ne seront pas précisées avant plusieurs semaines.           « C’est problématique d’avoir annoncé cet accord le même jour que celui sur le gaz. Ça fait un peu troc », regrette aussi le député MoDem Philippe Latombe          On échange « nos datas contre le gaz », s’est désolé à chaud sur Twitter Octave Klaba, fondateur d’OVH, leader français de l’hébergement en ligne dans le cloud, insinuant que cette entente a été nouée en contrepartie de la fourniture par les Etats-Unis de gaz naturel pour réduire la dépendance européenne à la Russie. « C’est problématique d’avoir annoncé cet accord le même jour que celui sur le gaz. Ça fait un peu troc », regrette aussi le député MoDem Philippe Latombe, auteur d’un rapport sur la souveraineté numérique. Interrogé, un porte-parole de la Commission européenne ne souhaite pas commenter ces accusations sans preuve et assure que l’annonce « résulte de plus d’un an de négociations ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Privacy shield : « La situation d’incertitude juridique créée par la Cour de Justice de l’UE est à bien des égards intenable »                 Si le nouveau « deal » surprend et suscite des tensions, c’est parce qu’il bouscule les équilibres dans un domaine ultrasensible. En effet, en juillet 2020, le précédent accord transatlantique sur les données, baptisé Privacy Shield et datant de 2016, a été annulé avec fracas par la Cour de justice européenne. En cause : l’accès aux données des Européens par les autorités et services de renseignement américains, jugé disproportionné et insuffisamment encadré, notamment en l’absence de voie de recours. Cette décision crée une incertitude juridique et fait planer une menace sur la légalité des services en Europe de Google, Facebook, Amazon, Apple, Microsoft…                            Lire aussi   En difficulté sur les données personnelles, Facebook fait planer une menace fictive de fermeture en Europe                 Ainsi, le militant Max Schrems, à l’origine de l’invalidation du Privacy Shield, a depuis déposé mille plaintes visant des services américains. Et suscité le début d’une vague de décisions : en février, l’autorité autrichienne de protection des données puis la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL) ont jugé illégal l’outil Google Analytics, leader de la mesure d’audience. Dans le même esprit, le gouvernement a, mi-2021, demandé aux structures publiques de désormais faire héberger leurs données par des sociétés de droit européen, protégées des lois américaines.        Il vous reste 40.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/12/donnees-numeriques-un-nouvel-accord-europe-etats-unis-suscite-des-interrogations_6121798_3234.html"},"headline":"Donn\u00e9es num\u00e9riques\u00a0: le nouvel accord Europe-Etats-Unis suscite des interrogations","dateCreated":"2022-04-12T10:59:53+02:00","datePublished":"2022-04-12T10:59:53+02:00","dateModified":"2022-04-12T12:00:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","\u00c9conomie"],"description":"Le cadre propos\u00e9 par Washington et Bruxelles divise les ONG et nombre d\u2019entreprises du secteur technologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/375/0/4500/2250/1342/671/60/0/62834a9_1649752500846-000-326v7uh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9s num\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-numerique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-14">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le premier ministre italien est favorable à un embargo européen sur le gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    03:56    Politique Un duel Macron-Le Pen, le suspens autour de Mélenchon : le résumé vidéo de la soirée électorale                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Italie             Guerre en Ukraine : Mario Draghi maintient une ligne dure contre Moscou, malgré les réticences de sa majorité      Le premier ministre italien est favorable à un embargo européen sur le gaz russe.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président du Conseil italien, Mario Draghi, et Aymen Benabderrahmane, le premier ministre algérien, à Alger le 11 avril 2022.  FILIPPO ATTILI / AFP               L’affaire est d’une importance capitale, et elle a été menée en un temps record. Lundi 11 avril, le président du Conseil italien, Mario Draghi, s’est rendu à Alger pour y rencontrer le président Abdelmadjid Tebboune, et annoncer officiellement l’accord entre les deux pays pour augmenter les livraisons de gaz naturel en direction de l’Italie.          Dans les mois qui viennent, le gazoduc Transmed, reliant les champs gaziers algériens à l’ouest de la Sicile en passant par la Tunisie, devrait voir son débit augmenté de façon à fonctionner à plein régime. L’objectif est de porter progressivement les livraisons algériennes de gaz à 30 milliards de mètres cubes (contre 21 actuellement), soit une augmentation de 9 milliards de mètres cubes – une hausse correspondant au tiers environ des actuelles livraisons de gaz russe. En pratique, une hausse de 3 milliards serait possible dès 2022, le reste étant attendu dans le courant de l’année 2023.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, la chasse aux biens des oligarques s’avère complexe                 En ces temps de guerre en Ukraine, et alors que l’Europe entière essaie de tout mettre en œuvre pour amoindrir sa dépendance aux hydrocarbures russes, le succès de cette opération menée au pas de charge n’est pas une mince affaire. Certes, Rome paiera cet apport supplémentaire au prix fort, mais, alors que l’Europe continue de discuter de la possibilité d’imposer un blocus énergétique à la Russie, l’accord signé à Alger est une avancée considérable. Dans les prochaines semaines, le président du Conseil italien doit se rendre au Congo, en Angola et au Mozambique, afin de formaliser des accords aux perspectives plus lointaines. A court terme, il paraît impossible de compenser intégralement les 30 milliards de mètres cubes annuels que la Russie délivre à l’Italie (40 % des importations gazières du pays). Reste que toutes les occasions d’alléger le coût d’éventuelles sanctions sur le secteur de l’énergie sont bonnes à prendre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Embellie de la diplomatie gazière entre l’Italie et l’Algérie                 Opposition du M5S          L’Italie, en effet, continue par la voix de son président du Conseil à affirmer qu’elle est prête, si ses partenaires le décident, à accepter un embargo, quel qu’en soit le prix. « Préférons-nous la paix ou l’air conditionné cet été ? C’est cette question, je pense, que nous devons nous poser », a-t-il résumé le 6 avril en conférence de presse, au sortir du conseil des ministres.          Depuis le début de la crise ukrainienne, M. Draghi s’est montré partisan de la fermeté, malgré les réticences exprimées par plusieurs des composantes de sa majorité. Selon les informations du Financial Times, c’est lui qui, dès les premières heures de l’invasion, a avancé l’idée de « congeler » les avoirs à l’étranger de la banque centrale russe, privant Moscou de plus de 600 milliards de dollars de ressources et lui infligeant ainsi des dommages inattendus. Sans confirmer ces informations, la présidence du Conseil italien a laissé dire. De la même manière, il défend, depuis le début des affrontements, l’idée de fournir des armes défensives aux Ukrainiens. « Ne pas donner d’armes à qui est attaqué serait donner raison aux autocrates », avait-il assuré à la tribune de la chambre des députés le 23 mars, n’hésitant pas à convoquer dans l’hémicycle le souvenir d’Adolf Hitler et de Benito Mussolini.        Il vous reste 28.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/guerre-en-ukraine-draghi-maintient-une-ligne-dure-contre-moscou-malgre-les-reticences-de-sa-majorite_6121794_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Mario Draghi maintient une ligne dure contre Moscou, malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de sa majorit\u00e9","dateCreated":"2022-04-12T10:51:11+02:00","datePublished":"2022-04-12T10:51:11+02:00","dateModified":"2022-04-12T16:03:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Russie","Italie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le premier ministre italien est favorable \u00e0 un embargo europ\u00e9en sur le gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/200/0/2400/1200/1342/671/60/0/6a7398f_1649751232297-416861.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-15">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Plusieurs Etats membres, dont la France et l’Irlande, se disent prêts à aller dans cette direction, alors que les ministres des affaires étrangères se sont réunis à Luxembourg, lundi 11 avril, pour évoquer de nouvelles sanctions à l’encontre de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’Union européenne discute d’un embargo sur le pétrole russe      Plusieurs Etats membres, dont la France et l’Irlande, se disent prêts à aller dans cette direction, alors que les ministres des affaires étrangères se sont réunis à Luxembourg, lundi 11 avril, pour évoquer de nouvelles sanctions à l’encontre de Moscou.          Par Maria Udrescu(Luxembourg, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h38, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le chef de la diplomatie de l’Union européenne, Josep Borrell, avant une réunion avec les ministres des affaires étrangères de l’UE, à Luxembourg, le 11 avril 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               « Les guerres se sont gagnées ou perdues sur les champs de bataille », a déclaré Josep Borrell, chef de la diplomatie européenne, lors de son arrivée à une réunion des ministres des affaires étrangères, à Luxembourg, lundi 11 avril. Alors que l’Ukraine se prépare à affronter une offensive russe massive dans l’est du pays, l’Union européenne veut mettre l’accent sur les livraisons d’armes à Kiev. Mais aussi continuer à augmenter la pression économique sur la Russie, pour forcer le président Vladimir Poutine à battre en retraite. Or, sur ce point, les discussions n’ont pas permis de dégager un consensus politique sur des nouvelles sanctions, notamment sur la question d’un embargo sur le pétrole russe.          Cette piste semble plus avancée que celle, encore plus sensible, d’une interdiction des importations de gaz depuis la Russie, dont l’Union reste dépendante à 40 % pour son approvisionnement. Se passer du pétrole russe, qui représente 26 % de leur brut, serait a priori plus facile pour les Européens. Notamment car les fournisseurs alternatifs et les moyens de transport des barils sont plus accessibles que pour le gaz, qui arrive dans l’UE par des infrastructures complexes de gazoducs ou des méthaniers. A l’inverse, Moscou exporte deux tiers de son pétrole dans l’UE, qui se trouve donc en position de force. « En 2021, la facture des importations de pétrole [80 milliards d’euros] était quatre fois plus importante que celle du gaz [20 milliards d’euros]. Il est important de commencer par le pétrole », a souligné M. Borrell.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d’armes à l’Ukraine                 Plusieurs Etats membres, dont la France, l’Irlande, les Pays-Bas, la Roumanie, la Lituanie ou la République tchèque, se disent prêts à aller dans cette direction. « J’espère que le pétrole fera partie du prochain paquet de sanctions », a déclaré lundi le ministre irlandais des affaires étrangères, Simon Coveney, qui estime que les « millions d’euros » dépensés par l’UE pour en acheter « contribuent certainement à financer cette guerre ». Le président français, Emmanuel Macron, s’était également dit « favorable » à de telles sanctions.          Une « ligne rouge » pour Orban          D’abord réticentes, l’Autriche et l’Allemagne commencent à se montrer « plus flexibles », note un diplomate. Reste que le défi s’annonce considérable pour les pays fortement dépendants du pétrole russe, comme la Bulgarie, la Slovaquie ou la Hongrie. Un embargo sur le pétrole ou sur le gaz constitue « une ligne rouge », avait mis en garde la semaine dernière le premier ministre hongrois, Viktor Orban, fraîchement réélu, affichant sa détermination à bloquer une telle proposition.        Il vous reste 39.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/guerre-en-ukraine-l-union-europeenne-discute-d-un-embargo-sur-le-petrole-russe_6121792_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne discute d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe","dateCreated":"2022-04-12T10:38:30+02:00","datePublished":"2022-04-12T10:38:30+02:00","dateModified":"2022-04-12T10:39:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Plusieurs Etats membres, dont la France et l\u2019Irlande, se disent pr\u00eats \u00e0 aller dans cette direction, alors que les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res se sont r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, lundi 11 avril, pour \u00e9voquer de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Luxembourg, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/112/0/4329/2164/1342/671/60/0/c8cc961_1649751214863-232540.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-16">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ A Stockholm, plusieurs partis opposés à l’Alliance reviennent sur leur position, tandis qu’à Helsinki le gouvernement envisage une adhésion.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       OTAN             En Suède et en Finlande, le débat sur l’adhésion à l’OTAN s’accélère      A Stockholm, plusieurs partis opposés à l’Alliance reviennent sur leur position, tandis qu’à Helsinki le gouvernement envisage une adhésion.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, lors d’un exercice militaire sur la base de Bardufoss, en Norvège, le 25 mars 2022.  YVES HERMAN / REUTERS               Il y a quelques semaines encore, le leader de l’extrême droite suédoise, Jimmie Akesson, ne voulait pas entendre parler d’une adhésion à l’OTAN. Et puis, il a fait volte-face, samedi 9 avril. Dans une interview au journal Svenska Dagbladet, le patron des Démocrates de Suède affirme qu’il est prêt à soutenir une candidature suédoise, si la Finlande décide de rejoindre l’Alliance atlantique. Pour expliquer son virage à 180 degrés, il mentionne le fait qu’Helsinki puisse déposer une demande d’adhésion « prochainement ».          Ce revirement a été discuté, lundi 11 avril, par la direction du parti, lors d’une réunion convoquée en urgence. A la sortie, Aron Emilsson, responsable de la politique étrangère, a précisé que les Démocrates de Suède étaient « pour une adhésion à l’OTAN sous conditions ». Il en a nommé deux : le fait que la Finlande adhère et celui que la situation sécuritaire l’exige. Car les réserves du parti à l’égard de l’Alliance atlantique n’ont pas disparu. Elles portent notamment sur la présence de la Turquie parmi les membres de l’OTAN et sur l’envoi de jeunes Suédois se battre dans des pays étrangers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, affluence record de volontaires sous contrat avec l’armée                 Selon M. Emilsson, les Démocrates de Suède sont en contact avec les Vrais Finlandais. A Helsinki, la formation d’extrême droite a elle aussi changé de position. Le 30 mars, un vote interne, réalisé au sein du groupe parlementaire, a montré que vingt-neuf de ses députés étaient désormais favorables à l’adhésion et trois contre (quatre se sont abstenus et deux étaient absents). Quelques jours plus tôt, l’actuelle présidente du parti, Riikka Purra, et son prédécesseur, Jussi Halla-aho, avaient tous deux exprimé leur soutien à une entrée dans l’OTAN.          Décision « avant l’été » à Stockholm          Or, ce n’est pas seulement dans les rangs de l’extrême droite que les lignes bougent. Lundi, le Parti social-démocrate suédois a annoncé qu’il allait lancer un grand « dialogue sur la politique de sécurité », auprès de ses militants, pour voir s’il était nécessaire de modifier la position adoptée lors du congrès, en novembre 2021, contre l’adhésion. Le secrétaire du parti, Tobias Baudin, a assuré qu’une décision serait prise « avant l’été », car ensuite se profilent les élections législatives, prévues le 9 septembre, et les sociaux-démocrates veulent à tout prix éviter que le débat sur l’OTAN ne vienne parasiter le scrutin.          Pour la droite et l’extrême droite, le calendrier n’est pas assez ambitieux. Ces derniers jours, le gouvernement social-démocrate, dirigé par Magdalena Andersson, s’est d’ailleurs retrouvé sous le feu des critiques, accusé par l’opposition de manquer de clarté, ainsi que par certains éditorialistes et experts en matière de sécurité. Le 8 mars, Mme Andersson avait déclaré qu’une adhésion de la Suède, « en l’état actuel, déstabiliserait encore plus la situation ». Puis, le 30 mars, dans l’émission « 30 minuter », sur la chaîne SVT, elle a affirmé qu’elle « n’excluait en aucune façon une adhésion à l’OTAN ».        Il vous reste 48.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/en-suede-et-en-finlande-le-debat-sur-l-adhesion-a-l-otan-s-accelere_6121791_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de et en Finlande, le d\u00e9bat sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN s\u2019acc\u00e9l\u00e8re","dateCreated":"2022-04-12T10:33:17+02:00","datePublished":"2022-04-12T10:33:17+02:00","dateModified":"2022-04-12T10:33:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Russie","OTAN","Finlande","Su\u00e8de","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Stockholm, plusieurs partis oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019Alliance reviennent sur leur position, tandis qu\u2019\u00e0 Helsinki le gouvernement envisage une adh\u00e9sion.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/7769ba6_1649747925758-541702.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-17">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Quatre-vingt-sept personnes ont été assassinées sur l’ensemble du territoire entre le 25 et le 27 mars. Le président riposte en accentuant la répression.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Salvador             Au Salvador, guerre ouverte entre Nayib Bukele et les gangs      Quatre-vingt-sept personnes ont été assassinées sur l’ensemble du territoire entre le 25 et le 27 mars. Le président riposte en accentuant la répression.          Par Angeline Montoya         Publié aujourd’hui à 10h12    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Point de contrôle de l’armée dans un quartier de San Salvador, présumé sous le contrôle d’un gang, le 27 mars 2022.  SALVADOR MELENDEZ / AP               Un véritable bain de sang, comme le Salvador n’en avait plus connu depuis des années. En un seul week-end, du 25 au 27 mars, 87 personnes ont été assassinées sur l’ensemble du territoire, des crimes attribués aux maras, ces gangs qui sèment la terreur dans le petit pays centraméricain. Les journées les plus sanglantes depuis au moins vingt ans, alors que le taux d’homicides avait très nettement diminué ces dernières années, selon les chiffres officiels.          La réaction du président Nayib Bukele ne s’est pas fait attendre. Dès le 26 mars, l’état d’urgence a été imposé, suspendant notamment le droit de liberté de réunion et d’association, l’inviolabilité de la correspondance, et permettant des écoutes sans autorisation judiciaire et des gardes à vue de quinze jours.          Les soldats, armés de fusils d’assaut, ont envahi les rues, les contrôles policiers se sont multipliés, notamment dans les quartiers défavorisés. Au dimanche 10 avril, plus de 9 000 personnes avaient été arrêtées. Sans nouvelles, leurs proches se massent devant les commissariats pour obtenir des informations.          Dans les prisons, des mesures de rétorsion ont été prises : « Nous leur avons tout réquisitionné, même leurs matelas, on a rationné la nourriture et ils ne verront plus la lumière du soleil », a tonné le président Bukele sur Twitter, son média favori, vidéo à l’appui, promettant qu’« aucun ne sortira[it] de prison ». Quelque 16 000 membres de bandes armées étaient jusque-là enfermés dans des prisons surpeuplées, sur un effectif total estimé à 70 000 individus, qui se livrent surtout au racket et au trafic de drogue.          « Fosses clandestines »          Dans la foulée, l’Assemblée nationale, dominée par le parti du président, Nuevas Ideas, a adopté des lois multipliant par cinq les peines prévues pour le fait d’appartenir à un groupe criminel (jusqu’à quarante-cinq ans de prison pour les chefs), permettant de condamner jusqu’à dix ans de prison les enfants dès l’âge de 12 ans, ou encore punissant la diffusion dans les médias des messages des gangs « pouvant engendrer anxiété et panique parmi la population ». Une formulation suffisamment floue pour faire craindre une limitation de la liberté d’informer.                           Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Amérique centrale, l’irrésistible érosion démocratique                 Le week-end sanglant a été vécu comme un affront par Nayib Bukele, qui a tout misé sur la baisse de la criminalité (avec 1 147 morts, 2021 a été l’année avec le nombre le plus bas d’homicides depuis trente ans), qu’il attribue à son plan de contrôle territorial (PCT) consistant en un déploiement massif de soldats. Ce succès lui permet de flirter avec des taux de popularité insolents (71 % en novembre 2021, selon l’institut de sondages Mitofsky, bien qu’en baisse de treize points en sept mois).        Il vous reste 58.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/au-salvador-guerre-ouverte-entre-nayib-bukele-et-les-gangs_6121783_3210.html"},"headline":"Au Salvador, guerre ouverte entre Nayib Bukele et les gangs","dateCreated":"2022-04-12T10:12:44+02:00","datePublished":"2022-04-12T10:12:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Salvador"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Salvador"],"description":"Quatre-vingt-sept personnes ont \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9es sur l\u2019ensemble du territoire entre le 25 et le 27 mars. Le pr\u00e9sident riposte en accentuant la r\u00e9pression.","author":[{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/485/0/5818/2909/1342/671/60/0/c91e99d_633b51f5ee2e4a09a5bdeb7d73c0c5e9-633b51f5ee2e4a09a5bdeb7d73c0c5e9-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Salvador","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/salvador/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-18">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Karl Nehammer s’est dit « pessimiste » après sa rencontre avec le président russe, qui n’était « pas une visite amicale ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le chancelier autrichien à Moscou « pour confronter Vladimir Poutine aux réalités de la guerre »      Karl Nehammer s’est dit « pessimiste » après sa rencontre avec le président russe, qui n’était « pas une visite amicale ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant) et Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h54    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, à l’ambassade d’Autriche à Moscou, le 11 avril 2022.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP               Des vertus limitées de la diplomatie du face-à-face. Premier dirigeant européen à rencontrer Vladimir Poutine depuis le début de son « opération spéciale » en Ukraine, le chancelier autrichien Karl Nehammer n’a pu que constater la détermination de son interlocuteur à poursuivre les hostilités, lundi 11 avril, après une brève visite à Moscou. « Si vous me demandez si je suis optimiste ou pessimiste, alors je suis plutôt pessimiste, a indiqué M. Nehammer à la presse. Il ne faut pas se faire d’illusions, le président Poutine est entré massivement dans une logique de guerre et il agit en conséquence. »          Le chancelier autrichien avait été critiqué pour cette initiative impromptue. L’Autriche, pays neutre et qui dépend du gaz russe pour 80 % de ses approvisionnements, s’est jusqu’à présent contentée de quelques timides expulsions de diplomates russes. Les Verts, partenaires de coalition des conservateurs de M. Nehammer, craignaient de leur côté que cette rencontre ne rompe l’isolement de M. Poutine et soit utilisée à des fins de propagande par Moscou.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La richesse du patrimoine ukrainien menacée par la guerre                 Le président russe se contentait jusqu’à présent, avec ses homologues européens, de conversations téléphoniques – neuf avec Emmanuel Macron, sept avec Olaf Scholz, pour les plus régulières. Depuis le 24 février, il n’avait rencontré en face-à-face que l’Israélien Naftali Bennett, le Biélorusse Alexandre Loukachenko et le Pakistanais Imran Khan. Karl Nehammer, arrivé au pouvoir en décembre 2021, n’avait encore jamais rencontré le dirigeant russe.          « Avoir un contact personnel »          Reçu pendant près d’une heure trente à Novo-Ogarevo, la résidence privée de M. Poutine, le chancelier assure avoir évoqué les crimes de guerre dont Moscou est accusé, notamment à Boutcha, localité du nord de Kiev où il s’était rendu samedi – « J’ai vu de mes propres yeux la souffrance incommensurable causée par l’agression russe », a-t-il rappelé – et la nécessité d’ouvrir des couloirs humanitaires pour les civils pris au piège des combats. « Ce n’était pas une visite amicale », a-t-il insisté, qualifiant encore les discussions de « très directes, franches et dures ».          A la demande de Vienne, le protocole avait d’ailleurs été réduit au minimum, sans la moindre image de poignée de main. Lundi soir, le Kremlin ne publiait aucun compte rendu de la rencontre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Kiev s’anime de nouveau après le retrait des troupes russes du nord du pays                 Karl Nehammer a dit avoir informé le chancelier allemand Olaf Scholz « de la teneur de l’échange ». Il avait consulté d’autres partenaires en amont de sa visite (à Berlin, Bruxelles et Ankara), dont il avait résumé avant son départ le message principal : « Dans cette guerre, il n’y a que des perdants. »        Il vous reste 21.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/le-chancelier-autrichien-a-moscou-pour-confronter-vladimir-poutine-aux-realites-de-la-guerre_6121780_3210.html"},"headline":"Le chancelier autrichien \u00e0 Moscou \u00ab\u00a0pour confronter Vladimir Poutine aux r\u00e9alit\u00e9s de la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-12T09:54:59+02:00","datePublished":"2022-04-12T09:54:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Autriche","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Karl Nehammer s\u2019est dit \u00ab\u00a0pessimiste\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe, qui n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas une visite amicale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/58ec7bc_1649747236520-234583.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-19">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Avec la flambée des cours, liée à la guerre en Ukraine, les bénéfices des groupes pétrogaziers s’envolent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Énergies fossiles             Pétrole : la délicate question de la taxation des superprofits      Avec la flambée des cours, liée à la guerre en Ukraine, les bénéfices des groupes pétrogaziers s’envolent.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 09h33, mis à jour à 09h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La raffinerie TotalEnergies de Leuna (Saxe-Anhalt), en Allemagne, en novembre  2018.  WALTRAUD GRUBITZSCH / DPA PICTURE-ALLIANCE VIA AFP               En temps de guerre en Ukraine, faut-il taxer les profits exceptionnels des compagnies faisant commerce de l’énergie ? En 2021, les majors avaient bénéficié à plein de la reprise de l’activité économique à travers le monde. Depuis février et l’offensive de l’armée russe, les cours s’agitent encore plus. Jusqu’à 139 dollars (128 euros) pour le pétrole, le 7 mars : le baril de brent s’approchait alors du record absolu de juillet 2008 (147,50 dollars). Et jusqu’à 220 euros le mégawattheure pour du gaz, là encore en mars, soit environ dix fois plus qu’un an auparavant.          L’ONG de défense de l’environnement Greenpeace a fait les calculs : selon son décompte, « au cours du seul mois de mars, l’industrie pétrolière a engrangé en moyenne 107 millions d’euros supplémentaires par jour », principalement pour du diesel.          Même les promoteurs du libéralisme encouragent à présent, et de façon temporaire, l’idée d’une plus forte imposition pour « amortir l’impact de la hausse des prix sur les consommateurs », a déclaré, mi-mars, l’Australien Mathias Cormann, secrétaire général de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE). L’Italie et la Roumanie ont déjà décidé d’une telle mesure, explique-t-il.                           Lire aussi :  Le nouveau plaquage de Greenpeace contre TotalEnergies, sponsor officiel de la Coupe du monde de rugby 2023                 D’ici au 24 avril, l’entre-deux-tours de l’élection présidentielle entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen pourrait alimenter le débat en France, sur le thème du pouvoir d’achat des ménages. La candidate d’extrême droite veut ainsi cibler les « superprofits » des pétroliers – le litre de carburant ayant dépassé 2 euros, en moyenne, sur les routes du pays, lors du premier trimestre. Le gouvernement français écarte pour l’instant cette option et met plutôt en avant le coût de son « bouclier » pour contrer la hausse des prix de l’énergie : au moins 22 milliards d’euros depuis le second semestre 2021, dont le blocage des prix du gaz pour Engie et la mise à contribution d’EDF pour l’électricité. Jean Castex, le premier ministre, a cependant appelé le secteur pétrolier à fournir lui aussi « un effort ».          « Action de solidarité »          Le groupe TotalEnergies (ex-Total), principal concerné, a d’abord communiqué sur une ristourne de 10 centimes d’euro le litre. En février, le petit rabais concernait son millier de stations en zone rurale. Jusqu’au 15 mai, il s’élargira à l’ensemble de ses quelque 3 500 stations en France, pour s’ajouter à la réduction d’au moins 15 centimes annoncée par le gouvernement.          TotalEnergies évalue ce qu’il appelle une « action de solidarité » à plus de 100 millions d’euros. C’est-à-dire environ… 0,70 % de son bénéfice net mondial en 2021. L’entreprise pétrogazière a, en effet, atteint des profits hors norme de 16 milliards de dollars, au terme du précédent exercice. Contactée, la multinationale déclare aussi avoir versé presque autant de taxes à la production et d’impôts sur les bénéfices au cours de la même période (15,9 milliards). « Pour les pétroliers, le taux d’imposition effectif est, par définition, beaucoup plus élevé dans les pays producteurs que dans les pays consommateurs, car il s’agit de redevances pour extraire des ressources naturelles », rappelle Quentin Parrinello, porte-parole de l’ONG Oxfam sur les dossiers de justice fiscale et d’inégalités. Selon lui, « surtaxer permettrait surtout d’éviter que les pétroliers se fassent de la marge sur une situation de spéculation ».        Il vous reste 53.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/12/petrole-la-delicate-question-de-la-taxation-des-superprofits_6121774_3234.html"},"headline":"P\u00e9trole : la d\u00e9licate question de la taxation des superprofits","dateCreated":"2022-04-12T09:33:17+02:00","datePublished":"2022-04-12T09:33:17+02:00","dateModified":"2022-04-12T09:33:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Argent & Placements","Imp\u00f4ts","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","Industrie","\u00c9conomie","Entreprises","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Avec la flamb\u00e9e des cours, li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, les b\u00e9n\u00e9fices des groupes p\u00e9trogaziers s\u2019envolent.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/258/0/6016/3008/1342/671/60/0/853d2df_1649743301513-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-20">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les images de civils ukrainiens tués font le tour du monde depuis plusieurs semaines, comme autant de preuves des atrocités commises durant la guerre. Mais pour informer, les journalistes doivent-ils montrer l’insoutenable ? Dans ce podcast, la photojournaliste Chloé Sharrock, envoyée en Ukraine pour « Le Monde », et Nicolas Jimenez, rédacteur en chef au service photo, nous racontent les coulisses de leur métier.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Podcasts       L’Heure du Monde             Guerre en Ukraine : comment photographier l’horreur ?     podcast    Les images de civils ukrainiens tués font le tour du monde depuis plusieurs semaines, comme autant de preuves des atrocités commises durant la guerre. Mais pour informer, les journalistes doivent-ils montrer l’insoutenable ? Dans ce podcast, la photojournaliste Chloé Sharrock, envoyée en Ukraine pour « Le Monde », et Nicolas Jimenez, rédacteur en chef au service photo, nous racontent les coulisses de leur métier.          Par Claire Leys et Esther Michon         Publié aujourd’hui à 08h56, mis à jour à 12h15    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        
