<FILE-date="2022/04/12/19">

<article-nb="2022/04/12/19-1">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ En Ukraine, la ville au nord-ouest de Kiev a été le théâtre d’un massacre pendant plusieurs semaines. Le quotidien américain documente avec rigueur et précision plusieurs de ces crimes contre des civils.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                             A Boutcha, exécutions, viols et meurtres aveugles : l’enquête du « New York Times » sur les crimes de guerre   Billet de blog        Big Browser        En Ukraine, la ville au nord-ouest de Kiev a été le théâtre d’un massacre pendant plusieurs semaines. Le quotidien américain documente avec rigueur et précision plusieurs de ces crimes contre des civils.   Publié aujourd’hui à 17h51    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des sacs mortuaires sont alignés dans le cimetière de Boutcha alors qu’ont lieu des obsèques, le 11 avril 2022.  RODRIGO ABD / AP                 Il est des travaux journalistiques qu’il convient de lire, de saluer, et de partager, surtout, avec le plus grand nombre. D’autant plus en période de guerre, lorsque l’affrontement se déroule aussi sur le terrain de la communication. Le grand format du New York Times consacré au massacre de Boutcha est de ceux-là.            Dans un long article, écrit par Carlotta Gall et enrichi des photos de Daniel Berehulak, le quotidien américain documente les crimes qui ont été commis dans cette ville située au nord-ouest de Kiev, où de très nombreux corps de civils ont été trouvés après le retrait des troupes russes, au début d’avril. « Nous sommes allés à Boutcha, avons documenté des douzaines de meurtres de civils, interviewé de nombreux témoins et suivi des enquêteurs sur place pour prendre la mesure des atrocités commises par les Russes », annonce le journal, sous trois photos, en pleine largeur, de cadavres, de bâtiments soufflés et de fosse commune.              « Boutcha est un paysage d’horreurs », prévient encore l’article, dont les auteurs rapportent également les crimes sur une carte de Boutcha, donnant à voir que ceux-ci ont été perpétrés à travers toute la ville. « Les preuves montrent que les Russes ont tué imprudemment et parfois de manière sadique, en partie par esprit de vengeance. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Boutcha, la plongée en enfer de la rue Ivana-Franka                   « Ils ont tiré sur mon fils. J’aurais préféré que ce soit moi »            Le quotidien américain révèle notamment la présence, en plus des soldats armés, des bombes et des chars qui tiraient à vue, de snipers partout dans Boutcha. Selon le journal, les forces russes avaient installé une base dans une résidence derrière le lycée principal de la ville. « Le 5 mars, un sniper russe a commencé à tirer sur tout ce qui bougeait au sud de ce lycée », écrit le New York Times.            Comme le fils d’Ivan. « Ils ont tiré sur mon fils. J’étais à côté de lui. J’aurais préféré que ce soit moi », raconte cet habitant, qui était sorti se promener avec son fils dans la rue Yablonska (« la rue des Pommiers »). Après une nuit d’agonie, il est mort tôt le lendemain matin, laissant derrière lui un fils de 8 ans et une fille d’un an. Sa famille l’a enterré dans le jardin : « C’est très difficile d’enterrer son enfant. Je ne le souhaiterais pas à mon pire ennemi. »                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ces intox qui cherchent à faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en scène                   Cette rue Yablonska, dans laquelle le fils d’Ivan a été abattu, est rapidement devenue la route la plus mortelle pour les passants, relève le New York Times. Un homme circulant à vélo y a aussi été tué, comme le montre une vidéo filmée par un drone et partagée par le groupe international d’enquêteurs Bellingcat. Au 11 mars, il y avait au moins onze cadavres jonchant cette rue et ses trottoirs.            « Un cas [de sévices sexuels] parmi d’autres »                           La police de Boutcha procède à l’identification d’un mort, près d’un angle de la rue Ivana-Franka, le 7 avril 2022.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR «LE MONDE»                 Après le retrait des troupes russes de la région de Kiev et du nord de l’Ukraine, Volodymyr Shepitko, âgé de 66 ans et qui avait trouvé refuge avec sa famille dans une cave, a trouvé sa maison mise à sac. Des soldats l’avaient occupée – ces derniers avaient fait fuir les habitants pour prendre possession des habitations situées à proximité de leurs bases – et l’avaient transformée en immense poubelle, des détritus et des bouteilles de bière vides jonchant le sol.              Et dans une cave sous l’abri de jardin, son neveu a trouvé le corps d’une femme, rapporte le journal américain. « Par terre, les jambes écartées, elle portait un manteau de fourrure et rien d’autre. » Elle a été tuée d’une balle dans la tête. Des emballages déchirés de préservatifs, ainsi qu’un préservatif usagé, ont été retrouvés par les policiers. « Un cas [de sévices sexuels] parmi tant d’autres », a répondu au journal la commissaire aux droits de l’homme de l’assemblée ukrainienne, Lyudmyla Denisova.            Selon de nombreux habitants interrogés par le quotidien, « plus la guerre avançait, plus l’humeur et le comportement des troupes russes devenait affreux ». Toujours d’après les récits des témoins croisés à Boutcha, certains actes de violence revêtaient une dimension cynique, ils étaient faits pour terroriser. Les forces russes étaient également particulièrement suspicieuses envers les hommes en âge de combattre, les accusant d’être des membres des forces de défense ukrainiennes. Le neveu de Natalya Oleksandrova en fut une victime. Emmené pour quarante-huit heures d’interrogatoire, selon les dires des soldats qui l’ont enlevé, il n’est jamais revenu et a été trouvé mort, après le départ des Russes, dans un sous-sol.            Très grande majorité de civils parmi les tués            Originaire de Moldavie et installée en Ukraine depuis dix ans, Marta Kirmichi, a parlé à son mari pour la dernière fois à la mi-mars. Il avait quitté le domicile familial, près de Tchernihiv, un mois plus tôt pour rejoindre son lieu de travail, un chantier de construction d’un nouvel ensemble immobilier à Boutcha. Dans le courant du mois de mars, il avait réussi à joindre sa femme à deux reprises pour lui dire qu’il était encore vivant. Puis, plus rien.                           Oleg, 56 ans, pleure sa mère Inna, 86 ans, tuée à Boutcha, dans la banlieue de Kiev, le 10 avril 2022.  RODRIGO ABD / AP                 Au début d’avril, elle découvre, avec le reste du monde, les premières photos des hommes tués, jonchant la rue Yablonska, près de palettes et de matériaux de construction, certains les mains liées. Mme Kirmichi l’a reconnu immédiatement. Son mari était couché face contre terre. Elle a retrouvé un peu d’espoir après avoir remarqué plus tard, sur une autre photo, qu’il ne gisait plus aux côtés des autres corps. Elle veut croire que, blessé, il a été transporté à l’hôpital, mais elle était toujours sans nouvelles de lui à la mi-avril.              Selon le New York Times, quelque 360 personnes ont été retrouvées mortes en un seul week-end, à Boutcha et dans ses environs immédiats. Parmi elles, plus de 250 avaient été tuées par des balles ou des éclats d’obus, et faisaient l’objet d’une enquête pour crimes de guerre, selon le procureur de la ville, Ruslan Kravchenko.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment préserver les preuves de crimes de guerre sur les réseaux sociaux ?                   Beaucoup d’autres sont mortes de faim – comme au moins six personnes âgées dans un hospice abandonné, a constaté le journal américain –, de froid ou du manque de médicaments et de médecins. Les morts étaient en très grande majorité des civils : seuls deux membres de l’armée ukrainienne figuraient parmi les victimes à Boutcha, a affirmé un responsable du cimetière de la ville. Les autorités ont rassemblé plusieurs milliers de photos et vidéos de ces crimes, déposées sur un site du gouvernement ukrainien créé pour l’occasion, Warcrimes.gov.ua.            Lire l’enquête du New York Times (en anglais) : « Bucha’s Month of Terror »                 Big Browser           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fourmi formidable  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/big-browser/article/2022/04/12/a-boutcha-executions-viols-et-meurtres-aveugles-l-enquete-du-new-york-times-sur-les-crimes-de-guerre_6121862_4832693.html"},"headline":"A Boutcha, ex\u00e9cutions, viols et meurtres aveugles\u00a0: l\u2019enqu\u00eate du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb sur les crimes de guerre","dateCreated":"2022-04-12T17:51:21+02:00","datePublished":"2022-04-12T17:51:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Big Browser","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"En Ukraine, la ville au nord-ouest de Kiev a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un massacre pendant plusieurs semaines. Le quotidien am\u00e9ricain documente avec rigueur et pr\u00e9cision plusieurs de ces crimes contre des civils.","author":[{"@type":"Person","name":"Big Browser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/6f0555a_09f545c383d54c058abfa90fb661cfb3-09f545c383d54c058abfa90fb661cfb3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Big Browser","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/big-browser/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/12/19-2">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Après quarante jours de siège, plus de 21 000 civils ont été tués à Marioupol, selon le maire de la ville, et « 90 % des maisons » détruites. A Boutcha, ce sont plus de 400 corps qui ont été découverts après le départ de l’armée russe. Des centaines de civils ont été enterrés à Severodonetsk, près de la ligne de front Est.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                    Marioupol, Boutcha, Sievierodonetsk : les autorités ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tués         Vladimir Poutine : l’invasion de l’Ukraine était « inévitable », se déroule « calmement, en conformité avec le plan »                    Le contexte       Live  animé par Luc Vinogradoff et Anna Villechenon         Les soldats ukrainiens tentent désespérément de défendre la ville portuaire stratégique de Marioupol, assiégée depuis plus de quarante jours et largement détruite. « Aujourd’hui sera probablement l’ultime bataille (…) car nos munitions s’épuisent », a écrit lundi sur Facebook la 36e brigade de la marine nationale des forces armées ukrainiennes, qui combat dans cette ville du sud-est du pays.Alors que Moscou a fait de la conquête totale du Donbass son objectif prioritaire, Kiev a annoncé s’attendre, à brève échéance, à une importante offensive dans cette région frontalière de la Russie, dont une partie est contrôlée depuis 2014 par des séparatistes prorusses.Sur le plan diplomatique, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, premier responsable européen à se rendre à Moscou depuis l’invasion de l’Ukraine, a rencontré lundi le président russe, Vladimir Poutine, et s’est dit « pessimiste » face à sa « logique de guerre ».A Luxembourg, les ministres des affaires étrangères de l’Union européenne ont commencé, lundi, à étudier un sixième paquet de sanctions contre Moscou, qui ne touchera toutefois pas les achats de pétrole et de gaz.Six agents des services de renseignement russes opérant sous couverture diplomatique ont été identifiés en France et vont être expulsés, a annoncé lundi le ministère des affaires étrangères français.Plus de 4,4 millions d’Ukrainiens ont fui leur pays depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les réfugiés (HCR). L’Organisation des Nations unies estime, par ailleurs, à 7,1 millions le nombre de déplacés à l’intérieur du pays.Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme faisait état, le 11 avril, de 4 335 victimes civiles en Ukraine, dont 1 842 tués, précisant que « les chiffres réels sont considérablement plus élevés, étant donné que la réception d’informations en provenance de certains endroits où se déroulent des hostilités intenses a été retardée, et que de nombreux rapports doivent encore être corroborés », notamment à Marioupol.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Kiev s’anime à nouveau après le retrait de troupes russes du nord du pays         Décryptages. En Allemagne, le gouvernement lui-même se divise sur la question des livraisons d’armes à l’Ukraine         Factuel. Société générale cesse ses activités en Russie         Portrait. Le monde selon Poutine : la croix et la bannière         Vidéo. A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha         Tribune. « Les images des massacres de Boutcha ont permis de déconstruire immédiatement la propagande russe »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                             Marioupol, Boutcha, Sievierodonetsk : les autorités ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tués         Vladimir Poutine : l’invasion de l’Ukraine était « inévitable », se déroule « calmement, en conformité avec le plan »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-12T16:46:51+00:00","coverageEndTime":"2022-04-13T04:46:51+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","description":"Apr\u00e8s quarante jours de si\u00e8ge, plus de 21 000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Marioupol, selon le maire de la ville, et \u00ab\u00a090 % des maisons\u00a0\u00bb d\u00e9truites. A Boutcha, ce sont plus de 400 corps qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe. Des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s \u00e0 Severodonetsk, pr\u00e8s de la ligne de front Est.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Luc Vinogradoff et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : les autorités ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tués à Marioupol, à Boutcha et à Severonetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s quarante jours de si\u00e8ge, plus de 21 000 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 Marioupol, selon le maire de la ville, et \u00ab\u00a090 % des maisons\u00a0\u00bb d\u00e9truites. A Boutcha, ce sont plus de 400 corps qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts apr\u00e8s le d\u00e9part de l\u2019arm\u00e9e russe. Des centaines de civils ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s \u00e0 Severodonetsk, pr\u00e8s de la ligne de front Est.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Luc Vinogradoff et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-04-12T16:46:51+00:00"
,"endDate":"2022-04-13T04:46:51+00:00"
  Plus de 21\u00a0000 civils tu\u00e9s \u00e0 Marioupol apr\u00e8s plus d\u2019un mois de si\u00e8ge, selon son maire               Le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, dans le centre-ville, le 12 avril. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP           Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov, assi\u00e9g\u00e9 et bombard\u00e9 sans rel\u00e2che depuis plus de 40 jours, va sans doute tomber aux mains des Russes dans les prochains jours. Seules quelques poches de r\u00e9sistance subsistent dans le centre et le sud, avec des soldats ukrainiens encercl\u00e9s et, pour beaucoup, cach\u00e9s dans un r\u00e9seau de tunnels.          Selon Vadym Boichenko cit\u00e9 par Reuters, maire de la ville, le nombre de civils tu\u00e9s d\u00e9passerait les 21\u00a0000, mais qu\u2019un bilan pr\u00e9cis \u00e9tait compliqu\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir du fait des combats de rue et de la destruction quasi-totale de la ville. En l\u2019absence de journalistes, il est impossible de v\u00e9rifier ind\u00e9pendamment ce chiffre. Le gouvernement ukrainien avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9, dans la matin\u00e9e, que \u00ab\u00a0des dizaines de milliers\u00a0\u00bb de personnes avaient p\u00e9ri et que \u00ab\u00a090\u00a0% des maisons\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites. Parmi les civils qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir la ville ces derniers jours, certains ont racont\u00e9 au Monde les explosions incessantes, les bombardements indiscrimin\u00e9s et la mort omnipr\u00e9sente.              Des enqu\u00eateurs fran\u00e7ais, arriv\u00e9s en Ukraine pour enqu\u00eater sur des crimes de guerre dans le cadre de l'invasion russe, se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une fosse commune dans la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, mardi 12 avril 2022. WLADYSLAW MUSIIENKO \/ AP          A Boutcha, plus de 400 corps retrouv\u00e9s apr\u00e8s le retrait des soldats russes           La ville au nord-ouest de Kiev a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019un massacre pendant le mois d\u2019occupation qu\u2019elle a v\u00e9cu sous l\u2019arm\u00e9e russe. Aux atrocit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 document\u00e9es s\u2019ajoutent chaque jour la d\u00e9couverte de nouveaux corps. Anatoli Fedorouk, maire de la ville, a d\u00e9clar\u00e9 que les autorit\u00e9s avaient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent retrouv\u00e9 les corps de 403 personnes tu\u00e9es selon elles par les forces russes. Oleksandr Pavlyuk, responsable militaire de la r\u00e9gion de Kiev, a dit qu\u2019il s\u2019agissait de civils tu\u00e9s \u00ab\u00a0par les occupants russes\u00a0\u00bb.          Le New York Times a publi\u00e9 une longue enqu\u00eate interactive sur ce qu\u2019il s\u2019est pass\u00e9 dans cette ville. \u00ab\u00a0Boutcha est un paysage d\u2019horreurs\u00a0\u00bb, dit l\u2019article, dont les auteurs notent \u00e9galement les crimes sur une carte. \u00ab\u00a0Les preuves montrent que les Russes ont tu\u00e9 imprudemment et parfois de mani\u00e8re sadique, en partie par esprit de vengeance.\u00a0\u00bb              Severodonetsk se trouve \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Louhansk, la ville du Donbass occup\u00e9e par les partisans de la Russie FADEL SENNA \/ AFP          Des centaines de civils enterr\u00e9s \u00e0 Severodonetsk, pr\u00e8s de la ligne de front est, depuis le d\u00e9but de la guerre           Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, dont la partie Est est occup\u00e9e par les Russes, a annonc\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0qu\u2019il y a eu environ 400\u00a0enterrements\u00a0\u00bb dans cette ville d\u2019un peu plus de 100\u00a0000\u00a0personnes depuis le d\u00e9but de la guerre. Les morgues dans les villes de sa r\u00e9gion \u00ab\u00a0d\u00e9bordent de corps de civils morts\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Sievierodonetsk se trouve \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest de Louhansk, la ville du Donbass occup\u00e9e par les pro-Russes. La ligne de front n\u2019a pas beaucoup boug\u00e9 dans cette r\u00e9gion depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, mais selon Kiev, l\u2019arm\u00e9e russe y regroupe actuellement soldats et mat\u00e9riels pour une vaste offensive.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/ba1f499_5965862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marioupol, Boutcha, Sievierodonetsk\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu...","dateModified":"2022-04-12T16:56:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T16:12:47+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A Boutcha, ex\u00e9cutions, viols et meurtres aveugles\u00a0: l\u2019enqu\u00eate du \u00ab\u00a0New York Times\u00a0\u00bb sur les crimes de guerre                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ils ont tir\u00e9 sur mon fils. J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce soit moi\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-12T16:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T15:42:13+00:00","articleBody":"                   Des enqu\u00eateurs fran\u00e7ais, arriv\u00e9s en Ukraine pour enqu\u00eater sur des crimes de guerre dans le cadre de l'invasion russe, se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une fosse commune dans la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, mardi 12\u00a0avril 2022. WLADYSLAW MUSIIENKO \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/1344d93_1649777578626-234188.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T16:47:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T15:38:10+00:00","articleBody":"     Frank-Walter Steinmeier, le pr\u00e9sident allemand, a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une visite en Pologne, que le gouvernement ukrainien n\u2019a pas voulu qu\u2019il vienne \u00e0 Kiev en signe de solidarit\u00e9. M.\u00a0Steinmeier a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que son homologue polonais, Andrzej Duda, avait imagin\u00e9 une visite avec les pr\u00e9sidents de Lituanie, Lettonie et Estonie. \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 le faire mais, apparemment, et je dois en prendre acte, ce n\u2019\u00e9tait pas souhait\u00e9 \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant la presse.          Comme le signale le correspondant du Monde en Allemagne, le journal Bild avait cit\u00e9 un diplomate ukrainien qui affirmait que le pr\u00e9sident allemand \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme trop proche de la Russie par le pass\u00e9.                    Avant d\u2019\u00eatre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Frank-Walter Steinmeier a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res (2005-2009, puis 2013-2017), et un grand d\u00e9fenseur du projet de gazoduc Nord Stream 2. En f\u00e9vrier\u00a02021, il a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait l\u2019un des \u00ab\u00a0derniers ponts entre la Russie et l\u2019Europe\u00a0\u00bb et qu\u2019il m\u00e9ritait, \u00e0 ce titre, d\u2019\u00eatre d\u00e9fendu. Des propos qui avaient suscit\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019indignation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, terme employ\u00e9, \u00e0 l\u2019\u00e9poque, par son ambassadeur \u00e0 Berlin.          Depuis, il a conc\u00e9d\u00e9 qu\u2019au sujet de Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0comme d\u2019autres, je me suis tromp\u00e9\u00a0\u00bb. Mardi, il a affirm\u00e9 qu\u2019il n\u2019imaginait \u00ab\u00a0pas de retour \u00e0 la normale\u00a0\u00bb avec la Russie gouvern\u00e9e par Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de l\u2019Allemagne voulait se rendre \u00e0 Kiev, le gouvernement ukrainien ne l\u2019a \u00ab\u00a0pas souha...","dateModified":"2022-04-12T16:20:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T15:19:11+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre pr\u00e9sence \r\nOu en sont le pourparlers des europ\u00e9ens pour le 6\u00e8me pack de sanctions ?     Presseedesavoir         Bonjour Presseedesavoir,          Depuis hier, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des 27 pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne discutent, en effet, d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie. On ne sait pas encore ce qu\u2019il contiendra mais, contrairement aux cinq pr\u00e9c\u00e9dents, qui ont tous \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, un consensus est plus difficile \u00e0 trouver cette fois-ci.          Plusieurs Etats membres, dont la France, l\u2019Irlande, les Pays-Bas, la Roumanie, la Lituanie ou la R\u00e9publique tch\u00e8que se disent pr\u00eats \u00e0 voter pour un embargo, l\u2019arr\u00eat total des achats de p\u00e9trole et de gaz russes dont certains pays autres europ\u00e9ens sont tr\u00e8s d\u00e9pendants (environ 26\u00a0% et 40\u00a0% des importations totales de l\u2019UE pour ces deux sources d\u2019\u00e9nergie).          C\u2019est notamment le cas de l\u2019Allemagne, l\u2019Autriche, l\u2019Italie, ou la Hongrie, dont le premier ministre tout juste r\u00e9\u00e9lu, Viktor Orban, a d\u00e9j\u00e0 dit qu\u2019il n\u2019accepterait pas un embargo. La ministre allemande, Annalena Baerbock, n\u2019\u00e9carte pas un embargo mais demande \u00ab\u00a0un plan convenu conjointement pour \u00e9liminer compl\u00e8tement les \u00e9nergies fossiles dans l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          A l\u2019inverse, le ministre tch\u00e8que Jan Lipavsky, partisan de sanctions \u00ab\u00a0plus s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb, a demand\u00e9\u00a0:           Qu\u2019est-ce qui doit se passer pour que l\u2019UE d\u00e9cide un embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et d\u2019autres produits de base\u00a0?           Et son homologue lituanien Gabrielius Landsbergis, dont le pays a cess\u00e9 d\u2019acheter du gaz \u00e0 la Russie, d\u2019ajouter\u00a0:           Il faut se rendre \u00e0 Boutcha pour comprendre pourquoi nous devons imposer des sanctions.           Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, les discussions ont donc commenc\u00e9, mais l\u2019adoption n\u2019est pas pour tout de suite. \u00ab\u00a0Aucune proposition n\u2019est sur la table\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9, lundi, un haut responsable europ\u00e9en cit\u00e9 anonymement par l\u2019AFP.          Jusqu\u2019ici, les sanctions europ\u00e9ennes incluent\u00a0: l\u2019exclusion de plusieurs banques russes du syst\u00e8me de messagerie interbancaire Swift, le gel des avoirs de la Banque centrale ainsi que ceux d\u2019oligarques, des restrictions d\u2019exportation, l\u2019embargo sur le charbon et l\u2019interdiction de survol a\u00e9rien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Au XXe\u00a0si\u00e8cle, les sanctions \u00e9conomiques se sont souvent r\u00e9v\u00e9l\u00e9es contre-productives\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T16:05:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T14:58:58+00:00","articleBody":"         Dans la gare de Sloviansk, ville situ\u00e9e dans le Donbass, le 12 avril. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP           Selon les derniers chiffres des gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, plus de 870\u00a0000\u00a0hommes, femmes et enfants ukrainiens sont revenus dans leur pays depuis le d\u00e9but de la guerre. Andri\u00ef Demtchenko, porte-parole du service, a dit \u00e0 la presse\u00a0:           Actuellement, entre 25\u00a0000\u00a0et 30\u00a0000 Ukrainiens par jour regagnent leur pays. Contrairement aux premiers jours o\u00f9 il s\u2019agissait essentiellement d\u2019hommes, maintenant il y a aussi des femmes, des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es. Ils disent qu\u2019ils voient que la situation est plus s\u00fbre, surtout dans les r\u00e9gions occidentales, et ils ne peuvent plus rester \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, ils sont pr\u00eats \u00e0 retourner dans leur pays et y rester.           Au total, ce sont presque douze\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population de l\u2019Ukraine, qui ont d\u00fb quitter leurs foyers, soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine, selon l\u2019ONU.         Plus de 4,6\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sont partis depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, dont plus de la moiti\u00e9 est all\u00e9e en Pologne et y est rest\u00e9e ou a choisi de continuer vers un autre pays.          Plus de 7,1\u00a0millions d\u2019hommes, de femmes et d\u2019enfants sont consid\u00e9r\u00e9s comme des d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays par les agences onusiennes.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/2e16617_5964608-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Actuellement, 25\u00a0000\u00a0\u00e0 30\u00a0000 Ukrainiens par jour regagnent leur pays\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-12T15:09:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#364060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T14:19:25+00:00","articleBody":"         Vladimir Poutine a visit\u00e9 l\u2019installation de lancement spatial de Vostochny, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, avec le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, le 12\u00a0avril\u00a02022. EVGENY BIYATOV \/ AP           Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident russe est apparu publiquement hors de Moscou. Il a visit\u00e9 l\u2019installation de lancement spatial de Vostochny, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, avec le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko.          Il s\u2019est exprim\u00e9 une premi\u00e8re fois, lors d\u2019une remise de r\u00e9compenses dans la matin\u00e9e, puis lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Voici ses principales d\u00e9clarations, telles que rapport\u00e9es par Associated Press, l\u2019agence Reuters et l\u2019agence d\u2019Etat russe TASS.          Sur le d\u00e9clenchement de la guerre. Le pr\u00e9sident russe a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas eu d\u2019autre choix que de lancer cette \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb, selon la terminologie officielle du Kremlin, pour se prot\u00e9ger, et que l\u2019affrontement avec les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0antirusses\u00a0\u00bb \u00e9tait in\u00e9vitable.           Les objectifs sont absolument clairs et nobles. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, nous aidons et sauvons des gens au Donbass et, de l\u2019autre, nous prenons simplement des mesures pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie elle-m\u00eame. C\u2019est clair que nous n\u2019avions pas le choix. C\u2019\u00e9tait la bonne d\u00e9cision.                     Sur le d\u00e9roulement de la guerre. Il a assur\u00e9 que l\u2019invasion se d\u00e9roulait \u00ab\u00a0de mani\u00e8re harmonieuse, calmement, en conformit\u00e9 avec le plan propos\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part par l\u2019\u00e9tat-major\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre t\u00e2che est d\u2019accomplir les objectifs fix\u00e9s en minimisant les pertes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il sous-entendu que si les forces russes n\u2019allaient pas plus vite, c\u2019\u00e9tait pour \u00e9viter de trop grandes pertes. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb de soldats, mais sans les quantifier. A la fin de\u00a0mars, Moscou avait reconnu que 1\u00a0351\u00a0soldats \u00e9taient morts et 3\u00a0825\u00a0bless\u00e9s, premiers chiffres depuis plus de trois semaines. Mais les sources occidentales estiment que les pertes c\u00f4t\u00e9 russe pourraient \u00eatre deux fois plus nombreuses, Kiev allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 douze mille.          Sur les n\u00e9gociations avec l\u2019Ukraine. M.\u00a0Poutine a accus\u00e9 les Ukrainiens de s\u2019\u00eatre retir\u00e9s des discussions lors de la derni\u00e8re session de pourparlers directs, le 29\u00a0mars \u00e0 Istanbul. Selon lui, le \u00ab\u00a0manque de coh\u00e9rence [ des Ukrainiens] sur les points fondamentaux \u00bb emp\u00eache un accord qui pourrait mettre un terme aux combats. Les Ukrainiens accusent les Russes d\u2019utiliser les n\u00e9gociations pour gagner du temps et de ne pas respecter les couloirs humanitaires. La d\u00e9couverte d\u2019atrocit\u00e9s dans des villes ukrainiennes lib\u00e9r\u00e9es a d\u00e9finitivement plac\u00e9 les discussions au point mort. Poutine a ajout\u00e9 qu\u2019en d\u00e9pit de la \u00ab\u00a0trag\u00e9die actuelle\u00a0\u00bb, les Ukrainiens \u00e9taient toujours un \u00ab\u00a0peuple fr\u00e8re\u00a0\u00bb, selon son expression.          Sur les sanctions \u00e9conomiques. Pour le pr\u00e9sident russe, \u00ab\u00a0il est certainement impossible d\u2019isoler qui que ce soit dans le monde d\u2019aujourd\u2019hui, en particulier un pays aussi immense que la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils ne pourront pas fermer toutes les portes et les fen\u00eatres\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. La semaine derni\u00e8re, les Etats-Unis ont annonc\u00e9 de nouvelles mesures contre des banques russes qui viennent s\u2019ajouter \u00e0 une longue liste de sanctions et \u00e0 un embargo d\u2019hydrocarbures. L\u2019Union europ\u00e9enne a commenc\u00e9 \u00e0 discuter d\u2019un sixi\u00e8me paquet cette semaine.          M.\u00a0Poutine a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous travaillerons avec ceux de nos partenaires qui veulent coop\u00e9rer.\u00a0\u00bb Il a invit\u00e9 les pays occidentaux \u00e0 \u00ab\u00a0revenir \u00e0 la raison et \u00e0 prendre des d\u00e9cisions mesur\u00e9es pour ne pas perdre la face\u00a0\u00bb. Il a conclu en promettant que les sanctions se retourneraient contre ceux qui les ont prises, et a notamment cit\u00e9 les restrictions sur l\u2019importation d\u2019engrais russe, qui fait d\u00e9j\u00e0 augmenter le prix des aliments.               YEVGENY BIYATOV \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/bdef6da_ca3cf66788424074a47fe595f597f65e-ca3cf66788424074a47fe595f597f65e-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine\u00a0: l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0in\u00e9vitable\u00a0\u00bb, se d\u00e9roule \u00ab\u00a0calmement, en co...","dateModified":"2022-04-12T14:51:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T13:52:54+00:00","articleBody":"                   Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s'exprime devant le Parlement lituanien, \u00e0 Vilnius, en Lituanie, mardi 12\u00a0avril 2022. MINDAUGAS KULBIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/11ed12b_1649755768524-233756.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T14:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T13:35:41+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est adress\u00e9, par visioconf\u00e9rence, aux parlementaires lituaniens, mardi. Apr\u00e8s avoir demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de renforcer les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie, il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0des centaines de cas de viol\u00a0(\u2026) dans les zones lib\u00e9r\u00e9es des occupants\u00a0\u00bb.           Des milliers et des milliers de victimes. Des centaines de cas de torture. On continue de retrouver des corps dans les canalisations et les caves.\u00a0Des centaines de cas de viol ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, y compris ceux de jeunes filles mineures et de tout petits enfants.           \u00ab\u00a0Presque quotidiennement, on retrouve de nouvelles fosses communes\u00a0\u00bb, a-t-il dit, ajoutant que \u00ab\u00a0l\u2019enregistrement et l\u2019enqu\u00eate sur des crimes de guerre commis par la Russie se poursuivent\u00a0\u00bb.          Human Rights Watch a publi\u00e9 une recension des \u00ab\u00a0crimes de guerre apparents\u00a0\u00bb contre les civils en Ukraine, dans les r\u00e9gions de Tchernihiv, Kharkiv et Kiev. Parmi les faits corrobor\u00e9s par l\u2019ONG, on compte effectivement des viols, des ex\u00e9cutions sommaires et des pillages.          Une enqu\u00eate interactive du New York Times consacr\u00e9e au massacre de Boutcha documente les crimes, dont des viols, qui ont \u00e9t\u00e9 commis dans cette ville, occup\u00e9e pendant un mois par l\u2019arm\u00e9e russe. Une Ukrainienne a aussi racont\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par deux soldats russes apr\u00e8s qu\u2019ils ont appris qu\u2019elle \u00e9tait l\u2019\u00e9pouse d\u2019un militaire ukrainien.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Notre solidarit\u00e9 avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit \u00eatre organis\u00e9e\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky parle de \u00ab\u00a0centaines de cas de viol\u00a0\u00bb dans les zones occup\u00e9es par les Russes","dateModified":"2022-04-12T14:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T13:26:32+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous avez pass\u00e9 sous silence, il me semble, le nouvel objectif de \"l'op\u00e9ration sp\u00e9ciale\" nomm\u00e9 par Sergue\u00ef Lavrov \"l'op\u00e9ration vise \u00e0 mettre un terme au cours des \u00c9tats-Unis pour dominer le monde\".\r\nMerci pour vos \u00e9claircissements et aussi pour votre live    Fr\u00e9d\u00e9ric R         Bonjour Fr\u00e9d\u00e9ric R,          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a assur\u00e9, lundi, que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine est en partie men\u00e9e pour mettre fin \u00e0 la \u00ab\u00a0domination totale\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019expansion imprudente\u00a0\u00bb des Etats-Unis sur la sc\u00e8ne mondiale, a rapport\u00e9 The Moscow Times. Le quotidien russe rappelle que les responsables russes ont donn\u00e9 un certain nombre de justifications diff\u00e9rentes pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine depuis que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a ordonn\u00e9 aux troupes de franchir la fronti\u00e8re le 24\u00a0f\u00e9vrier dans le but d\u00e9clar\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier et d\u00e9militariser\u00a0\u00bb le voisin pro-occidental de Moscou. \u00ab\u00a0Notre op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale est con\u00e7ue pour mettre fin \u00e0 l\u2019expansion imprudente et \u00e0 la course imprudente vers la domination totale des Etats-Unis \u2013 et du reste des pays occidentaux sous leur autorit\u00e9 \u2013 sur la sc\u00e8ne internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi Sergue\u00ef Lavrov dans une interview donn\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossiya\u00a024.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T13:30:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T13:09:56+00:00","articleBody":"     A Avallon, \u00e0 Dijon et \u00e0 Strasbourg, des enfants et des adolescents arriv\u00e9s d\u2019Ukraine commencent \u00e0 trouver leurs marques en classe. Les unit\u00e9s p\u00e9dagogiques pour \u00e9l\u00e8ves allophones voient l\u2019afflux, en un mois, de quelque 9\u00a0000\u00a0jeunes. Notre reportage est \u00e0 lire ici.              Martin et Lilia, Valeria et Vlada dans la classe UPE2A de l\u2019\u00e9cole Victor-Hugo, \u00e0 Avallon (Yonne), le 5\u00a0avril 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Martin et Lilia, Valeria et Vlada, quatre enfants ukrainiens accueillis \u00e0 l\u2019\u00e9cole Victor-Hugo, \u00e0 Avallon (Yonne), le 5\u00a0avril 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Vlada, Eva, Nika et Daniel sont tous accueillis au sein du dispositif UPE2A du coll\u00e8ge des Lentill\u00e8res, \u00e0 Dijon (C\u00f4te-d\u2019Or), le 5\u00a0avril 2022. CLAIRE JACHYMIAK \/ HANS LUCAS POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/9a297e2_1649421952008-img-4232.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019\u00e9cole fait une place aux enfants d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-12T13:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T12:59:24+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s plus d\u2019un mois \u00e0 vivre au\u00a0rythme d\u2019un silence mena\u00e7ant, entrecoup\u00e9 de bombardements nocturnes, la capitale ukrainienne balbutie depuis que les militaires russes ont achev\u00e9 de se retirer du nord de la r\u00e9gion, samedi 2\u00a0avril.          Voici des extraits du reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Thomas d\u2019Istria\u00a0:           La ville souffle, s\u2019anime doucement et pr\u00e9pare la suite, incertaine. Des citadins rentrent chez eux apr\u00e8s avoir fui \u00e0 l\u2019ouest ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Le nombre de voitures dans les rues a\u00a0significativement augment\u00e9. Les quelques caf\u00e9s, restaurants, fleuristes, salles de sport et salons de beaut\u00e9 rouvrent leurs portes. M\u00eame les contr\u00f4les aux check-points qui quadrillent les art\u00e8res immenses se sont all\u00e9g\u00e9s.            Dans le caf\u00e9 Malevich fra\u00eechement rouvert de la rue Re\u00eftarska, en plein c\u0153ur de la capitale, Ed Beherit s\u2019excuse de ne pouvoir servir de cocktails alors que la limite de 16\u00a0heures a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pass\u00e9e. L\u2019homme, un Isra\u00e9lien install\u00e9 \u00e0 Kiev depuis cinq ans, n\u2019a pas quitt\u00e9 son appartement depuis le d\u00e9but de la guerre. Apr\u00e8s avoir observ\u00e9 plus d\u2019un mois les rues vides, il se r\u00e9jouit de constater le retour progressif de certains habitants. \u00ab\u00a0Il y a dix jours, assure-t-il, tout a compl\u00e8tement chang\u00e9. J\u2019ai vu de nombreuses personnes revenir.\u00a0\u00bb Il d\u00e9signe un groupe sorti fumer une cigarette\u00a0: \u00ab\u00a0Des amis, rentr\u00e9s il y a deux jours.\u00a0\u00bb            Assis dans un coin du caf\u00e9, Stanislav Dmytriv a retrouv\u00e9 son appartement apr\u00e8s s\u2019\u00eatre r\u00e9fugi\u00e9 plusieurs semaines \u00e0 Ivano-Frankivsk, dans l\u2019ouest du pays. Comme beaucoup, le gar\u00e7on de 22\u00a0ans justifie son retour par le d\u00e9part des troupes russes. Le musicien ne veut pas quitter l\u2019Ukraine. D\u2019ailleurs, le voudrait-il qu\u2019il n\u2019en aurait pas l\u2019autorisation\u00a0: la loi martiale interdit aux hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans de quitter le pays. Pour autant, il ne sait pas s\u2019il restera \u00e0 Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Mes amis ne sont pas l\u00e0, les rues sont tristes. Peut-\u00eatre que j\u2019irai trouver du travail \u00e0 Lviv\u00a0\u00bb, dit le jeune homme.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev s\u2019anime de nouveau apr\u00e8s le retrait des troupes russes du nord du pays                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a dix jours, tout a compl\u00e8tement chang\u00e9. J\u2019ai vu de nombreuses personnes revenir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-12T13:28:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T12:44:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Russie aurait encore une fois mis en garde la Su\u00e8de et la Finlande de ne pas rejoindre l'OTAN. Avez-vous plus d'informations \u00e0 ce sujet? Merci!    Romain         Bonjour Romain,          Parmi les justifications \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avanc\u00e9es par Vladimir Poutine figurait, pr\u00e9cis\u00e9ment, l\u2019\u00e9largissement de l\u2019OTAN aux fronti\u00e8res de la Russie. A notre connaissance, le pr\u00e9sident russe n\u2019a pas prof\u00e9r\u00e9 de nouvelles menaces r\u00e9cemment concernant la Finlande et la Su\u00e8de. Il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, \u00e0 plusieurs reprises ces derni\u00e8res semaines, que l\u2019adh\u00e9sion de ces deux pays \u00e0 l\u2019Alliance atlantique aurait de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb.          Dans le m\u00eame temps, le d\u00e9bat sur une cette adh\u00e9sion, qui \u00e9tait loin de faire l\u2019unanimit\u00e9 politique dans ces deux pays, a \u00e9volu\u00e9. De la gauche jusqu\u2019\u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, les partis politiques sont plus ouverts, voire demandeurs d\u2019un rapprochement avec l\u2019OTAN, comme le raconte notre journaliste Philippe Ricard dans son article.         En Finlande, un Livre blanc sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays doit \u00eatre publi\u00e9 cette semaine pour tirer les cons\u00e9quences du nouveau visage du voisin russe. C\u2019est le point de d\u00e9part d\u2019une s\u00e9quence qui pourrait aboutir \u00e0 une candidature, avec une saisine du Parlement et un d\u00e9bat national jusqu\u2019au mois de juin. Le revirement de l\u2019opinion publique a \u00e9t\u00e9 spectaculaire\u00a0: les sondages sugg\u00e8rent d\u00e9sormais un niveau jamais vu de 60\u00a0% de Finlandais favorables \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u2013\u00a0le double d\u2019avant la guerre en Ukraine.          En Su\u00e8de, la premi\u00e8re ministre, Magdalena Andersson, avait d\u2019abord d\u00e9clar\u00e9, le 8\u00a0mars, qu\u2019une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de, \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat actuel, d\u00e9stabiliserait encore plus la situation\u00a0\u00bb. Sous la pression politique, elle a reconnu, le 30\u00a0mars, qu\u2019elle \u00ab\u00a0n\u2019excluait en aucune fa\u00e7on une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.           Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a officiellement d\u00e9clar\u00e9 que la porte de l\u2019Alliance atlantique \u00e9tait ouverte pour ces deux pays, alors que cette possibilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e. Lors d\u2019une visite en Cor\u00e9e du Sud, mardi, l\u2019amiral n\u00e9erlandais Rob Bauer, pr\u00e9sident du comit\u00e9 militaire de l\u2019OTAN, a redit la m\u00eame chose\u00a0:           C\u2019est une d\u00e9cision souveraine de toute nation qui veut rejoindre l\u2019OTAN de demander l\u2019adh\u00e9sion, ce qu\u2019ils n\u2019ont pas fait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Nous ne for\u00e7ons personne \u00e0 entrer dans l\u2019OTAN.           Si l\u2019Alliance n\u2019exclut pas d\u2019accueillir de nouveaux membres, elle n\u2019enverra pas de soldats ni d\u2019avions dans les zones de guerre, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 l\u2019amiral.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T13:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T12:36:55+00:00","articleBody":"    Bonjour. Si je ne m'abuse, la Bi\u00e9lorussie \u00e0 \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par bon nombres de sanction \u00e9galement. Quel en est l'impact sur son \u00e9conomie ?\r\nQu'en est-il de sa population ? Soutient-elle le pouvoir en place ? Est-elle mieux inform\u00e9 que la population russe ? Leur opinion a-t-elle \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit et les sanctions prise contre leur pays ? Merci    Kyiv_pas_Kiev         Bonjour Kyiv_pas_Kiev,          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Bi\u00e9lorussie \u00e9tait le principal alli\u00e9 du r\u00e9gime de Vladimir Poutine en Europe.\u00a0Quand les troupes russes se d\u00e9ployaient dans le nord de l\u2019Ukaine, celles-ci utilisaient le territoire bi\u00e9lorusse comme base arri\u00e8re. Cependant, le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a r\u00e9clam\u00e9 le 7\u00a0avril de participer aux n\u00e9gociations sur la \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, utilisant le terme dont l\u2019emploi a \u00e9t\u00e9 banni par Moscou. Visiblement agac\u00e9 de ne pas participer aux pourparlers en cours entre Moscou et Kiev, M.\u00a0Loukachenko veut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 ce processus. \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons cela comme une guerre qui est juste \u00e0 la porte de notre pays. Et elle a des effets s\u00e9rieux sur la situation en Bi\u00e9lorussie. C\u2019est pourquoi il ne doit pas y avoir d\u2019accord dans le dos de la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union de son conseil de s\u00e9curit\u00e9.          La Bi\u00e9lorussie s\u2019est vu infliger des sanctions \u00e9conomiques lourdes pour son r\u00f4le dans l\u2019offensive russe, des mesures qui frappent une \u00e9conomie d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement d\u00e9pendante de la Russie et \u00e9trangl\u00e9e par de pr\u00e9c\u00e9dentes vagues de repr\u00e9sailles \u00e9conomiques occidentales. Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a sign\u00e9, vendredi, deux projets de loi qui ont pr\u00e9vu d\u2019imposer de nouvelles sanctions \u00e0 la Russie et \u00e0 la Bi\u00e9lorussie. L\u2019un des projets de loi punit les deux pays en ouvrant la voie \u00e0 des tarifs plus \u00e9lev\u00e9s sur leurs importations. L\u2019autre projet interdit les importations d\u2019\u00e9nergie en provenance de Russie, y compris le p\u00e9trole, le charbon et le gaz naturel.          En Bi\u00e9lorussie, plusieurs bataillons de volontaires, compos\u00e9s d\u2019hommes ayant combattu aux c\u00f4t\u00e9s des forces ukrainiennes au d\u00e9but de la guerre dans le Donbass, en\u00a02014, ou sans exp\u00e9rience militaire, se sont cr\u00e9\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Une grande partie d\u2019entre eux sont arriv\u00e9s de Lituanie et de Pologne, ou habitaient d\u00e9j\u00e0 en Ukraine apr\u00e8s avoir fui le r\u00e9gime de Minsk pour des raisons politiques.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire le reportage ci-dessous.                    Lire aussi :  La r\u00e9sistance bi\u00e9lorusse se mobilise pour l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T12:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T12:15:01+00:00","articleBody":"         Un homme et sa femme \u00e0 la gare de Sloviansk, dans le Donbass, le 12\u00a0avril\u00a02022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/df0818c_1649765394763-418222.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019image actuellement en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-04-12T12:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T12:03:58+00:00","articleBody":"         Des personnes courent vers un quai pour monter dans un train \u00e0 la gare centrale de Sloviansk, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 12\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/a7a92aa_1649764992459-418230.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T12:05:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T11:55:25+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQu\u2019en est-il des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens qui ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s vers la Russie?\r\nMerci pour votre live!    Delphine         Bonjour Delphine,          Selon les chiffres du Haut-Commissariat des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) mardi, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9levait \u00e0 433\u00a0083 au 9\u00a0avril. L\u2019i, quotidien g\u00e9n\u00e9raliste britannique, rapporte que pr\u00e8s de 100\u00a0000\u00a0personnes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, de l\u2019Ukraine, de Donetsk et de Louhansk ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es hors des zones de guerre et r\u00e9install\u00e9s en Sib\u00e9rie (11\u00a0398\u00a0personnes), dans l\u2019Extr\u00eame-Orient (7\u00a0218\u00a0personnes), dans le Caucase du Nord (7\u00a0023 personnes), mais aussi en Tch\u00e9tch\u00e9nie, en Ingouchie et au Daghestan.          L\u2019ambassade des Etats-Unis en Ukraine a d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir enlev\u00e9 plus de 2\u00a0000\u00a0enfants. Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes russes avaient d\u00e9port\u00e9 6\u00a0000\u00a0habitants de sa ville vers des camps. \u00ab\u00a0Les occupants forcent les personnes d\u00e9j\u00e0 \u00e9puis\u00e9es par la guerre \u00e0 monter dans des bus\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans un message Telegram, le 24\u00a0mars. \u00ab\u00a0Il y a aussi des informations selon lesquelles l\u2019occupant russe confisque les passeports des gens et d\u2019autres documents d\u2019identit\u00e9 ukrainiens.\u00a0\u00bb          Le Washington Post, la BBC et le Guardian ont aussi \u00e9voqu\u00e9 ces d\u00e9placements de population\u00a0et des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb, comme ceux \u00e9tablis en Tch\u00e9tch\u00e9nie, o\u00f9 les civils ont \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9s, interrog\u00e9s et ont d\u00fb remettre leur t\u00e9l\u00e9phone, dont les contacts ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s.          Les services de renseignements ukrainiens \u00e9voquent un camp de filtration \u00e0 Dokoutcha\u00efevsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, et ajoutent que les \u00ab\u00a0Ukrainiens sont envoy\u00e9s dans les r\u00e9gions \u00e9conomiquement d\u00e9favoris\u00e9es de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Un certain nombre de r\u00e9gions du Nord sont mentionn\u00e9es comme destination finale, en particulier la r\u00e9gion de Sakhaline.\u00a0\u00bb Ces informations sont difficilement v\u00e9rifiables.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T11:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T11:47:48+00:00","articleBody":"     Au total, 4\u00a0615\u00a0830\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat des Nations unies aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) mardi. Ce sont 68\u00a0095 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage lundi.          Les nouveaux arrivants \u00ab\u00a0sont dans un \u00e9tat plus vuln\u00e9rable, ont moins de moyens et sont aussi moins bien pr\u00e9par\u00e9s en termes d\u2019endroit o\u00f9 ils souhaitent se rendre\u00a0\u00bb, par rapport aux personnes qui ont fui dans les premi\u00e8res semaines du conflit, a expliqu\u00e9 un porte-parole du HCR, Matt Saltmarsh, lors d\u2019un briefing de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve.         La Pologne accueille de loin le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0: 2\u00a0645\u00a0877 d\u2019entre eux sont entr\u00e9s en Pologne au 11\u00a0avril. Les douaniers polonais ont comptabilis\u00e9 2\u00a0681\u00a0000\u00a0personnes. Nombre d\u2019entre elles se rendent ensuite dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens.          Au 11\u00a0avril, 701\u00a0741\u00a0personnes s\u2019\u00e9taient rendues en Roumanie, une bonne partie \u00e9tant arriv\u00e9e via la Moldavie avant de poursuivre leur route vers d\u2019autres pays.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9levait \u00e0 433\u00a0083 au 9\u00a0avril. Le HCR note aussi que, entre le 21 et le 23\u00a0f\u00e9vrier, 113\u00a0000\u00a0personnes sont pass\u00e9es des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk (est de l\u2019Ukraine) en Russie.          Au total, 413\u00a0374\u00a0Ukrainiens sont entr\u00e9s en Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants parmi les plus pauvres de l\u2019Europe, mais aussi le plus proche du port ukrainien d\u2019Odessa.          La Hongrie a accueilli 428\u00a0954\u00a0Ukrainiens au 11\u00a0avril.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, 320\u00a0246\u00a0personnes d\u2019Ukraine sont arriv\u00e9es en Slovaquie.          La Bi\u00e9lorussie a accueilli 21\u00a0292\u00a0personnes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,6\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les pays frontaliers","dateModified":"2022-04-12T11:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T11:04:01+00:00","articleBody":"     Les corps de six personnes tu\u00e9es par balles ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le sous-sol d\u2019une maison \u00e0 Shevchenkove, dans la banlieue est de Kiev, dont s\u2019est retir\u00e9e \u00e0 la fin de\u00a0mars l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 mardi le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien sur Telegram, accompagnant son message d\u2019une photographie de cadavres et pr\u00e9cisant qu\u2019une enqu\u00eate avait \u00e9t\u00e9 ouverte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six personnes tu\u00e9es par balles retrouv\u00e9es dans un sous-sol dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-04-12T11:07:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T10:57:24+00:00","articleBody":"     Le contre-espionnage polonais a annonc\u00e9 mardi avoir identifi\u00e9 et arr\u00eat\u00e9 ces derniers jours un espion russe qui collectait des renseignements sur les forces polonaises et de l\u2019OTAN, ainsi que deux Bi\u00e9lorusses, \u00e9galement soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019espionnage. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un citoyen de la Russie qui vit en Pologne depuis dix-huit\u00a0ans et a une activit\u00e9 d\u2019entrepreneur\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter le porte-parole des services sp\u00e9ciaux polonais, Stanislaw Zaryn. Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention provisoire pour trois mois, alors que \u00ab\u00a0de nombreuses preuves saisies sont en cours d\u2019analyse\u00a0\u00bb.          Cette annonce survient dans le contexte de l\u2019agression russe en Ukraine, qui a provoqu\u00e9 d\u2019importantes tensions entre Varsovie et Moscou, et a conduit \u00e0 l\u2019expulsion de 45\u00a0diplomates russes \u00e0 la fin de\u00a0mars, suivie par l\u2019expulsion du m\u00eame nombre de diplomates polonais par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne a arr\u00eat\u00e9 un espion russe et deux bi\u00e9lorusses","dateModified":"2022-04-12T11:11:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T10:14:12+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci,\r\n\r\nJ\u2019essaye de suivre au maximum vos lives depuis le 24\/02 mais il est possible que je passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines informations malgr\u00e9 tout.\r\n\r\nJ\u2019aurais notamment aim\u00e9 conna\u00eetre les \u00ab\u00a0suites\u00a0\u00bb de certains de vos lives :\r\n\r\n-je me souviens d\u2019un message concernant des orphelins bloqu\u00e9s dans un sanatorium de Mariupol. Ont-ils pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s depuis ? Savons-nous s\u2019ils ont surv\u00e9cu ? \r\n\r\n-concernant le nombre de d\u00e9c\u00e8s  recens\u00e9s suite au bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Mariupol ? Un bilan d\u00e9finitif ou tout du moins plus r\u00e9aliste ?\r\n\r\n-concernant les chars polonais T-72 qui devaient \u00eatre livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine ? Est-ce que cela est \u00ab\u00a0valid\u00e9\u00a0\u00bb ? En cours ?\r\n\r\nMerci,\r\n\r\nFranchement \u00e7a me ferait vraiment plaisir d\u2019avoir un \u00ab\u00a0feedback\u00a0\u00bb concernant ces 3 questions dont je ne trouve pas la r\u00e9ponse via d\u2019autres moyens d\u2019information.    Mathieu Mo         Bonjour Mathieu Mo,          Les orphelins \u2013 un groupe de 19 enfants \u00e2g\u00e9s de 4 \u00e0 17\u00a0ans avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s dans une clinique pour mineurs sp\u00e9cialis\u00e9e dans le traitement des maladies pulmonaires \u00e0 Marioupol \u2013 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers Donetsk, dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les prorusses.          Pour ce qui est du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, la zone est sous contr\u00f4le des forces russes. Une \u00e9quipe de France 2 s\u2019y est rendue, au d\u00e9but d\u2019avril et le journaliste \u00e9voque l\u2019odeur pestilentielle \u00e9manant du sous-sol du b\u00e2timent. Des \u00e9lus locaux, citant des t\u00e9moignages, ont rapport\u00e9 la semaine qu\u2019environ 300\u00a0personnes auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le bombardement du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, le 16\u00a0mars.          Pour ce qui est des T-72, la R\u00e9publique tch\u00e8que a commenc\u00e9 \u00e0 en livrer\u00a0; les livraisons par la Pologne n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T10:39:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#363033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T10:01:41+00:00","articleBody":"     S\u2019exprimant lors d\u2019une visite \u00e0 l\u2019installation de lancement spatial de Vostochny, dans l\u2019Extr\u00eame-Orient russe, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0il est certainement impossible d\u2019isoler qui que ce soit dans le monde d\u2019aujourd\u2019hui, en particulier un pays aussi immense que la Russie.\u00a0\u00bb M.\u00a0Poutine a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous travaillerons avec ceux de nos partenaires qui veulent coop\u00e9rer.\u00a0\u00bb Le d\u00e9placement de Vladimir Poutine \u00e0 Vostochny, qu\u2019il a visit\u00e9 avec le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse Alexandre Loukachenko, a marqu\u00e9 son premier voyage connu en dehors de Moscou depuis que la Russie a lanc\u00e9 une action militaire en Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine estime que les puissances \u00e9trang\u00e8res ne r\u00e9ussiront pas \u00e0 isoler la Russie","dateModified":"2022-04-12T10:04:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:48:34+00:00","articleBody":"     Le fournisseur de gaz public russe Gazprom a annonc\u00e9 mardi poursuivre la fourniture de gaz naturel \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine au rythme de 74,6\u00a0millions de m\u00e8tres cubes par jour, conform\u00e9ment aux demandes des consommateurs europ\u00e9ens. Ce chiffre est conforme aux 74,5\u00a0millions de m\u00e8tres cubes rapport\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment par l\u2019agence de presse Interfax, qui a cit\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur ukrainien de gazoducs.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait d\u00e9nonc\u00e9 mardi 5\u00a0avril la \u00ab\u00a0pression\u00a0\u00bb exerc\u00e9e contre Gazprom en Europe, soulignant que nationaliser des actifs russes \u00e9tait \u00ab\u00a0une arme \u00e0 double tranchant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La situation dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique s\u2019aggrave \u00e0 cause de mesures grossi\u00e8res, qui ne sont pas li\u00e9es au march\u00e9, notamment la pression administrative sur notre soci\u00e9t\u00e9 Gazprom dans plusieurs pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, lors d\u2019une r\u00e9union consacr\u00e9e au secteur agricole. Ces propos \u00e9taient intervenus alors que l\u2019Allemagne avait annonc\u00e9 la veille prendre le contr\u00f4le temporaire d\u2019une filiale allemande du g\u00e9ant gazier, Gazprom Germania, afin d\u2019assurer la p\u00e9rennit\u00e9 des approvisionnements en gaz.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom dit poursuivre ses exportations de gaz vers l\u2019Europe via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-12T09:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:29:08+00:00","articleBody":"         Des pompiers dans une maison apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, lundi 11\u00a0avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/687d11f_1649753387824-232995.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T09:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:28:10+00:00","articleBody":"     En Lituanie, une ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique d\u00e9sormais membre de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et de l\u2019OTAN, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s\u2019adressait aux parlementaires, a exhort\u00e9 l\u2019UE \u00e0 renforcer les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie, arguant que les dirigeants politiques et militaires russes estiment qu\u2019ils peuvent poursuivre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en raison des signaux de certains pays europ\u00e9ens.          \u00ab\u00a0Ils savent qu\u2019ils resteront impunis, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, car l\u2019Europe pr\u00e9f\u00e8re toujours la coop\u00e9ration, le commerce et le statu quo\u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky a \u00e9galement r\u00e9clam\u00e9 des sanctions contre toutes les banques russes et a appel\u00e9 l\u2019Europe \u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9barrasser de leur p\u00e9trole\u00a0\u00bb.          La premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, a visit\u00e9 lundi en compagnie de son homologue ukrainien, Denys Chmyhal, la petite ville de Borodianka pr\u00e8s de Kiev, d\u00e9truite par les bombes et th\u00e9\u00e2tre d\u2019exactions pr\u00e9sum\u00e9es pendant l\u2019occupation russe. \u00ab\u00a0Aucun mot ne pourrait d\u00e9crire ce que j\u2019ai vu et ressenti ici\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur Twitter.                    Ingrida Simonyte a d\u00e9nonc\u00e9, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9, les bombardements des villes ukrainiennes, destin\u00e9s selon elle \u00e0 \u00ab\u00a0les effacer de la surface de la Terre, en causant autant de victimes civiles, autant de douleur et de souffrance que possible\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les images des villes ukrainiennes en ruines et les t\u00e9moignages des survivants r\u00e9v\u00e8lent le vrai visage de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019exprime devant le parlement lituanien \u00e0 Vilnius, en Lituanie, le mardi 12\u00a0avril\u00a02022. MINDAUGAS KULBIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/11ed12b_1649755768524-233756.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Lituanie, Volodymyr Zelensky exhorte l\u2019UE \u00e0 renforcer les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie","dateModified":"2022-04-12T09:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:25:04+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre impressionnant travail live. \r\nSauf erreur, vous n\u2019avez pas encore parl\u00e9 du nombre redoutable de mines anti-personnelles que l\u2019arm\u00e9e russe a laiss\u00e9 en se retirant, cach\u00e9es dans les habitations et dispers\u00e9es dans les champs selon un reporter de France24. Cit\u00e9 par SkyNews Nikolay Ovcharuk, chef de l'unit\u00e9 de d\u00e9minage ukrainien mentionne des mines en plastique PTM-1M, qui explosent \u00e0 l'aide de minuteries (interdites en vertu du trait\u00e9 d'Ottawa). Quelles informations avez-vous sur ce sujet gravissime ? Est-ce que ces mines en zones \u00ab\u00a0civiles\u00a0\u00bb ne constituent pas un crime de guerre ?    Patience          Bonjour Patience,          En effet, \u00e0 la fin de mars, la procureure g\u00e9n\u00e9rale ukrainienne, Iryna Venediktova, a annonc\u00e9 que l\u2019Ukraine avait des \u00ab\u00a0preuves\u00a0\u00bb de l\u2019utilisation par les forces russes de bombes \u00e0 sous-munitions, des armes interdites par les conventions internationales, dans deux r\u00e9gions du sud de son territoire. Ces armes peuvent contenir plusieurs dizaines de minibombes qui se dispersent sur une vaste surface, mais n\u2019explosent pas toutes, se muant en mines antipersonnel, qui, au moindre contact, peuvent tuer et mutiler m\u00eame longtemps apr\u00e8s les conflits.          Le 11\u00a0mars, Amnesty International \u00e9voquait les bombes \u00e0 sous-munitions utilis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe et rappelait que \u00ab\u00a05\u00a0% \u00e0\u00a040\u00a0% des sous-munitions n\u2019explosent pas \u00e0 l\u2019impact, et se transforment alors en mines antipersonnel qui continuent \u00e0 menacer les populations longtemps apr\u00e8s la fin des conflits\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 le 29\u00a0mars, l\u2019ONG Human Rights Watch (HRW) rapportait que les forces russes avaient employ\u00e9 des mines antipersonnel interdites dans la r\u00e9gion de Kharkiv. \u00ab\u00a0Ces mines antipersonnel ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9es le 28\u00a0mars par des d\u00e9mineurs ukrainiens. (\u2026) L\u2019Ukraine ne poss\u00e8de pas ce type de mines terrestres, ni leur syst\u00e8me de d\u00e9ploiement.\u00a0\u00bb          HRW rapporte qu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00ab\u00a0un mod\u00e8le r\u00e9cemment mis au point, nomm\u00e9 POM-3 et connu sous le nom de \u201cM\u00e9daillon\u201d. Chaque mine est \u00e9quip\u00e9e d\u2019un capteur sismique afin de d\u00e9tecter l\u2019approche d\u2019une personne, et faire d\u00e9toner sa charge explosive. Lors de la d\u00e9tonation, des fragments m\u00e9talliques projet\u00e9s peuvent tuer et blesser dans un rayon de 16\u00a0m\u00e8tres, d\u2019apr\u00e8s le peu d\u2019informations accessibles au public sur ce type de mines.Selon les informations disponibles, chaque mine POM-3 est aussi \u00e9quip\u00e9e d\u2019un dispositif d\u2019autodestruction pouvant \u00eatre programm\u00e9 pour d\u00e9clencher une explosion apr\u00e8s un certain d\u00e9lai, par exemple plusieurs heures ou jours apr\u00e8s le d\u00e9ploiement\u00a0\u00bb.          Le lance-roquettes ISDM Zemledelie-I est capable d\u2019envoyer les mines POM-3 \u00e0 une distance comprise entre 5 et 15 km, ajoute HRW, qui rappelle que la Convention internationale d\u2019Ottawa de 1997 sur les mines antipersonnel interdit l\u2019emploi, la production, le stockage ou le transfert de ces armes. La Russie ne fait pas partie des 164\u00a0pays qui ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 ce trait\u00e9.          Le New York Times \u00e9voque, de son c\u00f4t\u00e9, l\u2019utilisation de PTM-1S, des mines antichar qui ne peuvent \u00eatre d\u00e9samorc\u00e9es et sont \u00e9quip\u00e9es d\u2019une minuterie d\u2019autodestruction.          La cha\u00eene TV5Monde a publi\u00e9 un reportage sur les mines laiss\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.          En novembre\u00a02020, la Russie d\u00e9clarait \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies qu\u2019elle \u00ab\u00a0partage les objectifs du trait\u00e9 et soutient un monde sans mines\u00a0\u00bb, mais qu\u2019elle consid\u00e9rait les mines antipersonnel \u00ab\u00a0comme un moyen efficace d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 des fronti\u00e8res de la Russie\u00a0\u00bb, rappelle HRW.          En mars\u00a02015, quelques mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre dans le Donbass, l\u2019Unicef \u00e9crivait qu\u2019au moins 109\u00a0enfants auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et 42\u00a0tu\u00e9s par des mines terrestres et des munitions non explos\u00e9es dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, depuis le mois de mars de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, a rappel\u00e9 mardi le Fonds des Nations unies pour l\u2019enfance. Depuis, la situation ne s\u2019est pas am\u00e9lior\u00e9e\u00a0: la r\u00e9gion est l\u2019une des plus min\u00e9es, disait en mars\u00a02020, le Fonds des Nations Unies pour l\u2019enfance.          Human Rights Watch a document\u00e9 l\u2019usage de mines antipersonnel d\u2019origine sovi\u00e9tique\/russe dans plus de 30\u00a0pays, notamment en Syrie (2011-2019), en Ukraine (2014-2015) et en Libye (2020), souvent lors de p\u00e9riodes de pr\u00e9sence militaire de la Russie en tant que partie \u00e0 ces conflits.          En quittant l\u2019Afghanistan en\u00a01989, l\u2019URSS avait laiss\u00e9 derri\u00e8re elle quelque 30\u00a0millions de mines, rapportait le New York Times. En\u00a02019, le magazine Geo avait publi\u00e9 un reportage sur \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ritage toujours mortel de l\u2019invasion sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb.                              Lire aussi :  Le Donbass, terrain min\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T09:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:09:58+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi que l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb de la Russie en Ukraine atteindrait sans aucun doute ce qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0nobles\u00a0\u00bb objectifs, selon des propos rapport\u00e9s par les agences de presse russes. Dans ce discours prononc\u00e9 lors d\u2019une remise de r\u00e9compenses, Vladimir Poutine a ajout\u00e9 que la Russie n\u2019avait pas eu d\u2019autre choix que de lancer cette \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire\u00a0\u00bb pour se prot\u00e9ger et que l\u2019affrontement avec les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0antirusses\u00a0\u00bb \u00e9tait in\u00e9vitable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Vladimir Poutine, l\u2019op\u00e9ration militaire russe en Ukraine atteindra ses \u00ab\u00a0nobles\u00a0\u00bb objectifs","dateModified":"2022-04-12T11:58:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T09:02:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci encore pour votre 'live' si instructif. On re\u00e7oit peu d'information sur l'\u00e9volution de l'opinion publique en Russie. Les fronti\u00e8res de l'information n'\u00e9tant pas imperm\u00e9ables, une partie de plus en plus importante de la population devrait se douter et devenir plus critique avec le pouvoir. Avez-vous des nouvelles r\u00e9centes ?    Jos\u00e9 (Suisse)         Bonjour Jos\u00e9,          Les sondages, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale en Russie, et plus encore dans une p\u00e9riode de r\u00e9pression accrue, sont peu nombreux et sujets \u00e0 caution. Selon l\u2019institut d\u2019Etat FOM, 31\u00a0% des 18-30\u00a0ans seraient oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Le seul sondage ind\u00e9pendant, conduit par l\u2019institut de l\u2019opposant en exil Alexe\u00ef Minia\u00eflo, indique que 40\u00a0% des jeunes de la m\u00eame tranche d\u2019\u00e2ge se disent \u00ab\u00a0contre la guerre\u00a0\u00bb. Dans l\u2019ensemble de la population, le soutien oscille entre\u00a050\u00a0% et\u00a074\u00a0%, selon les enqu\u00eates, un chiffre en constante augmentation.          Deux clivages semblent se recouper, g\u00e9n\u00e9rationnel et informationnel. Les plus \u00e2g\u00e9s continuent de s\u2019informer exclusivement par la t\u00e9l\u00e9vision, enti\u00e8rement sous contr\u00f4le, et soutiennent de fa\u00e7on tr\u00e8s majoritaire l\u2019action de Vladimir Poutine. Les jeunes, enclins \u00e0 multiplier les sources d\u2019information, notamment sur Internet, remettent plus ais\u00e9ment en cause les messages du Kremlin.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  En Russie, sur la question ukrainienne, le choc des\u00a0g\u00e9n\u00e9rations                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T09:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T08:47:37+00:00","articleBody":"         Des \u00e9paves de v\u00e9hicules militaires et civils br\u00fbl\u00e9es, dans la banlieue de Kiev, lundi 11 avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/a2ff49c_1649753133283-232996.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T08:58:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T08:29:56+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nCela fait un petit moment que nous avons aucune nouvelle sur le nombre de victimes pr\u00e9sum\u00e9 militairement du c\u00f4t\u00e9 Russe ou Ukrainien, savez-vous o\u00f9 en est t'on ?    Tito         Bonjour Tito,          Aucun bilan r\u00e9cent des victimes civiles n\u2019est disponible, mais il d\u00e9passe probablement la dizaine de milliers de morts, notamment depuis la d\u00e9couverte de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha. Plus de 1\u00a0200\u00a0corps avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dimanche dans la r\u00e9gion de Kiev, selon le parquet g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a par ailleurs \u00e9valu\u00e9 lundi \u00e0 des \u00ab\u00a0dizaines de milliers\u00a0\u00bb le nombre de personnes tu\u00e9es \u00e0 Marioupol. Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de la ville, a affirm\u00e9 lundi que les troupes russes avaient tu\u00e9 plus de 10\u00a0000\u00a0civils au cours des six derni\u00e8res semaines dans les combats pour s\u2019emparer de ce port strat\u00e9gique du Sud, mais le bilan pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, de l\u2019ordre de 20\u00a0000\u00a0victimes.          Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme a fait \u00e9tat, le 11\u00a0avril, de 4\u00a0335\u00a0victimes civiles en Ukraine, dont 1\u00a0842\u00a0personnes tu\u00e9es, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les chiffres r\u00e9els sont consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 que la r\u00e9ception d\u2019informations en provenance de certains endroits o\u00f9 se d\u00e9roulent des hostilit\u00e9s intenses a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e, et que de nombreux rapports doivent encore \u00eatre corrobor\u00e9s\u00a0\u00bb, notamment \u00e0 Marioupol.          Sur le plan militaire, le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb, mais sans les quantifier. A la fin de\u00a0mars, Moscou avait reconnu la mort de 1\u00a0351\u00a0soldats pour 3\u00a0825\u00a0bless\u00e9s, premiers chiffres depuis plus de trois semaines. Mais les sources occidentales parlent \u00e0 l\u2019unisson d\u2019au moins le double de morts c\u00f4t\u00e9 russe, Kiev allant m\u00eame jusqu\u2019\u00e0 12\u00a0000. Une estimation avait filtr\u00e9 \u00e0 la fin de mars, le tablo\u00efd russe proche du Kremlin Komsomolska\u00efa Pravda ayant publi\u00e9, puis retir\u00e9, un rapport selon lequel le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait alors recens\u00e9 9\u00a0861\u00a0morts dans les forces arm\u00e9es russes depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. L\u2019article faisait \u00e9galement \u00e9tat de 16\u00a0153\u00a0bless\u00e9s. Apr\u00e8s la mise \u00e0 jour, Komsomolska\u00efa Pravda avait publi\u00e9 un communiqu\u00e9 disant que \u00ab\u00a0l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019interface administrateur [avait] \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9\u00a0\u00bb et qu\u2019\u00ab\u00a0une fausse insertion [avait] \u00e9t\u00e9 faite dans une publication\u00a0\u00bb. Ce chiffre de presque 10\u00a0000\u00a0soldats tu\u00e9s (que nous ne pouvons pas v\u00e9rifier) est conforme \u00e0 celui annonc\u00e9 par Washington r\u00e9cemment. L\u2019OTAN estimait, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, qu\u2019ils \u00e9taient entre\u00a07\u00a0000\u00a0et\u00a015\u00a0000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T08:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T08:17:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvez-vous des informations concernant la r\u00e9union entre les USA et l'Inde hier svp? \r\nMerci    Hana\u00eb         Bonjour Hana\u00eb,          Nous en avons parl\u00e9 dans la nuit\u00a0: Joe Biden et Narendra Modi ont eu lundi un \u00e9change virtuel \u00ab\u00a0franc\u00a0\u00bb, mais qui ne semble pas avoir permis de rapprocher les positions face \u00e0 la guerre en Ukraine, un sujet qui d\u00e9stabilise la relation entre l\u2019Inde et les Etats-Unis.          \u00ab\u00a0Il est important que tous les pays, notamment ceux qui ont une influence\u00a0\u00bb sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le \u00ab\u00a0pressent de mettre un terme \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, devant la presse apr\u00e8s ce sommet par visioconf\u00e9rence suivi d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Washington avec son homologue indien et les ministres de la d\u00e9fense des deux pays. \u00ab\u00a0Et il est aussi important que les d\u00e9mocraties (\u2026) parlent d\u2019une seule voix pour d\u00e9fendre les valeurs que nous partageons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019administration Biden, qui a fait de l\u2019Inde un pilier des alliances am\u00e9ricaines dans la zone Asie-Pacifique face \u00e0 la Chine, est embarrass\u00e9e par le positionnement de New Delhi depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Le gouvernement de Narendra Modi s\u2019est gard\u00e9 de condamner ouvertement l\u2019invasion russe, et de se joindre aux votes en ce sens \u00e0 l\u2019ONU.          Lors de son \u00e9change avec Joe Biden, le premier ministre indien s\u2019est born\u00e9 \u00e0 qualifier la situation en Ukraine de \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb, rappelant son soutien aux n\u00e9gociations russo-ukrainiennes que Washington observe de son c\u00f4t\u00e9 avec scepticisme.          A d\u00e9faut de gagner cet alli\u00e9-cl\u00e9 \u00e0 sa cause, Washington semble donc multiplier les gages d\u2019amiti\u00e9 pour \u00e9viter qu\u2019il glisse progressivement dans le camp russe, qui le courtise aussi. Au d\u00e9but de la r\u00e9union virtuelle, M.\u00a0Biden a vant\u00e9 la \u00ab\u00a0profonde connexion\u00a0\u00bb entre les deux pays et exprim\u00e9 son souhait de \u00ab\u00a0poursuivre\u00a0\u00bb les \u00ab\u00a0\u00e9troites consultations\u00a0\u00bb sur l\u2019Ukraine.          La Russie demeure le premier fournisseur d\u2019armes de l\u2019Inde, mais New Delhi importe aussi, outre du p\u00e9trole, des engrais et des diamants bruts russes. L\u2019Inde exporte vers le march\u00e9 russe des produits pharmaceutiques, du th\u00e9 et du caf\u00e9. Les Etats-Unis, conscients de la d\u00e9pendance de l\u2019Inde face \u00e0 la Russie en mati\u00e8re d\u2019\u00e9quipements militaires sur fond de liens \u00e9troits h\u00e9rit\u00e9s de la guerre froide, savent qu\u2019ils ne peuvent pas la brusquer publiquement.          Anthony Blinken a rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises que si les relations indo-russes \u00e9taient beaucoup plus anciennes que celles entre Washington et New Delhi, ces derni\u00e8res se d\u00e9veloppaient maintenant \u00e0 grande vitesse. En d\u00e9saccord sur la guerre elle-m\u00eame, les dirigeants am\u00e9ricain et indien ont donc mis l\u2019accent sur leur volont\u00e9 commune d\u2019en att\u00e9nuer les effets sur l\u2019\u00e9conomie mondiale, et sur les autres terrains d\u2019entente, avec notamment la signature d\u2019un accord de coop\u00e9ration sur l\u2019espace.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T09:02:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T08:05:23+00:00","articleBody":"    On a l'impression que le monde occidental est en train de s' essoufler sur les prochaines sanctions (ou autres choses) pour essayer de ralentir la guerre. Clamer que l'utilisation des armes chimiques est une ligne rouge \u00e0 ne pas d\u00e9passer et ensuite faire une action concr\u00e8te sur le terrain semble bien diff\u00e9rent. Est ce que la Russie est entrain de gagner cette guerre?    JP        Bonjour,\nLe terme de 'ligne rouge' serait il devenu impronon\u00e7able pour les occidentaux ?\nMerci     Lilo        Bonjour, je tente encore ma chance...\r\nSi l attaque chimique est bien confirm\u00e9, c'est n \u00e9tait pas la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir ?\r\nQue vat il se passer?    Pegase76          Bonjour JP, Lilo, Pegase76,          Le probl\u00e8me avec les lignes rouges, c\u2019est qu\u2019il faut les faire respecter, comme les zones d\u2019exclusion a\u00e9rienne, que l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) se refuse \u00e0 \u00e9tablir en Ukraine, d\u2019ailleurs. Ainsi, en\u00a0ao\u00fbt\u00a02013, malgr\u00e9 l\u2019\u00e9vidence de l\u2019usage d\u2019armes chimiques contre les civils en Syrie, le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Barack Obama, avait renonc\u00e9 \u00e0 appliquer la ligne rouge qu\u2019il avait lui-m\u00eame fix\u00e9e.          D\u2019o\u00f9 le flou entretenu par les Occidentaux. Lors de sa visite en Pologne, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est engag\u00e9 pour la premi\u00e8re fois \u00e0 ce que l\u2019OTAN r\u00e9ponde en cas d\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par la Russie. Emmanuel Macron s\u2019est refus\u00e9 \u00e0 pr\u00e9ciser si la France et ses alli\u00e9s de l\u2019OTAN avaient d\u00e9fini des \u00ab\u00a0lignes rouges\u00a0\u00bb en Ukraine susceptibles de d\u00e9clencher une intervention, notamment l\u2019utilisation par la Russie d\u2019armes chimiques. \u00ab\u00a0Je serai tr\u00e8s prudent sur ce sujet\u00a0\u00bb, a-t-il dit lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse apr\u00e8s un sommet extraordinaire de l\u2019OTAN, car \u00ab\u00a0\u00e0 chaque fois que j\u2019ai eu \u00e0 d\u00e9finir des lignes rouges, je voulais \u00eatre parfaitement s\u00fbr qu\u2019elles avaient un effet dissuasif et que leur franchissement serait suivi d\u2019effets\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est comme \u00e7a que la parole de la France ou de tout alli\u00e9 est respect\u00e9e. C\u2019est ce que nous avons fait en avril\u00a02018 lors de l\u2019op\u00e9ration \u201cHamilton\u201d\u00a0\u00bb [raid a\u00e9rien en Syrie avec les Etats-Unis et la Grande-Bretagne juste apr\u00e8s l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad], a-t-il rappel\u00e9. Mais dans le cas de l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0je pense que l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique et la discr\u00e9tion sont plus efficaces\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le chef de l\u2019Etat.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: placer la ligne rouge \u00e0 la fronti\u00e8re des pays de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0risque de sugg\u00e9rer \u00e0 la Russie qu\u2019elle peut faire ce qu\u2019elle veut\u00a0\u00bb ailleurs                       Lire aussi :  Ukraine\u00a0: lignes rouges et ambigu\u00eft\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T09:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T08:02:23+00:00","articleBody":"     Dans une tribune au Monde, l\u2019ancien ambassadeur invite la France et l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 rapidement durcir leur strat\u00e9gie \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, car l\u2019enlisement du conflit en Ukraine joue en faveur de Vladimir Poutine. Plus le conflit se prolonge, en effet, plus les difficult\u00e9s de mise en \u0153uvre des mesures adopt\u00e9es \u00e0 l\u2019Ouest vont se faire sentir, qu\u2019il s\u2019agisse de hausse des prix, de p\u00e9nurie d\u2019\u00e9nergie, de ralentissement de l\u2019\u00e9conomie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Les Am\u00e9ricains doivent prendre plus de risques sur le plan militaire, les Europ\u00e9ens sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On assiste \u00e0 un crescendo impressionnant, mais les d\u00e9cisions les plus susceptibles d\u2019impact sur la...","dateModified":"2022-04-12T08:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T07:42:29+00:00","articleBody":"                   Des tombes de civils pr\u00e8s d\u2019immeubles d\u2019habitation \u00e0 Marioupol, le 10\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/5e95af0_1649749335607-51950a8-1649701197440-2022-04-10t211541z-87857077-rc2gkt9w2twp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T07:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T07:19:54+00:00","articleBody":"    Merci pour votre fil d'info, votre travail et analyses, c'est vraiment indispensable !\r\n\r\nHier j'ai vu que les militaires ukrainiens d\u00e9fendant Marioupol indiquent que vers 20h (19h heure de Paris) la Russie a lanc\u00e9 des armes chimiques depuis un drone sur des civils et des militaires. Que les victimes souffrent d'insuffisance respiratoire et de syndrome vestibulaire.\r\nCe matin je lis que l'Angleterre lance une enqu\u00eate sur les armes chimiques.\r\nEst-ce li\u00e9 ? En savez-vous plus, y-a-t'il eu d'autres attaques chimiques en Ukraine ?    cantbreath         Bonjour cantbreath,          Edouard Bassourine, porte-parole du commandement militaire et ministre de la d\u00e9fense de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 lundi qu\u2019il n\u2019excluait pas de recourir \u00e0 l\u2019arme chimique pour attaquer les positions ukrainiennes dans l\u2019usine d\u2019Azovstal de Marioupol.                    De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a estim\u00e9 que la Russie pourrait utiliser des armes chimiques en Ukraine. Des rumeurs ont fait \u00e9tat lundi d\u2019un recours \u00e0 des armes chimiques contre Marioupol.          Le Royaume-Uni a par ailleurs annonc\u00e9 qu\u2019il tentait de v\u00e9rifier des informations sur l\u2019\u00e9ventuelle utilisation d\u2019armes chimiques par les forces russes \u00e0 Marioupol, apr\u00e8s que le r\u00e9giment ukrainien Azov a affirm\u00e9, sur Telegram, qu\u2019un drone russe y avait largu\u00e9 une \u00ab\u00a0substance toxique\u00a0\u00bb sur des soldats et civils. \u00ab\u00a0Des informations indiquent que les forces russes pourraient avoir utilis\u00e9 des agents chimiques lors d\u2019une attaque contre la population de Marioupol. Nous travaillons de toute urgence avec nos partenaires pour v\u00e9rifier les renseignements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, sur Twitter.          Piotr Andriouchtchenko, un conseiller du maire de Marioupol, a soulign\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0les informations sur l\u2019attaque chimique ne sont pas actuellement confirm\u00e9es\u00a0\u00bb. Tout comme le porte-parole du Pentagone, John Kirby, qui a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir que Washington avait connaissance d\u2019informations faisant \u00e9tat d\u2019une attaque chimique dans cette ville, mais ne pouvait les confirmer.          Il faut enfin rappeler que les enqu\u00eates sur les attaques men\u00e9es avec des armes chimiques sont difficiles \u00e0 r\u00e9aliser\u00a0: en\u00a02013, Le Monde racontait comme il avait obtenu des preuves de l\u2019usage d\u2019armes chimiques en Syrie.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T16:18:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T07:15:21+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 12\u00a0avril \u00e0 2\u00a0heures (heure de Paris).               INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/e114dbc_1649747685814-web-inter-1522-avancee-russe-ukraine-1204.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-12T07:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T06:30:41+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Ericsson, c\u2019est au tour de Nokia. Le fabricant d\u2019\u00e9quipements de t\u00e9l\u00e9communications Nokia se retire du march\u00e9 russe. \u00ab\u00a0Nous ne voyons tout simplement pas de possibilit\u00e9s de poursuivre notre activit\u00e9 dans le pays dans les circonstances actuelles\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Pekka Lundmark, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Nokia, dans un entretien \u00e0 l\u2019agence Reuters. Ericsson avait d\u00e9j\u00e0 interrompu les livraisons \u00e0 ses clients en Russie en f\u00e9vrier, Nokia a fait de m\u00eame d\u00e9but mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nokia cesse ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-04-12T06:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T06:21:41+00:00","articleBody":"               Lors d\u2019un entretien avec l\u2019agence de presse am\u00e9ricaine Associated Press (AP), Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de Marioupol, a affirm\u00e9 que les troupes russes ont tu\u00e9 plus de 10\u00a0000\u00a0civils au cours des six derni\u00e8res semaines dans les combats pour s\u2019emparer de ce port strat\u00e9gique du Sud, mais que le bilan pourrait \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9, de l\u2019ordre de 20\u00a0000\u00a0victimes. Il explique que les forces russes bloquent les convois humanitaires en partie pour dissimuler ce carnage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0000\u00a0morts \u00e0 Marioupol, selon son maire","dateModified":"2022-04-12T06:28:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:55:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La d\u00e9fense de Marioupol continue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019arm\u00e9e de terre ukrainienne sur Telegram, assurant lundi que \u00ab\u00a0la connexion avec les unit\u00e9s des forces de d\u00e9fense qui tiennent h\u00e9ro\u00efquement la ville est stable et maintenue\u00a0\u00bb. Cela confirme les propos tenus \u00e0 la BBC par le maire adjoint de la ville, Sergue\u00ef Orlov.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9galement r\u00e9clam\u00e9 lundi soir dans une allocution vid\u00e9o davantage d\u2019armes aupr\u00e8s de ses alli\u00e9s, notamment pour renforcer la d\u00e9fense de la ville. \u00ab\u00a0Nous ne recevons pas autant que ce dont nous avons besoin pour mettre fin \u00e0 cette guerre plus rapidement. Pour d\u00e9truire compl\u00e8tement l\u2019ennemi sur notre territoire\u2026 en particulier, pour d\u00e9bloquer\u00a0\u00bb le si\u00e8ge de Marioupol, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Les Russes assi\u00e8gent depuis des semaines cette ville strat\u00e9gique, dont la prise leur permettrait de consolider leurs gains territoriaux sur la bande c\u00f4ti\u00e8re le long de la mer d\u2019Azov en reliant les r\u00e9gions du Donbass \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le combat pour Marioupol continue","dateModified":"2022-04-12T04:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:35:19+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni tente de v\u00e9rifier des informations sur l\u2019\u00e9ventuelle utilisation d\u2019armes chimiques par les forces russes \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Des informations indiquent que les forces russes pourraient avoir utilis\u00e9 des agents chimiques lors d\u2019une attaque contre la population de Marioupol. Nous travaillons de toute urgence avec nos partenaires pour v\u00e9rifier les renseignements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, la ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, sur Twitter. Piotr Andriouchtchenko, un conseiller du maire de Marioupol, a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0les informations sur l\u2019attaque chimique ne sont pas actuellement confirm\u00e9es\u00a0\u00bb.          Le r\u00e9giment ukrainien Azov, retranch\u00e9 \u00e0 Marioupol, avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t qu\u2019un drone russe avait largu\u00e9 une \u00ab\u00a0substance toxique\u00a0\u00bb sur des soldats et civils \u00e0 Marioupol, dans un message publi\u00e9 sur la messagerie Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sans confirmer, le Royaume-Uni enqu\u00eate sur l\u2019\u00e9ventuel recours \u00e0 des armes chimiques contre Marioupol","dateModified":"2022-04-12T05:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:26:09+00:00","articleBody":"     Un quartier r\u00e9sidentiel de la ville de cette ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des tirs lundi apr\u00e8s-midi. Des journalistes de l\u2019agence Associated Press ont vu des pompiers intervenir apr\u00e8s cette attaque, et constat\u00e9 la mort d\u2019au moins cinq personnes, dont un enfant. Oleh Synehoubov, le gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv, a d\u00e9clar\u00e9 que onze personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures.              Des habitants sont sortis dans la rue \u00e0 Kharkiv apr\u00e8s une attaque russe qui a notamment touch\u00e9 des magasins, le 11\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/c4817f3_519f36ba273c45069d59fc1d3818ddca-e01547cd58644c79ac79b4355547a1bb-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins onze\u00a0personnes tu\u00e9es \u00e0 Kharkiv en vingt-quatre\u00a0heures","dateModified":"2022-04-12T05:25:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:12:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne aide-t-elle l\u2019Ukraine autant qu\u2019elle le pr\u00e9tend\u00a0? Pourrait-elle la soutenir davantage, et si oui, pourquoi n\u2019est-ce pas le cas\u00a0? Depuis quelques jours, ces questions occupent une place grandissante dans le d\u00e9bat public allemand. Y compris au sein du gouvernement, dont la difficult\u00e9 \u00e0 afficher une ligne claire et coh\u00e9rente alimente les critiques de ceux qui lui reprochent de ne pas s\u2019engager aussi activement qu\u2019il le pourrait au c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine.          Un nouvel \u00e9pisode de ce feuilleton a eu lieu lundi 11\u00a0avril. Depuis Luxembourg, o\u00f9 elle se\u00a0trouvait pour une r\u00e9union avec ses homologues europ\u00e9ens, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock (Verts), s\u2019est dite favorable \u00e0 des livraisons d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0[Ce pays] a besoin de davantage de mat\u00e9riel militaire, tout particuli\u00e8rement des armes lourdes\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, expliquant que \u00ab\u00a0l\u2019horrible r\u00e9alit\u00e9 que nous avons chaque jour sous les yeux\u00a0\u00bb justifie \u00ab\u00a0de fa\u00e7on absolument claire\u00a0\u00bb la fourniture de tels armements. Pour cela, \u00ab\u00a0nous devons faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 et de pragmatisme\u00a0\u00bb, afin d\u2019\u00ab\u00a0aider l\u2019Ukraine le plus vite possible\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Quelques minutes plus tard, ses d\u00e9clarations faisaient la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de plusieurs grands m\u00e9dias allemands.          Dans un article publi\u00e9 jeudi 7\u00a0avril, le site d\u2019information Politico avait, en effet, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le chancelier social-d\u00e9mocrate (SPD), Olaf Scholz, s\u2019\u00e9tait refus\u00e9 \u00e0 donner son feu vert \u00e0 la livraison d\u2019une centaine de chars Marder \u00e0 l\u2019Ukraine. Une livraison qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e par son ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck (Verts), et activement soutenue par Mme\u00a0Baerbock. Pour justifier son choix de ne pas livrer dans l\u2019imm\u00e9diat ce type d\u2019armes, M.\u00a0Scholz avait d\u00e9clar\u00e9 devant le Bundestag, le 6\u00a0avril, qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0important de\u00a0se coordonner en amont entre partenaires de l\u2019OTAN et de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00bb, et que \u00ab\u00a0personne ne fasse cavalier seul, y compris l\u2019Allemagne\u00a0\u00bb.                              Lire aussi :  En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, le gouvernement divis\u00e9 sur la question des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-12T05:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:09:51+00:00","articleBody":"         Ed Beherit, 28\u00a0ans, serveur du bar Malevich dans la rue Reytarska, est rest\u00e9 dans la capitale ukrainienne pendant les semaines de l\u2019attaque russe. A Kiev, le 10\u00a0avril\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb               Le restaurant Reytarska Circle, dans le quartier de la Porte dor\u00e9e, pr\u00e9pare des repas \u00e0 distribuer depuis le d\u00e9but de la guerre. A Kiev, le 11\u00a0avril\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/f937789_1649732047896-v4c4527.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: les autorit\u00e9s ukrainiennes diffusent de nouveaux bilans de civils tu\u00e9s \u00e0 M...","dateModified":"2022-04-12T05:23:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:01:53+00:00","articleBody":"     Les jours passent et Kiev semble reprendre des couleurs, d\u00e9crit Thomas d\u2019Istria, en reportage dans la capitale ukrainienne pour Le Monde. Apr\u00e8s plus d\u2019un mois \u00e0 vivre au\u00a0rythme d\u2019un silence mena\u00e7ant entrecoup\u00e9 de bombardements nocturnes, la capitale ukrainienne balbutie depuis que les militaires russes ont achev\u00e9 de se retirer du territoire de la r\u00e9gion du nord, samedi 2\u00a0avril.          La ville souffle, s\u2019anime doucement et pr\u00e9pare la suite, incertaine. Des citadins rentrent chez eux apr\u00e8s avoir fui \u00e0 l\u2019ouest ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Le nombre de voitures dans les rues a\u00a0significativement augment\u00e9. Les quelques caf\u00e9s, restaurants, fleuristes, salles de sport et salons de beaut\u00e9 n\u2019ont plus leurs portes ferm\u00e9es. M\u00eame les contr\u00f4les aux checkpoints qui quadrillent les art\u00e8res immenses se sont all\u00e9g\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev s\u2019anime de nouveau apr\u00e8s le retrait des troupes russes du nord du pays                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vie reprend \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-04-12T05:11:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:01:48+00:00","articleBody":"     Les forces russes maintiennent, mardi 12\u00a0avril, leur pression sur la ville portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, que les soldats ukrainiens tentent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment de d\u00e9fendre, et dans l\u2019est de l\u2019Ukraine o\u00f9 Kiev s\u2019attend sous peu \u00e0 une offensive majeure.          La situation \u00e0 Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e depuis plus de quarante jours par l\u2019arm\u00e9e russe et largement d\u00e9truite, faisait l\u2019objet d\u2019informations contradictoires.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui sera probablement l\u2019ultime bataille (\u2026) car nos munitions s\u2019\u00e9puisent\u00a0\u00bb, a \u00e9crit lundi sur Facebook la 36e brigade de la marine nationale des forces arm\u00e9es ukrainiennes, qui combat dans cette ville du sud-est du pays. \u00ab\u00a0Pendant plus d\u2019un mois, nous avons combattu sans r\u00e9approvisionnement en munitions, sans nourriture, sans eau\u00a0\u00bb, faisant \u00ab\u00a0le possible et l\u2019impossible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 cette unit\u00e9, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de ses membres sont bless\u00e9s.          Le maire adjoint de la ville, Sergue\u00ef Orlov, a cependant d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC que \u00ab\u00a0les combats pour Marioupol continuent\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Russes ont temporairement occup\u00e9 une partie de la ville. Les soldats ukrainiens continuent de d\u00e9fendre le centre et le sud de la ville, ainsi que les zones industrielles\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Selon le conseiller pr\u00e9sidentiel ukrainien Mykha\u00eflo Podoliak, \u00ab\u00a0des dizaines de milliers\u00a0\u00bb de personnes y ont p\u00e9ri et \u00ab\u00a090\u00a0% des maisons\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, ajoutant que \u00ab\u00a0les soldats ukrainiens sont encercl\u00e9s et bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb.          Les Russes assi\u00e8gent depuis des semaines Marioupol, dont la prise leur permettrait de consolider leurs gains territoriaux sur la bande c\u00f4ti\u00e8re le long de la mer d\u2019Azov en reliant les r\u00e9gions du Donbass \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014.          Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, Denis Pouchiline, a, lui, affirm\u00e9 lundi que ses forces avaient conquis enti\u00e8rement la zone portuaire de Marioupol.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation reste confuse \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-12T05:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:01:43+00:00","articleBody":"                   Des habitants pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par les bombardements russes dans la ville portuaire du sud de Marioupol, en Ukraine, le 10\u00a0avril\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/d303c14_1649687670150-558273.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici la photo que vous voyez en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-04-12T05:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html#362138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/12/guerre-en-ukraine-en-direct-les-autorites-ukrainiennes-diffusent-de-nouveaux-bilans-de-civils-tues-a-marioupol-a-boutcha-et-a-severonetsk_6121757_3210.html","datePublished":"2022-04-12T04:01:39+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live de cette nuit ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/720/0/8640/4320/1342/671/60/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-12T04:01:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/12/19-3">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Une petite équipe d’architectes, d’universitaires et d’étudiants recense et cartographie les destructions causées par les affrontements en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La richesse du patrimoine ukrainien menacée par la guerre      Une petite équipe d’architectes, d’universitaires et d’étudiants recense et cartographie les destructions causées par les affrontements en Ukraine.          Par Isabelle Regnier         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un immeuble détruit dans le centre-ville de Kharkiv, en Ukraine, le 4 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Comment le patrimoine ukrainien va-t-il traverser la guerre ? Qu’en reste-t-il aujourd’hui, alors qu’un certain nombre de villes subissent de lourds bombardements ? Pour Bohdan Cherkes, le directeur de l’institut d’architecture et de design de l’université nationale polytechnique de Lviv, le désastre en cours est comparable à celui commis par les nazis qui, pendant la seconde guerre mondiale, ont détruit une part considérable du patrimoine de très nombreuses villes. Joint par téléphone en Pologne, où il est réfugié, il pleure particulièrement Kharkiv, cette ville qui fut la capitale de l’Ukraine soviétique de 1917 à 1934 et « qui réunit les plus beaux spécimens de l’architecture constructiviste des années 1920 de toute l’URSS, et même de toute l’Europe de l’Est ».          Avec sa tour de treize étages, considérée comme le premier gratte-ciel européen, le gigantesque complexe Gosprom (réalisé par les architectes Sergei Serafimov, Samuel Kravets, Mark Felger et l’ingénieur Pavel Rottert en 1928) en est un des plus célèbres. Le Palais de la culture des cheminots (Alexandr Dmitriev, 1932), fantastique bâtiment Art déco tout en courbes convexes, en est un autre. « Toute cette architecture moderne a été construite collectivement par des Russes, des Ukrainiens et des juifs. Que des Russes détruisent ainsi notre patrimoine commun est pour moi un déchirement absolu. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Kiev, la « douleur insondable » des juifs poussés à l’exode par l’offensive russe                 A Kharkiv, en date du 2 avril, 1 500 bâtiments avaient été détruits ou endommagés, selon le maire de la ville, qui a précisé que 15 % du parc de logements avait disparu. Parmi les bâtiments à forte valeur patrimoniale dont on sait qu’ils ont été touchés figurent l’Université nationale Karazin, glorieux complexe moderniste construit par l’ingénieur Kushnarev en 1925, ainsi que l’église du Saint-Sommeil éternel, dont la construction s’est étalée entre le XVIIe et le XIXe siècle.          Avec le concours d’une petite équipe d’architectes, d’universitaires et d’étudiants ukrainiens basés à Lviv, l’architecte français Martin Duplantier, président de l’association Architecture et maîtres d’ouvrage (AMO), s’est lancé dans une opération de cartographie des destructions à l’échelle du pays. Recoupant les informations provenant de sources officielles avec celles qu’ils arrivent à glaner grâce aux correspondants restés dans les zones de guerre et aux réseaux sociaux, ils mettent à jour, tant bien que mal, un décompte général des destructions, et analysent de manière plus détaillée la situation de cinq villes – Kharkiv, Marioupol, Tchernihiv, Mykolaïv et Soumy –, choisies à la fois pour la valeur de leur patrimoine et pour l’ampleur des destructions qu’elles ont subies. Leur travail devrait être publié prochainement sur le site d’AMO, qui attend encore le feu vert du ministère français de la défense pour cartographier les résultats.        Il vous reste 63.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/la-richesse-du-patrimoine-ukrainien-menacee-par-la-guerre_6121819_3210.html"},"headline":"La richesse du patrimoine ukrainien menac\u00e9e par la guerre","dateCreated":"2022-04-12T13:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-12T13:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Culture","Architecture","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une petite \u00e9quipe d\u2019architectes, d\u2019universitaires et d\u2019\u00e9tudiants recense et cartographie les destructions caus\u00e9es par les affrontements en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Regnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/578/0/5000/2500/1342/671/60/0/ff6aa80_112781430-csharrock-kiev-statues-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-4">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Si le système éducatif est habitué à accueillir des enfants étrangers, il n’a jamais eu affaire à un tel afflux dans un laps de temps si réduit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Éducation       Guerre en Ukraine             Au ministère de l’éducation nationale, une « cellule Ukraine » consacrée à la rescolarisation en urgence      Si le système éducatif est habitué à accueillir des enfants étrangers, il n’a jamais eu affaire à un tel afflux dans un laps de temps si réduit.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 11h58    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                On ne voit qu’elle quand on entre dans la petite pièce jouxtant le salon Jacqueline-de-Romilly, au premier étage de l’hôtel de Rochechouart, siège du ministère de l’éducation nationale à Paris : projetée sur un écran plat, une carte de France où figurent les trente académies et, dans chacune, le nombre d’enfants ukrainiens arrivés dans l’Hexagone et déjà rescolarisés à l’école, au collège ou au lycée. C’est ce chiffre, chaque soir, qui est transmis au locataire des lieux, Jean-Michel Blanquer, par sa « cellule Ukraine » inaugurée, au 110, rue de Grenelle, une semaine après le déclenchement de l’offensive russe, le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’école fait une place aux enfants d’Ukraine                 Ce lundi 11 avril, le décompte a atteint 10 539 nouveaux élèves inscrits. La majorité (60 %) d’entre eux l’est au primaire, un petit tiers au collège, le reste, au lycée. Au 8 mars, l’éducation nationale ne recensait encore que 250 arrivées. « On a donc multiplié par plus de trente, en un mois, les effectifs accueillis, commente Florentine Petit, cheffe de département à la délégation aux relations européennes et internationales et à la coopération, qui a pris ses quartiers dans le 7e arrondissement parisien, avec quatre autres experts, pour piloter la cellule. Même si la pression semble un peu moindre depuis quelques jours, nous savons que ça peut repartir. » Environ 3 570 jeunes Ukrainiens âgés de 3 à 16 ans – l’âge, en France, de la scolarisation obligatoire – sont en attente d’une affectation.          « Forte pression »          La carte permet de visualiser, d’un coup d’œil, les « points d’entrée » – les académies de Nice, Versailles, Grenoble, Normandie, Strasbourg et Lyon, où le nombre d’enfants rescolarisés est, à l’heure actuelle, le plus important. D’autres territoires semblent moins concernés, mais « les chiffres ne disent pas tout », concède Amélie Miermont, de la direction générale de l’enseignement scolaire, elle aussi intégrée à la cellule ministérielle : des territoires comme Dijon ou Clermont-Ferrand ont « encaissé », au cours de la semaine écoulée, une « forte pression ». Dans le premier, les jeunes rescolarisés sont passés de 165 à 268 ; dans le second, de 143 à 213. Chaque rectorat a mis en place sa propre cellule pour faciliter la remontée des données.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : les associations inquiètes des difficultés d’accès au logement                 Au-delà du bilan statistique, c’est la « temporalité particulière » qui met le système éducatif au défi : « Accueillir et scolariser des enfants allophones [dont la langue maternelle n’est pas le français], ce n’est pas nouveau pour les enseignants », rappelle Florentine Petit. Quelque 68 000 de ces élèves, de toutes origines, étaient recensés avant la crise sanitaire. « Ce qui est nouveau, poursuit la responsable, c’est que ces jeunes arrivent plus nombreux dans un temps beaucoup plus court que lors des précédentes vagues de migration. »        Il vous reste 12.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/education/article/2022/04/12/au-ministere-de-l-education-nationale-une-cellule-ukraine-consacree-a-la-rescolarisation-en-urgence_6121813_1473685.html"},"headline":"Au minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, une \u00ab\u00a0cellule Ukraine\u00a0\u00bb consacr\u00e9e \u00e0 la rescolarisation en urgence","dateCreated":"2022-04-12T11:58:02+02:00","datePublished":"2022-04-12T11:58:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9ducation","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Si le syst\u00e8me \u00e9ducatif est habitu\u00e9 \u00e0 accueillir des enfants \u00e9trangers, il n\u2019a jamais eu affaire \u00e0 un tel afflux dans un laps de temps si r\u00e9duit.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/deeafd3_1649755624940-img-4164.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-5">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les Vingt-Sept vont poursuivre les activités de conseil et d’éducation mais n’entraîneront plus de soldats, tout en restant au Mali.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Mali             Mali : l’Union européenne suspend ses formations militaires après le massacre de Moura      Les Vingt-Sept vont poursuivre les activités de conseil et d’éducation mais n’entraîneront plus de soldats, tout en restant au Mali.          Par Maria Udrescu(Bruxelles, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Des soldats maliens lors d’une séance d’entraînement avec un militaire de la Mission de formation de l’Union européenne (EUTM), dans le camp de Sévaré, près de Mopti, au Mali, en mars 2021.  PAUL LORGERIE / REUTERS                 Cela faisait des mois que l’Union européenne (UE) tentait de trouver une solution pour maintenir une certaine présence au Mali, malgré la décision des autorités nationales de faire appel au groupe paramilitaire russe Wagner, arrivé dans le pays fin décembre.              Les Vingt-Sept ont finalement décidé de suspendre les missions européennes d’entraînement de l’armée et de la garde nationale maliennes, tout en poursuivant les activités de conseil et d’éducation. « On arrête » d’entraîner des soldats, « mais on reste » au Mali, a résumé lundi 11 avril Josep Borrell, chef de la diplomatie européenne, à l’occasion d’un conseil des ministres des affaires étrangères de l’Union.                             Lire aussi :  L’Union européenne arrête ses formations militaires au Mali, mais reste au Sahel                   Réunis à Luxembourg, ceux-ci ont pris acte de cette décision adoptée la semaine dernière par les ambassadeurs des Vingt-Sept auprès de l’UE. Un consensus qui a eu du mal à se dégager. Certains pays, principalement la France, voulaient interrompre les deux missions qui visent, pour EUTM Mali, à reconstruire les forces armées maliennes et, pour EUCAP Sahel Mali, à renforcer les forces de sécurité intérieure.            D’autres, comme l’Italie, l’Allemagne, l’Espagne, la Belgique ou la République tchèque, souhaitaient rester ou préserver a minima des activités dans le pays, afin de ne pas laisser le champ libre à la Russie. Un enjeu devenu crucial à l’heure où Moscou brave les équilibres géopolitiques mondiaux avec la guerre lancée en Ukraine.              Depuis le 2 avril, les soldats maliens et les mercenaires de Wagner sont accusés d’avoir perpétré un massacre à Moura, dans le centre du pays. D’après Human Rights Watch, près de 300 civils, dont certains soupçonnés d’être des djihadistes, y ont été exécutés entre le 27 et le 31 mars.            Multiplication des exactions            Dans ce contexte, l’entraînement des forces maliennes est devenu inconcevable pour l’Europe. Certaines de ces activités avaient été de facto suspendues dès le mois de mars par les commandants des missions, en attendant une décision politique de l’Union. « Il fallait éviter rapidement tout risque » de voir des soldats formés par les Européens commettre des « violations des droits de l’homme », explique un diplomate.            L’UE avait demandé aux autorités maliennes de s’engager à éviter toute coopération entre Wagner et les troupes encadrées par les missions européennes. Dans sa réponse, la junte au pouvoir à Bamako a plaidé pour que celles-ci soient maintenues, un signe perçu comme positif à Bruxelles. Mais les garanties offertes ont été jugées « insuffisantes ». L’Europe continuera toutefois d’enseigner aux soldats maliens « les lois de la guerre ». « Il faut que les militaires sachent que la guerre a des lois et des règles du jeu », a expliqué lundi Josep Borrell                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ils n’ont pas fait de distinction entre les djihadistes et les autres » : l’armée malienne de nouveau accusée d’exactions                   Les Européens insistent sur le fait que cette suspension des activités d’entraînement est « temporaire » et « réversible ». Mais « le constat sur l’évolution de la situation est assez pessimiste », confie un diplomate, au vu de la multiplication des exactions et du refus de la junte malienne d’organiser le retour aux urnes.              Les questions planent même sur la mission des Nations unies au Mali, la Minusma, dont l’enquête à Moura est bloquée par Bamako. « Est-ce qu’on va la laisser aller sur le terrain vérifier ce qui s’est passé ? Ou est-ce que la Minusma va rester enfermée dans ses casernes ? Si c’est pour ça, il ne vaut pas la peine d’y rester », a expliqué M. Borrell. La ministre allemande des affaires étrangères Annalena Baerbock se déplacera au Mali cette semaine pour faire le point, alors que Berlin envisage de retirer ses soldats du pays.            L’UE veut en tout cas rester présente au Sahel, toujours en proie à des menaces djihadistes, et se déployer davantage dans les pays voisins. « Mais le Burkina Faso vient de subir un coup d’Etat et le Niger ne déborde pas d’enthousiasme à l’idée d’une présence étrangère renforcée », constate un diplomate. De leur côté, les Européens doivent redéfinir leur stratégie à l’égard de cette région clé, dans le contexte du retrait de la force française « Barkhane » et de la task force européenne « Takuba », vécues comme un échec.                 Maria Udrescu(Bruxelles, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fourmi formidable  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/12/mali-l-union-europeenne-suspend-ses-formations-militaires-apres-le-massacre-de-moura_6121811_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne suspend ses formations militaires apr\u00e8s le massacre de Moura","dateCreated":"2022-04-12T11:35:22+02:00","datePublished":"2022-04-12T11:35:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Les Vingt-Sept vont poursuivre les activit\u00e9s de conseil et d\u2019\u00e9ducation mais n\u2019entra\u00eeneront plus de soldats, tout en restant au Mali.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Bruxelles, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/155/0/5500/2750/1342/671/60/0/d8e3a0c_1649755154946-2021-05-24t090104z-2010832223-rc2zgm9mdyjs-rtrmadp-3-mali-security.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/12/19-6">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le plus populaire des députés conservateurs pâtit des révélations sur le statut fiscal avantageux de son épouse, Akshata Murty.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, dans la tourmente      Le plus populaire des députés conservateurs pâtit des révélations sur le statut fiscal avantageux de son épouse, Akshata Murty.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le chancelier de l’Echiquier britannique, Rishi Sunak, et son épouse, Akshata Murty,  lors d’une réception au British Museum, à Londres, le 9 février 2022.  POOL / REUTERS               L’étoile de Rishi Sunak, le brillant chancelier de l’Echiquier de Boris Johnson, a brutalement pâli ces derniers jours. Considéré, jusqu’au début du printemps, comme le plus populaire des députés conservateurs − l’un des rares à même de pousser le premier ministre vers la sortie −, l’élu du Yorkshire (nord de l’Angleterre) doit désormais défendre pied à pied sa réputation et celle de sa femme, alors que les révélations sur leur fortune personnelle s’accumulent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Rishi Sunak, richissime brexiter et nouvel homme fort de l’économie britannique                 Jeudi 7 avril, le quotidien The Independent a affirmé qu’Akshata Murty, son épouse, disposait d’un statut fiscal spécifique, le non-domiciled status (« statut de non-domicilié »), lui permettant de ne payer aucun impôt au Royaume-Uni sur ses revenus générés à l’étranger. De nationalité indienne, Mme Murty est la fille du fondateur d’Infosys, l’une des plus importantes sociétés de services informatiques au monde. Elle possède 0,93 % du capital du groupe, soit plus de 500 millions de livres sterling (600 millions d’euros). En 2021, ses dividendes ont atteint 11,6 millions de livres sterling (ils auraient été taxés à hauteur de 39,35 % au Royaume-Uni).          Le statut « non-dom » est accordé par le fisc britannique à des personnes vivant au Royaume-Uni si elles peuvent prouver qu’elles ont l’intention de retourner un jour dans leur pays d’origine. Réagissant promptement dans The Sun, Rishi Sunak a dénoncé « une campagne de diffamation » destinée en réalité à l’atteindre, et a affirmé que le montage fiscal de sa femme ne visait pas à éviter l’impôt. « Evidemment qu’elle paie des taxes sur chaque penny qu’elle gagne au Royaume-Uni ! », a-t-il lancé.          Une « hypocrisie stupéfiante »          Sa défense n’a pas tenu longtemps : vendredi 8 avril, Mme Murty a annoncé renoncer à son statut fiscal spécifique (a priori parfaitement légal), alors que se multipliaient les attaques des partis d’opposition. Keir Starmer, le chef de file du Labour (Parti travailliste), a fustigé une « hypocrisie stupéfiante » de la part du couple Sunak-Murty, qui tenterait d’optimiser sa fiche d’impôt au moment où les Britanniques connaissent la plus forte hausse d’impôt depuis un demi-siècle.          Cette affaire « Rishi » intervient alors que, vendredi 1er avril, la facture énergétique des particuliers a crû en moyenne de 54 %, sans presque aucune aide de l’Etat, M. Sunak refusant de venir massivement au secours des ménages. Mercredi 6 avril est aussi entrée en vigueur l’augmentation de la National Insurance (Sécurité sociale) pour les employés et employeurs, une hausse d’impôt (+ 1,25 % en moyenne) sans précédent pour un gouvernement conservateur, censée renflouer le système de santé public.        Il vous reste 44.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/12/au-royaume-uni-le-chancelier-de-l-echiquier-rishi-sunak-dans-la-tourmente_6121799_3234.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, le chancelier de l\u2019Echiquier, Rishi Sunak, dans la tourmente","dateCreated":"2022-04-12T11:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-12T11:00:06+02:00","dateModified":"2022-04-12T11:00:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["Argent & Placements","Imp\u00f4ts","D\u00e9fiscalisation","Royaume-Uni","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le plus populaire des d\u00e9put\u00e9s conservateurs p\u00e2tit des r\u00e9v\u00e9lations sur le statut fiscal avantageux de son \u00e9pouse, Akshata Murty.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/3032/1516/1342/671/60/0/e7e400b_1649691237432-175284.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-7">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le premier ministre italien est favorable à un embargo européen sur le gaz russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Italie             Guerre en Ukraine : Mario Draghi maintient une ligne dure contre Moscou, malgré les réticences de sa majorité      Le premier ministre italien est favorable à un embargo européen sur le gaz russe.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h51, mis à jour à 16h03    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président du Conseil italien, Mario Draghi, et Aymen Benabderrahmane, le premier ministre algérien, à Alger le 11 avril 2022.  FILIPPO ATTILI / AFP               L’affaire est d’une importance capitale, et elle a été menée en un temps record. Lundi 11 avril, le président du Conseil italien, Mario Draghi, s’est rendu à Alger pour y rencontrer le président Abdelmadjid Tebboune, et annoncer officiellement l’accord entre les deux pays pour augmenter les livraisons de gaz naturel en direction de l’Italie.          Dans les mois qui viennent, le gazoduc Transmed, reliant les champs gaziers algériens à l’ouest de la Sicile en passant par la Tunisie, devrait voir son débit augmenté de façon à fonctionner à plein régime. L’objectif est de porter progressivement les livraisons algériennes de gaz à 30 milliards de mètres cubes (contre 21 actuellement), soit une augmentation de 9 milliards de mètres cubes – une hausse correspondant au tiers environ des actuelles livraisons de gaz russe. En pratique, une hausse de 3 milliards serait possible dès 2022, le reste étant attendu dans le courant de l’année 2023.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Italie, la chasse aux biens des oligarques s’avère complexe                 En ces temps de guerre en Ukraine, et alors que l’Europe entière essaie de tout mettre en œuvre pour amoindrir sa dépendance aux hydrocarbures russes, le succès de cette opération menée au pas de charge n’est pas une mince affaire. Certes, Rome paiera cet apport supplémentaire au prix fort, mais, alors que l’Europe continue de discuter de la possibilité d’imposer un blocus énergétique à la Russie, l’accord signé à Alger est une avancée considérable. Dans les prochaines semaines, le président du Conseil italien doit se rendre au Congo, en Angola et au Mozambique, afin de formaliser des accords aux perspectives plus lointaines. A court terme, il paraît impossible de compenser intégralement les 30 milliards de mètres cubes annuels que la Russie délivre à l’Italie (40 % des importations gazières du pays). Reste que toutes les occasions d’alléger le coût d’éventuelles sanctions sur le secteur de l’énergie sont bonnes à prendre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Embellie de la diplomatie gazière entre l’Italie et l’Algérie                 Opposition du M5S          L’Italie, en effet, continue par la voix de son président du Conseil à affirmer qu’elle est prête, si ses partenaires le décident, à accepter un embargo, quel qu’en soit le prix. « Préférons-nous la paix ou l’air conditionné cet été ? C’est cette question, je pense, que nous devons nous poser », a-t-il résumé le 6 avril en conférence de presse, au sortir du conseil des ministres.          Depuis le début de la crise ukrainienne, M. Draghi s’est montré partisan de la fermeté, malgré les réticences exprimées par plusieurs des composantes de sa majorité. Selon les informations du Financial Times, c’est lui qui, dès les premières heures de l’invasion, a avancé l’idée de « congeler » les avoirs à l’étranger de la banque centrale russe, privant Moscou de plus de 600 milliards de dollars de ressources et lui infligeant ainsi des dommages inattendus. Sans confirmer ces informations, la présidence du Conseil italien a laissé dire. De la même manière, il défend, depuis le début des affrontements, l’idée de fournir des armes défensives aux Ukrainiens. « Ne pas donner d’armes à qui est attaqué serait donner raison aux autocrates », avait-il assuré à la tribune de la chambre des députés le 23 mars, n’hésitant pas à convoquer dans l’hémicycle le souvenir d’Adolf Hitler et de Benito Mussolini.        Il vous reste 28.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/guerre-en-ukraine-draghi-maintient-une-ligne-dure-contre-moscou-malgre-les-reticences-de-sa-majorite_6121794_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Mario Draghi maintient une ligne dure contre Moscou, malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de sa majorit\u00e9","dateCreated":"2022-04-12T10:51:11+02:00","datePublished":"2022-04-12T10:51:11+02:00","dateModified":"2022-04-12T16:03:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["Russie","Italie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le premier ministre italien est favorable \u00e0 un embargo europ\u00e9en sur le gaz russe.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/200/0/2400/1200/1342/671/60/0/6a7398f_1649751232297-416861.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-8">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Plusieurs Etats membres, dont la France et l’Irlande, se disent prêts à aller dans cette direction, alors que les ministres des affaires étrangères se sont réunis à Luxembourg, lundi 11 avril, pour évoquer de nouvelles sanctions à l’encontre de Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : l’Union européenne discute d’un embargo sur le pétrole russe      Plusieurs Etats membres, dont la France et l’Irlande, se disent prêts à aller dans cette direction, alors que les ministres des affaires étrangères se sont réunis à Luxembourg, lundi 11 avril, pour évoquer de nouvelles sanctions à l’encontre de Moscou.          Par Maria Udrescu(Luxembourg, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h38, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le chef de la diplomatie de l’Union européenne, Josep Borrell, avant une réunion avec les ministres des affaires étrangères de l’UE, à Luxembourg, le 11 avril 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               « Les guerres se sont gagnées ou perdues sur les champs de bataille », a déclaré Josep Borrell, chef de la diplomatie européenne, lors de son arrivée à une réunion des ministres des affaires étrangères, à Luxembourg, lundi 11 avril. Alors que l’Ukraine se prépare à affronter une offensive russe massive dans l’est du pays, l’Union européenne veut mettre l’accent sur les livraisons d’armes à Kiev. Mais aussi continuer à augmenter la pression économique sur la Russie, pour forcer le président Vladimir Poutine à battre en retraite. Or, sur ce point, les discussions n’ont pas permis de dégager un consensus politique sur des nouvelles sanctions, notamment sur la question d’un embargo sur le pétrole russe.          Cette piste semble plus avancée que celle, encore plus sensible, d’une interdiction des importations de gaz depuis la Russie, dont l’Union reste dépendante à 40 % pour son approvisionnement. Se passer du pétrole russe, qui représente 26 % de leur brut, serait a priori plus facile pour les Européens. Notamment car les fournisseurs alternatifs et les moyens de transport des barils sont plus accessibles que pour le gaz, qui arrive dans l’UE par des infrastructures complexes de gazoducs ou des méthaniers. A l’inverse, Moscou exporte deux tiers de son pétrole dans l’UE, qui se trouve donc en position de force. « En 2021, la facture des importations de pétrole [80 milliards d’euros] était quatre fois plus importante que celle du gaz [20 milliards d’euros]. Il est important de commencer par le pétrole », a souligné M. Borrell.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d’armes à l’Ukraine                 Plusieurs Etats membres, dont la France, l’Irlande, les Pays-Bas, la Roumanie, la Lituanie ou la République tchèque, se disent prêts à aller dans cette direction. « J’espère que le pétrole fera partie du prochain paquet de sanctions », a déclaré lundi le ministre irlandais des affaires étrangères, Simon Coveney, qui estime que les « millions d’euros » dépensés par l’UE pour en acheter « contribuent certainement à financer cette guerre ». Le président français, Emmanuel Macron, s’était également dit « favorable » à de telles sanctions.          Une « ligne rouge » pour Orban          D’abord réticentes, l’Autriche et l’Allemagne commencent à se montrer « plus flexibles », note un diplomate. Reste que le défi s’annonce considérable pour les pays fortement dépendants du pétrole russe, comme la Bulgarie, la Slovaquie ou la Hongrie. Un embargo sur le pétrole ou sur le gaz constitue « une ligne rouge », avait mis en garde la semaine dernière le premier ministre hongrois, Viktor Orban, fraîchement réélu, affichant sa détermination à bloquer une telle proposition.        Il vous reste 39.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/guerre-en-ukraine-l-union-europeenne-discute-d-un-embargo-sur-le-petrole-russe_6121792_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne discute d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe","dateCreated":"2022-04-12T10:38:30+02:00","datePublished":"2022-04-12T10:38:30+02:00","dateModified":"2022-04-12T10:39:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Plusieurs Etats membres, dont la France et l\u2019Irlande, se disent pr\u00eats \u00e0 aller dans cette direction, alors que les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res se sont r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, lundi 11 avril, pour \u00e9voquer de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019encontre de Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Maria Udrescu","description":"Luxembourg, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/112/0/4329/2164/1342/671/60/0/c8cc961_1649751214863-232540.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-9">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ A Stockholm, plusieurs partis opposés à l’Alliance reviennent sur leur position, tandis qu’à Helsinki le gouvernement envisage une adhésion.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       OTAN             En Suède et en Finlande, le débat sur l’adhésion à l’OTAN s’accélère      A Stockholm, plusieurs partis opposés à l’Alliance reviennent sur leur position, tandis qu’à Helsinki le gouvernement envisage une adhésion.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, lors d’un exercice militaire sur la base de Bardufoss, en Norvège, le 25 mars 2022.  YVES HERMAN / REUTERS               Il y a quelques semaines encore, le leader de l’extrême droite suédoise, Jimmie Akesson, ne voulait pas entendre parler d’une adhésion à l’OTAN. Et puis, il a fait volte-face, samedi 9 avril. Dans une interview au journal Svenska Dagbladet, le patron des Démocrates de Suède affirme qu’il est prêt à soutenir une candidature suédoise, si la Finlande décide de rejoindre l’Alliance atlantique. Pour expliquer son virage à 180 degrés, il mentionne le fait qu’Helsinki puisse déposer une demande d’adhésion « prochainement ».          Ce revirement a été discuté, lundi 11 avril, par la direction du parti, lors d’une réunion convoquée en urgence. A la sortie, Aron Emilsson, responsable de la politique étrangère, a précisé que les Démocrates de Suède étaient « pour une adhésion à l’OTAN sous conditions ». Il en a nommé deux : le fait que la Finlande adhère et celui que la situation sécuritaire l’exige. Car les réserves du parti à l’égard de l’Alliance atlantique n’ont pas disparu. Elles portent notamment sur la présence de la Turquie parmi les membres de l’OTAN et sur l’envoi de jeunes Suédois se battre dans des pays étrangers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Suède, affluence record de volontaires sous contrat avec l’armée                 Selon M. Emilsson, les Démocrates de Suède sont en contact avec les Vrais Finlandais. A Helsinki, la formation d’extrême droite a elle aussi changé de position. Le 30 mars, un vote interne, réalisé au sein du groupe parlementaire, a montré que vingt-neuf de ses députés étaient désormais favorables à l’adhésion et trois contre (quatre se sont abstenus et deux étaient absents). Quelques jours plus tôt, l’actuelle présidente du parti, Riikka Purra, et son prédécesseur, Jussi Halla-aho, avaient tous deux exprimé leur soutien à une entrée dans l’OTAN.          Décision « avant l’été » à Stockholm          Or, ce n’est pas seulement dans les rangs de l’extrême droite que les lignes bougent. Lundi, le Parti social-démocrate suédois a annoncé qu’il allait lancer un grand « dialogue sur la politique de sécurité », auprès de ses militants, pour voir s’il était nécessaire de modifier la position adoptée lors du congrès, en novembre 2021, contre l’adhésion. Le secrétaire du parti, Tobias Baudin, a assuré qu’une décision serait prise « avant l’été », car ensuite se profilent les élections législatives, prévues le 9 septembre, et les sociaux-démocrates veulent à tout prix éviter que le débat sur l’OTAN ne vienne parasiter le scrutin.          Pour la droite et l’extrême droite, le calendrier n’est pas assez ambitieux. Ces derniers jours, le gouvernement social-démocrate, dirigé par Magdalena Andersson, s’est d’ailleurs retrouvé sous le feu des critiques, accusé par l’opposition de manquer de clarté, ainsi que par certains éditorialistes et experts en matière de sécurité. Le 8 mars, Mme Andersson avait déclaré qu’une adhésion de la Suède, « en l’état actuel, déstabiliserait encore plus la situation ». Puis, le 30 mars, dans l’émission « 30 minuter », sur la chaîne SVT, elle a affirmé qu’elle « n’excluait en aucune façon une adhésion à l’OTAN ».        Il vous reste 48.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/en-suede-et-en-finlande-le-debat-sur-l-adhesion-a-l-otan-s-accelere_6121791_3210.html"},"headline":"En Su\u00e8de et en Finlande, le d\u00e9bat sur l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN s\u2019acc\u00e9l\u00e8re","dateCreated":"2022-04-12T10:33:17+02:00","datePublished":"2022-04-12T10:33:17+02:00","dateModified":"2022-04-12T10:33:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Russie","OTAN","Finlande","Su\u00e8de","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A Stockholm, plusieurs partis oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019Alliance reviennent sur leur position, tandis qu\u2019\u00e0 Helsinki le gouvernement envisage une adh\u00e9sion.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/7769ba6_1649747925758-541702.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-10">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Karl Nehammer s’est dit « pessimiste » après sa rencontre avec le président russe, qui n’était « pas une visite amicale ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le chancelier autrichien à Moscou « pour confronter Vladimir Poutine aux réalités de la guerre »      Karl Nehammer s’est dit « pessimiste » après sa rencontre avec le président russe, qui n’était « pas une visite amicale ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant) et Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h54    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, à l’ambassade d’Autriche à Moscou, le 11 avril 2022.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP               Des vertus limitées de la diplomatie du face-à-face. Premier dirigeant européen à rencontrer Vladimir Poutine depuis le début de son « opération spéciale » en Ukraine, le chancelier autrichien Karl Nehammer n’a pu que constater la détermination de son interlocuteur à poursuivre les hostilités, lundi 11 avril, après une brève visite à Moscou. « Si vous me demandez si je suis optimiste ou pessimiste, alors je suis plutôt pessimiste, a indiqué M. Nehammer à la presse. Il ne faut pas se faire d’illusions, le président Poutine est entré massivement dans une logique de guerre et il agit en conséquence. »          Le chancelier autrichien avait été critiqué pour cette initiative impromptue. L’Autriche, pays neutre et qui dépend du gaz russe pour 80 % de ses approvisionnements, s’est jusqu’à présent contentée de quelques timides expulsions de diplomates russes. Les Verts, partenaires de coalition des conservateurs de M. Nehammer, craignaient de leur côté que cette rencontre ne rompe l’isolement de M. Poutine et soit utilisée à des fins de propagande par Moscou.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La richesse du patrimoine ukrainien menacée par la guerre                 Le président russe se contentait jusqu’à présent, avec ses homologues européens, de conversations téléphoniques – neuf avec Emmanuel Macron, sept avec Olaf Scholz, pour les plus régulières. Depuis le 24 février, il n’avait rencontré en face-à-face que l’Israélien Naftali Bennett, le Biélorusse Alexandre Loukachenko et le Pakistanais Imran Khan. Karl Nehammer, arrivé au pouvoir en décembre 2021, n’avait encore jamais rencontré le dirigeant russe.          « Avoir un contact personnel »          Reçu pendant près d’une heure trente à Novo-Ogarevo, la résidence privée de M. Poutine, le chancelier assure avoir évoqué les crimes de guerre dont Moscou est accusé, notamment à Boutcha, localité du nord de Kiev où il s’était rendu samedi – « J’ai vu de mes propres yeux la souffrance incommensurable causée par l’agression russe », a-t-il rappelé – et la nécessité d’ouvrir des couloirs humanitaires pour les civils pris au piège des combats. « Ce n’était pas une visite amicale », a-t-il insisté, qualifiant encore les discussions de « très directes, franches et dures ».          A la demande de Vienne, le protocole avait d’ailleurs été réduit au minimum, sans la moindre image de poignée de main. Lundi soir, le Kremlin ne publiait aucun compte rendu de la rencontre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Kiev s’anime de nouveau après le retrait des troupes russes du nord du pays                 Karl Nehammer a dit avoir informé le chancelier allemand Olaf Scholz « de la teneur de l’échange ». Il avait consulté d’autres partenaires en amont de sa visite (à Berlin, Bruxelles et Ankara), dont il avait résumé avant son départ le message principal : « Dans cette guerre, il n’y a que des perdants. »        Il vous reste 21.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/le-chancelier-autrichien-a-moscou-pour-confronter-vladimir-poutine-aux-realites-de-la-guerre_6121780_3210.html"},"headline":"Le chancelier autrichien \u00e0 Moscou \u00ab\u00a0pour confronter Vladimir Poutine aux r\u00e9alit\u00e9s de la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-12T09:54:59+02:00","datePublished":"2022-04-12T09:54:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Autriche","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Karl Nehammer s\u2019est dit \u00ab\u00a0pessimiste\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa rencontre avec le pr\u00e9sident russe, qui n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas une visite amicale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/58ec7bc_1649747236520-234583.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-11">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Avec la flambée des cours, liée à la guerre en Ukraine, les bénéfices des groupes pétrogaziers s’envolent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Énergies fossiles             Pétrole : la délicate question de la taxation des superprofits      Avec la flambée des cours, liée à la guerre en Ukraine, les bénéfices des groupes pétrogaziers s’envolent.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 09h33, mis à jour à 09h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La raffinerie TotalEnergies de Leuna (Saxe-Anhalt), en Allemagne, en novembre  2018.  WALTRAUD GRUBITZSCH / DPA PICTURE-ALLIANCE VIA AFP               En temps de guerre en Ukraine, faut-il taxer les profits exceptionnels des compagnies faisant commerce de l’énergie ? En 2021, les majors avaient bénéficié à plein de la reprise de l’activité économique à travers le monde. Depuis février et l’offensive de l’armée russe, les cours s’agitent encore plus. Jusqu’à 139 dollars (128 euros) pour le pétrole, le 7 mars : le baril de brent s’approchait alors du record absolu de juillet 2008 (147,50 dollars). Et jusqu’à 220 euros le mégawattheure pour du gaz, là encore en mars, soit environ dix fois plus qu’un an auparavant.          L’ONG de défense de l’environnement Greenpeace a fait les calculs : selon son décompte, « au cours du seul mois de mars, l’industrie pétrolière a engrangé en moyenne 107 millions d’euros supplémentaires par jour », principalement pour du diesel.          Même les promoteurs du libéralisme encouragent à présent, et de façon temporaire, l’idée d’une plus forte imposition pour « amortir l’impact de la hausse des prix sur les consommateurs », a déclaré, mi-mars, l’Australien Mathias Cormann, secrétaire général de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE). L’Italie et la Roumanie ont déjà décidé d’une telle mesure, explique-t-il.                           Lire aussi :  Le nouveau plaquage de Greenpeace contre TotalEnergies, sponsor officiel de la Coupe du monde de rugby 2023                 D’ici au 24 avril, l’entre-deux-tours de l’élection présidentielle entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen pourrait alimenter le débat en France, sur le thème du pouvoir d’achat des ménages. La candidate d’extrême droite veut ainsi cibler les « superprofits » des pétroliers – le litre de carburant ayant dépassé 2 euros, en moyenne, sur les routes du pays, lors du premier trimestre. Le gouvernement français écarte pour l’instant cette option et met plutôt en avant le coût de son « bouclier » pour contrer la hausse des prix de l’énergie : au moins 22 milliards d’euros depuis le second semestre 2021, dont le blocage des prix du gaz pour Engie et la mise à contribution d’EDF pour l’électricité. Jean Castex, le premier ministre, a cependant appelé le secteur pétrolier à fournir lui aussi « un effort ».          « Action de solidarité »          Le groupe TotalEnergies (ex-Total), principal concerné, a d’abord communiqué sur une ristourne de 10 centimes d’euro le litre. En février, le petit rabais concernait son millier de stations en zone rurale. Jusqu’au 15 mai, il s’élargira à l’ensemble de ses quelque 3 500 stations en France, pour s’ajouter à la réduction d’au moins 15 centimes annoncée par le gouvernement.          TotalEnergies évalue ce qu’il appelle une « action de solidarité » à plus de 100 millions d’euros. C’est-à-dire environ… 0,70 % de son bénéfice net mondial en 2021. L’entreprise pétrogazière a, en effet, atteint des profits hors norme de 16 milliards de dollars, au terme du précédent exercice. Contactée, la multinationale déclare aussi avoir versé presque autant de taxes à la production et d’impôts sur les bénéfices au cours de la même période (15,9 milliards). « Pour les pétroliers, le taux d’imposition effectif est, par définition, beaucoup plus élevé dans les pays producteurs que dans les pays consommateurs, car il s’agit de redevances pour extraire des ressources naturelles », rappelle Quentin Parrinello, porte-parole de l’ONG Oxfam sur les dossiers de justice fiscale et d’inégalités. Selon lui, « surtaxer permettrait surtout d’éviter que les pétroliers se fassent de la marge sur une situation de spéculation ».        Il vous reste 53.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/12/petrole-la-delicate-question-de-la-taxation-des-superprofits_6121774_3234.html"},"headline":"P\u00e9trole : la d\u00e9licate question de la taxation des superprofits","dateCreated":"2022-04-12T09:33:17+02:00","datePublished":"2022-04-12T09:33:17+02:00","dateModified":"2022-04-12T09:33:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["Argent & Placements","Imp\u00f4ts","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","Industrie","\u00c9conomie","Entreprises","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Avec la flamb\u00e9e des cours, li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, les b\u00e9n\u00e9fices des groupes p\u00e9trogaziers s\u2019envolent.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/258/0/6016/3008/1342/671/60/0/853d2df_1649743301513-choix.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-12">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les images de civils ukrainiens tués font le tour du monde depuis plusieurs semaines, comme autant de preuves des atrocités commises durant la guerre. Mais pour informer, les journalistes doivent-ils montrer l’insoutenable ? Dans ce podcast, la photojournaliste Chloé Sharrock, envoyée en Ukraine pour « Le Monde », et Nicolas Jimenez, rédacteur en chef au service photo, nous racontent les coulisses de leur métier.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Podcasts       L’Heure du Monde             Guerre en Ukraine : comment photographier l’horreur ?     podcast    Les images de civils ukrainiens tués font le tour du monde depuis plusieurs semaines, comme autant de preuves des atrocités commises durant la guerre. Mais pour informer, les journalistes doivent-ils montrer l’insoutenable ? Dans ce podcast, la photojournaliste Chloé Sharrock, envoyée en Ukraine pour « Le Monde », et Nicolas Jimenez, rédacteur en chef au service photo, nous racontent les coulisses de leur métier.          Par Claire Leys et Esther Michon         Publié aujourd’hui à 08h56, mis à jour à 12h15    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        

<article-nb="2022/04/12/19-13">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Depuis le début de la guerre, la diaspora ukrainienne de la ville est en effervescence. Le conflit resserre les liens, et les initiatives de soutien au pays se multiplient.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                       
<article-nb="2022/04/12/19-14">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les habitants reviennent doucement et les commerces rouvrent dans la capitale ukrainienne. Mais le spectre d’une nouvelle offensive du Kremlin est présent dans tous les esprits.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                       
Dans la cour de Kastan, un café réouvert dans le quartier de la Porte-Dorée à Kiev.


<article-nb="2022/04/12/19-15">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ La ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, s’est dite favorable, lundi 11 avril, à la fourniture de matériel militaire. Le chancelier Olaf Scholz, lui, refuse toujours de donner son feu vert.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Allemagne             En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d’armes à l’Ukraine      La ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, s’est dite favorable, lundi 11 avril, à la fourniture de matériel militaire. Le chancelier Olaf Scholz, lui, refuse toujours de donner son feu vert.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 04h54, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Olaf Scholz, s’adresse aux journalistes lors d’un vol Londres-Berlin, le 8 avril 2022.  MICHAEL KAPPELER / AP               L’Allemagne aide-t-elle l’Ukraine autant qu’elle le prétend ? Pourrait-elle la soutenir davantage, et si oui, pourquoi n’est-ce pas le cas ? Depuis quelques jours, ces questions occupent une place grandissante dans le débat public allemand. Y compris au sein du gouvernement, dont la difficulté à afficher une ligne claire et cohérente alimente les critiques de ceux qui lui reprochent de ne pas s’engager aussi activement qu’il le pourrait au côté de l’Ukraine.          Un nouvel épisode de ce feuilleton a eu lieu lundi 11 avril. Depuis Luxembourg, où elle se trouvait pour une réunion avec ses homologues européens, la ministre allemande des affaires étrangères, Annalena Baerbock (Verts), s’est dite favorable à des livraisons d’armes lourdes à l’Ukraine. « [Ce pays] a besoin de davantage de matériel militaire, tout particulièrement des armes lourdes », a-t-elle déclaré, expliquant que « l’horrible réalité que nous avons chaque jour sous les yeux » justifie « de façon absolument claire » la fourniture de tels armements. Pour cela, « nous devons faire preuve de créativité et de pragmatisme » afin d’« aider l’Ukraine le plus vite possible », a-t-elle ajouté. Quelques minutes plus tard, ses déclarations faisaient la « une » de plusieurs grands médias allemands.          Dissonances au sein de la coalition au pouvoir          Dans un article publié jeudi 7 avril, le site d’information Politico avait en effet révélé que le chancelier social-démocrate (SPD), Olaf Scholz, s’était refusé à donner son feu vert à la livraison d’une centaine de chars Marder à l’Ukraine. Une livraison qui avait été préparée par son ministre de l’économie, Robert Habeck (Verts), et activement soutenue par Mme Baerbock. Pour justifier son choix de ne pas livrer dans l’immédiat ce type d’armes, M. Scholz avait déclaré devant le Bundestag, le 6 avril, qu’il était « important de se coordonner en amont entre partenaires de l’OTAN et de l’Union européenne [UE] », et que « personne ne fasse cavalier seul, y compris l’Allemagne ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le jeu d’équilibriste du chancelier Olaf Scholz devant le Bundestag                 Cinq jours plus tard, en se prononçant pour des livraisons d’armes lourdes à l’Ukraine « le plus vite possible », la cheffe de la diplomatie a clairement laissé entendre sa différence avec le chancelier. Fallait-il comprendre que la ligne du gouvernement avait évolué par rapport à la semaine précédente et que les préventions alors exprimées par M. Scholz n’étaient plus d’actualité ? En aucun cas, a fait savoir une porte-parole, expliquant que celui-ci n’avait pas changé d’avis et que les raisons pour lesquelles il avait refusé de livrer dès maintenant des chars à l’Ukraine étaient toujours valables.        Il vous reste 58.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/12/en-allemagne-le-gouvernement-lui-meme-se-divise-sur-la-question-des-livraisons-d-armes-a-l-ukraine_6121747_3210.html"},"headline":"En Allemagne, le gouvernement se divise sur la question des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-12T04:54:57+02:00","datePublished":"2022-04-12T04:54:57+02:00","dateModified":"2022-04-12T10:40:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Europe","Allemagne","International"],"description":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, s\u2019est dite favorable, lundi 11\u00a0avril, \u00e0 la fourniture de mat\u00e9riel militaire. Le chancelier Olaf Scholz, lui, refuse toujours de donner son feu vert.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/12/409/0/5000/2500/1342/671/60/0/1c69330_1649730266611-224512.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/12/19-16">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ A Avallon, à Dijon et à Strasbourg, des enfants et des adolescents arrivés d’Ukraine commencent à trouver leurs marques en classe. Les unités pédagogiques pour élèves allophones voient l’afflux, en un mois, de quelque 9 000 jeunes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                       
<article-nb="2022/04/12/19-17">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Madrid avait mis fin à un an de crise diplomatique, en mars, en reconnaissant le plan d’autonomie proposé par Rabat sur le Sahara occidental, territoire revendiqué par les indépendantistes sahraouis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Maroc             Entre le Maroc et l’Espagne, reprise des liaisons maritimes après un an de brouille      Madrid avait mis fin à un an de crise diplomatique, en mars, en reconnaissant le plan d’autonomie proposé par Rabat sur le Sahara occidental, territoire revendiqué par les indépendantistes sahraouis.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 02h00, mis à jour à 08h12    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, et son homologue marocain, Aziz Akhannouch, à Rabat, le 7 avril 2022.  MOSA’AB ELSHAMY / AP                 Le port de Tanger va pouvoir reprendre une activité normale. Le Maroc va rouvrir, mardi 12 avril, ses liaisons maritimes pour les passagers avec l’Espagne, à la suite de la normalisation des relations entre les deux pays, a annoncé lundi soir le ministère des transports.            « Les compagnies maritimes vont reprendre progressivement leurs services passagers entre les ports marocains de Tanger Med et de Tanger-Ville et les ports espagnols d’Algesiras et de Tarifa », a précisé le ministère dans un communiqué. Si la reprise du trafic régulier des passagers et des autocars est programmée mardi, les automobilistes devront patienter, eux, jusqu’au 18 avril.              Situé sur le littoral nord du Maroc, sur le détroit de Gibraltar, à 14 km seulement des côtes espagnoles, Tanger est l’un des plus grands ports de la Méditerranée, avec Marseille et Algesiras. A 40 km à l’est de la ville a été construit le complexe industrialo-portuaire de Tanger Med, opérationnel depuis 2007 et dont les terminaux ont traité plus de 7 millions de conteneurs en 2021.            Visite de Pedro Sanchez à Rabat            Brouillé diplomatiquement avec l’Espagne, le Maroc avait maintenu jusqu’à présent l’interdiction du trafic maritime de passagers avec l’Espagne, un mode de transport prisé par les Marocains résidant en Europe, après la réouverture de ses frontières maritimes, fermées en raison de la pandémie de Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Espagne renoue avec le Maroc après un an de brouille                   Mais Madrid a mis fin à près d’un an de crise le 18 mars, après avoir opéré un revirement sur la question du Sahara occidental et reconnu le plan d’autonomie marocain pour ce territoire disputé. Le conflit du Sahara occidental – vaste territoire désertique riche en phosphates et aux eaux très poissonneuses – oppose depuis des décennies le Maroc aux indépendantistes sahraouis du Front Polisario, soutenus par l’Algérie. Tandis que Rabat prône un statut d’autonomie sous souveraineté marocaine, le Polisario réclame un référendum d’autodétermination sous l’égide de l’ONU.              La réconciliation entre l’Espagne et le Maroc a été scellée jeudi avec la visite à Rabat du premier ministre espagnol, Pedro Sanchez. Les deux pays voisins ont décidé d’« inaugurer une étape inédite » de leur partenariat. « Nous allons procéder à la réouverture progressive des passages frontaliers pour garantir un flux ordonné des personnes (…) et les marchandises circuleront également normalement », avait alors promis le dirigeant espagnol.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Fourmi formidable  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/12/entre-le-maroc-et-l-espagne-reprise-des-liaisons-maritimes-apres-un-an-de-brouille_6121739_3212.html"},"headline":"Entre le Maroc et l\u2019Espagne, reprise des liaisons maritimes apr\u00e8s un an de brouille","dateCreated":"2022-04-12T02:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-12T02:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-12T08:12:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Madrid avait mis fin \u00e0 un an de crise diplomatique, en mars, en reconnaissant le plan d\u2019autonomie propos\u00e9 par Rabat sur le Sahara occidental, territoire revendiqu\u00e9 par les ind\u00e9pendantistes sahraouis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/936/0/5616/2808/1342/671/60/0/d843938_2585ece102b14f6baad6a8f6f47f8af5-2585ece102b14f6baad6a8f6f47f8af5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/12/19-18">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’office européen de police vient en soutien des enquêtes ouvertes par les membres de l’UE. Sur le front, l’armée ukrainienne se prépare à « une ultime bataille » dans Marioupol, ville portuaire assiégée et bombardée depuis les premiers jours de la guerre. Selon Kiev, la Russie « a presque terminé sa préparation pour un assaut sur l’est ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                    Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie         L’offensive russe sur l’est aura lieu « très prochainement » selon l’armée ukrainienne, qui se prépare à « une ultime bataille » dans Marioupol                     Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Eléa Pommiers         L’Ukraine a annoncé dimanche que plus de 1 200 corps avaient été découverts à ce jour dans la région de Kiev, lieu d’atrocités commises lors de l’occupation russe le mois dernier. La procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, a également fait état de 5 600 enquêtes ouvertes pour crimes de guerre présumés.Les frappes aériennes et les bombardements ont continué sur l’Ukraine : dimanche, ils ont fait au moins deux morts à Kharkiv et sa banlieue, a annoncé le gouverneur régional, Oleh Synehoubov. A Dnipro, grande cité industrielle d’un million d’habitants, une pluie de missiles a anéanti l’aéroport local, déjà frappé le 15 mars. Le nombre de victimes est encore inconnu.Six agents des services de renseignement russes opérant sous couverture diplomatique ont été identifiés en France et vont être expulsés, a annoncé lundi le ministère des affaires étrangères français.L’office européen de police Europol a déclaré, lundi, avoir lancé une opération visant les avoirs des personnes et entreprises russes sanctionnées en raison de la guerre en Ukraine. L’agence, qui siège à La Haye, a lancé cette opération baptisée « Oscar » conjointement avec les Etats membres de l’UE, ainsi que les agences Eurojust et Frontex.Après son entrevue avec Vladimir Poutine, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, s’est dit « pessimiste » à l’égard de la « logique de guerre de Poutine ». C’était le premier dirigeant européen à se rendre à Moscou depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.La Banque mondiale a publié, dimanche soir, des prévisions économiques catastrophiques pour l’Ukraine et a mis en garde contre un scénario encore plus sombre si le conflit s’enlisait. En 2022, le produit intérieur brut (PIB) de l’Ukraine va plonger de 45,1 % – bien pire que les 10 % à 35 % projetés il y a un mois par le Fonds monétaire international –, celui de la Russie de 11,2 %, selon les dernières projections de l’institution de Washington.Plus de 4,4 millions d’Ukrainiens ont fui leur pays depuis le début de l’invasion de leur pays par la Russie, le 24 février, selon les chiffres du Haut-Commissariat aux réfugiés. L’Organisation des Nations unies estime, par ailleurs, à 7,1 millions le nombre de déplacés à l’intérieur du pays.Le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme faisait état, le 11 avril, de 4 335 victimes civiles en Ukraine, dont 1 842 tués, précisant que « les chiffres réels sont considérablement plus élevés, étant donné que la réception d’informations en provenance de certains endroits où se déroulent des hostilités intenses a été retardée, et que de nombreux rapports doivent encore être corroborés », notamment à Marioupol.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Dans le Donbass, les civils continuent de fuir face à de nouvelles menaces russes         Tribune. « Les Américains doivent prendre plus de risques sur le plan militaire, les Européens sur le plan énergétique »         Analyse. Entre la Russie et l’Occident, les ambiguïtés d’une partie du monde         Portrait. Le monde selon Poutine : la croix et la bannière         Décryptage. Le massacre de Kramatorsk soulève l’indignation internationale         Tribune. « Une des premières victimes collatérales de la guerre en Ukraine est le groupe de Visegrad »         Reportage. « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »         Chronique. Le « Donbass » dans « Le Monde », une région figée dans la guerre         Factuel. Les armes qui ont fait la différence         Vidéo. A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie         L’offensive russe sur l’est aura lieu « très prochainement » selon l’armée ukrainienne, qui se prépare à « une ultime bataille » dans Marioupol                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-12T02:12:42+00:00","coverageEndTime":"2022-04-12T14:12:42+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","description":"L\u2019office europ\u00e9en de police vient en soutien des enqu\u00eates ouvertes par les membres de l\u2019UE. Sur le front, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se pr\u00e9pare \u00e0 \u00ab\u00a0une ultime bataille\u00a0\u00bb dans Marioupol, ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis les premiers jours de la guerre. Selon Kiev, la Russie \u00ab\u00a0a presque termin\u00e9 sa pr\u00e9paration pour un assaut sur l\u2019est\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Europol lance une opération visant les avoirs criminels russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019office europ\u00e9en de police vient en soutien des enqu\u00eates ouvertes par les membres de l\u2019UE. Sur le front, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se pr\u00e9pare \u00e0 \u00ab\u00a0une ultime bataille\u00a0\u00bb dans Marioupol, ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis les premiers jours de la guerre. Selon Kiev, la Russie \u00ab\u00a0a presque termin\u00e9 sa pr\u00e9paration pour un assaut sur l\u2019est\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-04-12T02:12:42+00:00"
,"endDate":"2022-04-12T14:12:42+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi, vous pouvez suivre notre nouveau direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-04-12T04:03:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-12T03:21:37+00:00","articleBody":"      La situation reste confuse \u00e0 Marioupol. Le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk a affirm\u00e9, lundi, que ses forces avaient conquis enti\u00e8rement la zone portuaire de la ville strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine, assi\u00e9g\u00e9e depuis plus d\u2019un mois. Le repr\u00e9sentant de l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste, Edouard Bassourine, a lui affirm\u00e9 que les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens se concentraient d\u00e9sormais dans les immenses usines \u00ab\u00a0Azovstal\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Azovmach\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi qu\u2019il pensait que des \u00ab\u00a0dizaines de milliers\u00a0\u00bb de personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Marioupol, affirmant que la Russie avait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb la ville.          Le Royaume-Uni tente de v\u00e9rifier des informations sur l\u2019\u00e9ventuelle utilisation d\u2019armes chimiques par les forces russes \u00e0 Marioupol. \u00ab\u00a0Des informations indiquent que les forces russes pourraient avoir utilis\u00e9 des agents chimiques lors d\u2019une attaque contre la population de Marioupol. Nous travaillons de toute urgence avec nos partenaires pour v\u00e9rifier les renseignements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, sur Twitter. Petro Andriouchtchenko, un conseiller du maire de Marioupol, a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0les informations sur l\u2019attaque chimique ne sont pas actuellement confirm\u00e9es\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a dit, lundi, s\u2019attendre \u00e0 une offensive russe \u00ab\u00a0tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb dans l\u2019Est, devenu la cible prioritaire du Kremlin, apr\u00e8s le retrait des troupes russes des r\u00e9gions du nord du pays et des alentours de Kiev. \u00ab\u00a0Selon nos informations, l\u2019ennemi a presque termin\u00e9 sa pr\u00e9paration pour un assaut sur l\u2019Est. L\u2019attaque aura lieu tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb, a averti lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le porte-parole du minist\u00e8re ukrainien de la D\u00e9fense, Oleksandre Motouzianik.          Le chancelier autrichien Karl Nehammer s\u2019est dit \u00ab\u00a0plut\u00f4t pessimiste\u00a0\u00bb apr\u00e8s sa rencontre avec Vladimir Poutine, qui est selon lui dans une \u00ab\u00a0logique de guerre\u00a0\u00bb et veut enregistrer un \u00ab\u00a0succ\u00e8s militaire\u00a0\u00bb en Ukraine.          Horrifi\u00e9s par les exactions imput\u00e9es aux forces russes en Ukraine, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE ont commenc\u00e9 lundi \u00e0 discuter d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie, mais le consensus devient de plus en plus difficile \u00e0 trouver. La plupart des ministres ont plaid\u00e9 pour \u00ab\u00a0une approche maximaliste\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou avec l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz russes dont les Europ\u00e9ens sont tr\u00e8s d\u00e9pendants.          La Russie \u00ab\u00a0provoque la famine\u00a0\u00bb (Borrell). Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a accus\u00e9 lundi la Russie de \u00ab\u00a0provoquer la faim dans le monde\u00a0\u00bb avec la guerre en Ukraine, en d\u00e9truisant les stocks de bl\u00e9 et en emp\u00eachant de l\u2019exporter.          Plusieurs responsables de l\u2019ONU ont r\u00e9clam\u00e9 lundi l\u2019ouverture d\u2019enqu\u00eates sur les violences faites aux femmes dans la guerre de la Russie en Ukraine et la protection des enfants dans le conflit, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 initi\u00e9e par les Etats-Unis et l\u2019Albanie.          La France a d\u00e9cid\u00e9 l\u2019expulsion de six espions russes qui op\u00e9raient sous couvert de leur ambassade \u00e0 Paris et \u00ab\u00a0dont les activit\u00e9s se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es contraires \u00e0 (ses) int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 lundi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. De son c\u00f4t\u00e9, la Croatie a annonc\u00e9 l\u2019expulsion de 24\u00a0diplomates et personnels de l\u2019ambassade de Russie.          Des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour assister leurs homologues ukrainiens \u00ab\u00a0dans les investigations des crimes de guerre commis autour de Kiev\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais en Ukraine.          La guerre en Ukraine pourrait faire plier de moiti\u00e9 la croissance du commerce mondial, selon une analyse du secr\u00e9tariat de l\u2019Organisation mondiale du commerce (OMC) publi\u00e9e lundi. Selon cette analyse, la crise devrait ramener la croissance du PIB mondial \u00e0 un niveau compris entre 3,1 et 3,7\u00a0% cette ann\u00e9e, tandis que la croissance du commerce mondial devrait s\u2019\u00e9tablir \u00e0 un taux compris entre 2,4\u00a0% et 3\u00a0%. En octobre, l\u2019OMC tablait sur une hausse de 4,7\u00a0%.                                                                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 5\u00a0heures","dateModified":"2022-04-12T03:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-12T02:32:27+00:00","articleBody":"     Selon son dernier d\u00e9compte, le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme\u00a0faisait \u00e9tat, le 11\u00a0avril, de 4\u00a0335\u00a0victimes civiles en Ukraine, dont 1\u00a0842\u00a0tu\u00e9s. 148 enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit. La plupart des victimes ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9es par des bombardements ou des tirs d\u2019artillerie lourde.          Les Nations unies rel\u00e8vent que \u00ab\u00a0les chiffres r\u00e9els sont consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s, \u00e9tant donn\u00e9 que la r\u00e9ception d\u2019informations en provenance de certains endroits o\u00f9 se d\u00e9roulent des hostilit\u00e9s intenses a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9e, et que de nombreux rapports doivent encore \u00eatre corrobor\u00e9s\u00a0\u00bb. Cela concerne Marioupol, o\u00f9 le maire de la ville a \u00e9valu\u00e9 lundi le bilan \u00e0 10\u00a000\u00a0morts, Kharkiv, la r\u00e9gion de Luhansk ou de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon l\u2019ONU, la guerre en Ukraine a tu\u00e9 1\u00a0842\u00a0civils, un chiffre sans doute largement sous-estim\u00e9 ","dateModified":"2022-04-12T02:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-12T02:22:27+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\nPouvez-vous rappeler ce qu\u2019est le controvers\u00e9 r\u00e9giment Azov ou redonner un lien qui l\u2019explique?  Je sais que vous en avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 mais ne retrouve pas l\u2019article. Merci d\u2019avance!.      Pasquale Desert         Bonjour Pasquale Desert,Voici un article qui vous dira tout sur ce qui \u00e9tait au d\u00e9part une unit\u00e9 d\u2019une centaine de volontaires aux id\u00e9es nationalistes et n\u00e9onazies cr\u00e9\u00e9e pour contrer les s\u00e9paratistes prorusses lorsque la guerre \u00e9clate dans le Donbass en\u00a02014. D\u2019abord ind\u00e9pendant de l\u2019arm\u00e9e, le bataillon Azov est ensuite devenu un r\u00e9giment de la garde nationale, sous la tutelle du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-12T02:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-12T00:40:10+00:00","articleBody":"    Plusieurs sources mentionneraient l'utilisation d'armes chimiques dans la ville de Marioupol. Auriez-vous des informations sur ce sujet ? Dans le cas d'un usage av\u00e9r\u00e9, peut-on s'attendre \u00e0 une escalade militaire de la part de l'OTAN ?    Pollux        De nombreux journaux relatent une attaque chimique au gaz sarin \u00e0 Marioupol aujourd'hui. Il semble que la Russie ait menac\u00e9 ce matin de recourir aux attaques chimiques car les positions ukrainiennes restantes sont trop fortifi\u00e9es. Le r\u00e9giment Azov aurait indiqu\u00e9 avoir subit une telle attaque au moyen d'un drone. Avez vous de plus amples informations sur le sujet?\r\nQuid de la position de l'OTAN sachant que Biden avait d\u00e9clar\u00e9 que les armes chimiques \u00e9taient la ligne rouge \u00e0 ne pas franchir.    Embraque         Bonsoir Pollux et Embraque,          Le r\u00e9giment ukrainien Azov, retranch\u00e9 \u00e0 Marioupol, a affirm\u00e9 qu\u2019un drone russe a largu\u00e9 une \u00ab\u00a0substance toxique\u00a0\u00bb sur des soldats et civils \u00e0 Marioupol, dans un message publi\u00e9 lundi sur la messagerie Telegram. Selon le fondateur du r\u00e9giment Azov, Andre\u00ef Biletski, \u00ab\u00a0trois personnes pr\u00e9sentent des signes clairs d\u2019empoisonnement par des produits chimiques de guerre mais sans cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb.          La parlementaire ukrainienne Ivanna Klympush explique elle aussi que la Russie a employ\u00e9 une \u00ab\u00a0substance inconnue\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, o\u00f9 plusieurs personnes souffrent d\u2019insuffisance respiratoire, selon elle. \u00ab\u00a0Tr\u00e8s probablement des armes chimiques\u00a0\u00bb, a-t-elle tweet\u00e9.          Nous n\u2019avons pas pour l\u2019heure \u00e9t\u00e9 en mesure de confirmer ces affirmations.          La ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res a d\u00e9clar\u00e9 que ses services \u00e9taient en train d\u2019enqu\u00eater sur ces accusations. \u00ab\u00a0Des informations indiquent que les forces russes pourraient avoir utilis\u00e9 des agents chimiques lors d\u2019une attaque contre la population de Marioupol. Nous travaillons de toute urgence avec nos partenaires pour v\u00e9rifier les renseignements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Liz Truss sur son compte Twitter. Toute utilisation de ce type d\u2019armes \u00ab\u00a0constituerait une escalade brutale dans ce conflit et nous demanderons des comptes au [pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine et \u00e0 son r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                    Le repr\u00e9sentant de l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste \u00e0 Donetsk, Edouard Bassourine, cit\u00e9 lundi par l\u2019agence russe Ria Novosti, avait affirm\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, que les troupes qui assi\u00e8gent Marioupol pourraient recourir \u00e0 des \u00ab\u00a0troupes chimiques qui trouveront un moyen de faire sortir les taupes de leur trou\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux soldats ukrainiens retranch\u00e9s.          Lors de son intervention quotidienne, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que la Russie pourrait utiliser des armes chimiques en Ukraine. Il a de nouveau appel\u00e9 les Occidentaux \u00e0 imposer de fortes sanctions contre Moscou afin de dissuader celui-ci d\u2019envisager une telle hypoth\u00e8se.          \u00ab\u00a0Le recours de la Russie \u00e0 l\u2019arme chimique aurait des cons\u00e9quences massives\u00a0\u00bb, avait indiqu\u00e9 au Monde Jens Stoltenberg, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, fin mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-12T00:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T23:21:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et le premier ministre indien, Narendra Modi, ont eu lundi un \u00e9change \u00ab\u00a0franc\u00a0\u00bb, mais qui ne semble pas avoir permis de rapprocher les positions sur la guerre en Ukraine, un sujet qui d\u00e9stabilise la relation entre l\u2019Inde et les Etats-Unis.              Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, au c\u00f4t\u00e9 du secr\u00e9taire d\u2019Etat Antony Blinken, lors d\u2019une entrevue par visioconf\u00e9rence avec le premier ministre indien, Narendra Modi, \u00e0 la Maison Blanche, le 11\u00a0avril 2022. MANDEL NGAN \/ AFP           \u00ab\u00a0Il est important que tous les pays, notamment ceux qui ont une influence\u00a0\u00bb sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le \u00ab\u00a0pressent de mettre un terme \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, devant la presse apr\u00e8s ce sommet par visioconf\u00e9rence suivi d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Washington avec son homologue indien et les ministres de la d\u00e9fense des deux pays. \u00ab\u00a0Et il est aussi important que les d\u00e9mocraties (\u2026) parlent d\u2019une seule voix pour d\u00e9fendre les valeurs que nous partageons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019administration Biden, qui a fait de l\u2019Inde un pilier des alliances am\u00e9ricaines dans la zone Asie-Pacifique face \u00e0 la Chine, est embarrass\u00e9e par le positionnement de New Delhi depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Le gouvernement de Narendra Modi s\u2019est gard\u00e9 de condamner ouvertement l\u2019invasion russe, et de se joindre aux votes en ce sens \u00e0 l\u2019ONU.          Lors de son \u00e9change avec Joe Biden, le premier ministre indien s\u2019est born\u00e9 \u00e0 qualifier la situation en Ukraine de \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0\u00bb, rappelant son soutien aux n\u00e9gociations russo-ukrainiennes que Washington observe de son c\u00f4t\u00e9 avec scepticisme.          Press\u00e9 de questions sur cette absence de condamnation, le chef de la diplomatie indienne, S.\u00a0Jaishankar, n\u2019a pas cach\u00e9 une pointe d\u2019agacement. \u00ab\u00a0Merci pour vos conseils et suggestions, mais je pr\u00e9f\u00e8re faire \u00e0 ma mani\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 une journaliste lors de sa conf\u00e9rence de presse avec Antony Blinken.          Et alors que, selon la Maison Blanche, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a pr\u00e9venu qu\u2019il ne serait pas \u00ab\u00a0dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Inde d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer\u00a0\u00bb ses importations d\u2019\u00e9nergie russe \u2013 ce qui viendrait compenser en partie la r\u00e9duction des achats occidentaux \u2013, le ministre indien a \u00e9t\u00e9 tout aussi cinglant. \u00ab\u00a0Nos achats sur un mois sont probablement inf\u00e9rieurs \u00e0 ceux de l\u2019Europe en un apr\u00e8s-midi\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, l\u2019Inde n\u00e9gocie avec Moscou l\u2019achat de p\u00e9trole         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/a76e8c0_5961201-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union Biden-Modi\u00a0: \u00ab\u00a0Il est important que toutes les d\u00e9mocraties parlent d\u2019une seule voix pour d\u00e9f...","dateModified":"2022-04-11T23:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T23:09:50+00:00","articleBody":"     L\u2019Unicef a annonc\u00e9 lundi que 4,8\u00a0millions d\u2019enfants ukrainiens, sur un total de 7,5\u00a0millions, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Parmi eux, 2,8\u00a0millions ont trouv\u00e9 refuge quelque part en Ukraine, tandis que 2\u00a0millions ont quitt\u00e9 leur pays.              Elena Iatsenko, r\u00e9fugi\u00e9e ukrainienne et ses 3 enfants Kateryna, Yaroslv et Andrii, accueillis dans la maison de Jean-Fran\u00e7ois Obadia, \u00e0 Lyon, le 29 mars 2022. Le Mari d'Elena, Andriy Rusnak, est rest\u00e9 en Ukraine pour aider au transport des bless\u00e9s de guerre. BRUNO AMSELLEM \u00ab POUR LE MONDE \u00bb           Selon l\u2019Office des Nations unies pour l\u2019enfance, au moins 142\u00a0mineurs ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, un nombre qui pourrait \u00eatre beaucoup plus \u00e9lev\u00e9, pr\u00e9vient-elle.          L\u2019ambassadeur ukrainien aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Sergiy Kyslytsya, assure que plus de 121\u00a0000 enfants ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les forces russes. Certains de ces enfants auraient fait l\u2019objet de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e d\u2019adoption. Ces adoptions ne concerneraient pas seulement des orphelins mais aussi des mineurs dont les parents sont toujours vivants ou qui poss\u00e8dent de la famille en Ukraine.          La plupart de ces enfants viendraient de la ville martyre de Marioupol, qui fait l\u2019objet d\u2019un si\u00e8ge f\u00e9roce depuis la fin f\u00e9vrier. Ils auraient \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s \u00e0 Donetsk, territoire s\u00e9paratiste prorusse, et dans la ville russe de Tagarong.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/4d49b6d_1648608484493-amsellem-elena-iatsenko-005.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de deux tiers des enfants Ukrainiens ont d\u00fb quitter leur foyer depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-04-11T23:09:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T22:29:46+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live de grande qualit\u00e9 !\r\n\u00cates-vous en mesure de confirmer ou d'infirmer l'utilisation par l'arm\u00e9e russe d'armes chimiques sur les soldats ukrainiens r\u00e9sistant \u00e0 Marioupol au moyen d'un drone tout r\u00e9cemment ? Le r\u00e9giment Azov d\u00e9crit le largage de produits chimiques engendrant diff\u00e9rents sympt\u00f4mes sur les troupes et les s\u00e9paratistes auraient appel\u00e9 \u00e0 leur utilisation.\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse !    Varrick        Bonsoir. The Kyiv Independant relaie un communiqu\u00e9 d'Azov faisant \u00e9tat d'un usage d'arme chimique \u00e0 Marioupol. Est-ce confirm\u00e9 par d'autres sources ?    Vlad         Bonsoir Varrick et Vlad,Non, nous n\u2019avons pas pour l\u2019instant pu confirmer ou infirmer ce qui est avanc\u00e9 par le fondateur du r\u00e9giment Azov, Andre\u00ef Biletski, dans The Kyiv Independant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T22:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T22:05:01+00:00","articleBody":"         Des policiers constatent en compagnie d\u2019habitants les d\u00e9g\u00e2ts subis lors du bombardement d\u2019un immeuble \u00e0 Irpin, pr\u00e8s de Kiev, le 11\u00a0avril 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Voici la photo que vous voyez en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live","dateModified":"2022-04-12T02:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T20:56:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et le premier ministre indien, Narendra Modi, ont eu, lundi, un \u00e9change qui ne semble pas avoir permis de rapprocher les positions face \u00e0 la guerre en Ukraine. Une haute responsable de la Maison Blanche a utilis\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le mot \u00ab\u00a0franche\u00a0\u00bb pour qualifier la discussion \u2013 un adjectif qui, en langage diplomatique, traduit une certaine tension.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident [Joe Biden] a dit clairement qu\u2019il ne pense pas qu\u2019il soit dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Inde d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer ou d\u2019augmenter ses importations d\u2019\u00e9nergie russe\u00a0\u00bb, qui, pour l\u2019instant, ne repr\u00e9sentent qu\u2019une toute petite partie de ses achats, \u00ab\u00a0ou d\u2019autres mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 sa porte-parole, Jen Psaki, assurant que Washington \u00e9tait m\u00eame pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0aider\u00a0\u00bb les Indiens \u00e0 les \u00ab\u00a0diversifier\u00a0\u00bb. Les Am\u00e9ricains redoutent en effet que l\u2019Inde vole au secours de la Russie en compensant certaines des sanctions li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          L\u2019administration Biden, qui veut consolider les alliances am\u00e9ricaines dans la zone Asie-Pacifique pour faire face \u00e0 la Chine et relancer, en particulier, le format dit du \u00ab\u00a0Quad\u00a0\u00bb (Etats-Unis, Inde, Australie et Japon), est pour le moins embarrass\u00e9e par le positionnement de New Delhi depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Sur fond de liens \u00e9troits h\u00e9rit\u00e9s de la guerre froide, le gouvernement Modi qualifie Moscou de \u00ab\u00a0pilier essentiel\u00a0\u00bb de sa politique \u00e9trang\u00e8re en raison de son \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique\u00a0\u00bb pour sa s\u00e9curit\u00e9 nationale.          La Russie demeure le premier fournisseur d\u2019armes de l\u2019Inde, mais New Delhi importe aussi, outre du p\u00e9trole, des engrais et des diamants bruts russes. L\u2019Inde exporte vers le march\u00e9 russe des produits pharmaceutiques, du th\u00e9 et du caf\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden et Modi ont eu une discussion \u00ab\u00a0franche\u00a0\u00bb, mais sans r\u00e9el rapprochement","dateModified":"2022-04-11T21:02:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T20:07:26+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la session, lundi, du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur les femmes et enfants en Ukraine, initi\u00e9e par les Etats-Unis et l\u2019Albanie, l\u2019instance bloqu\u00e9e par le droit de veto de la Russie tiendra une r\u00e9union sur le volet humanitaire, le 19\u00a0avril, \u00e0 l\u2019initiative de la France et du Mexique, selon des diplomates. La nouvelle r\u00e9union aura \u00ab\u00a0pour focus les r\u00e9fugi\u00e9s, les ressortissants des pays tiers et la traite des \u00eatres humains\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un diplomate sous couvert d\u2019anonymat.          Dans la matin\u00e9e, l\u2019ambassadeur albanais Ferit Hoxha a soulign\u00e9 que lui-m\u00eame et ses partenaires \u00e0 l\u2019ONU n\u2019allaient pas s\u2019arr\u00eater de d\u00e9noncer l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier, m\u00eame si Moscou, \u00ab\u00a0avec son veto, a pris ce Conseil en otage, l\u2019emp\u00eachant d\u2019assurer la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a tenu quinze r\u00e9unions et l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies a vot\u00e9 \u00e0 trois reprises pour condamner l\u2019invasion (2\u00a0mars), r\u00e9clamer la protection des civils (24\u00a0mars) et \u00e9carter la Russie du Conseil des droits de l\u2019homme (7\u00a0avril).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019ONU, des r\u00e9unions \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour maintenir la pression sur la Russie","dateModified":"2022-04-11T20:13:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T19:24:43+00:00","articleBody":"     L\u2019office europ\u00e9en de police Europol a annonc\u00e9, lundi, avoir lanc\u00e9 une op\u00e9ration visant les avoirs des personnes et entreprises russes sanctionn\u00e9es en raison de la guerre en Ukraine. L\u2019agence, qui si\u00e8ge \u00e0 La\u00a0Haye, a lanc\u00e9 cette op\u00e9ration baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Oscar\u00a0\u00bb conjointement avec les Etats membres de l\u2019UE, ainsi que les agences Eurojust et Frontex.          L\u2019op\u00e9ration vise \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir les enqu\u00eates financi\u00e8res des Etats membres de l\u2019UE, ciblant les avoirs criminels d\u00e9tenus par des personnes physiques et morales sanctionn\u00e9es en relation avec l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Europol dans un communiqu\u00e9. Elle vise \u00e9galement \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir les enqu\u00eates p\u00e9nales men\u00e9es par les Etats membres concernant le contournement des sanctions commerciales et \u00e9conomiques impos\u00e9es par l\u2019UE\u00a0\u00bb.          L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Oscar\u00a0\u00bb se poursuivra pendant au moins un an et comprend un certain nombre d\u2019enqu\u00eates distinctes, a pr\u00e9cis\u00e9 Europol. Europol facilitera l\u2019\u00e9change d\u2019informations et de renseignements entre partenaires et fournira un soutien op\u00e9rationnel dans un certain nombre d\u2019enqu\u00eates financi\u00e8res visant des avoirs criminels et le contournement des sanctions \u00e9conomiques de l\u2019UE li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Europol fournira, en outre, un soutien analytique sur mesure aux enqu\u00eates, une expertise m\u00e9dico-l\u00e9gale et technique et un soutien financier aux autorit\u00e9s nationales comp\u00e9tentes. L\u2019Agence europ\u00e9enne pour la coop\u00e9ration judiciaire Eurojust facilitera, de son c\u00f4t\u00e9, l\u2019\u00e9change d\u2019informations strat\u00e9giques et op\u00e9rationnelles, offrira une assistance et un soutien juridiques et renforcera la coop\u00e9ration entre les autorit\u00e9s nationales d\u2019enqu\u00eate et judiciaires. Frontex contribuera, pour sa part, \u00e0 l\u2019op\u00e9ration en renfor\u00e7ant le contr\u00f4le des personnes qui franchissent les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l\u2019UE et tombent sous le coup des sanctions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T19:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#362017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T19:18:21+00:00","articleBody":"         Des habitants se tiennent devant leurs appartements alors que des magasins br\u00fblent apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, lundi 11 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP               Des pompiers s'efforcent d'\u00e9teindre un incendie dans des magasins de rue apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, lundi 11 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/155960a_1649704629957-232707.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-11T19:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T18:52:38+00:00","articleBody":"     L\u2019un des principaux opposants au Kremlin vivant encore en Russie, Vladimir Kara-Murza, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pr\u00e8s de son domicile, lundi, a annonc\u00e9 son avocat, Vadim Prokhorov, \u00e0 l\u2019agence de presse Interfax. Les raisons de cette arrestation n\u2019\u00e9taient pas connues dans l\u2019imm\u00e9diat et les autorit\u00e9s n\u2019ont pas fait de d\u00e9claration, mais M.\u00a0Kara-Murza a plusieurs fois critiqu\u00e9 ces derniers jours l\u2019intervention militaire que Moscou m\u00e8ne en Ukraine.          Dans une interview diffus\u00e9e sur CNN+ lundi, il avait condamn\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019agression\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai absolument aucun doute sur le fait que le r\u00e9gime de Poutine prendra fin \u00e0 cause de cette guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Kara-Murza, \u00e2g\u00e9 de 40\u00a0ans, est un ancien journaliste proche de l\u2019opposant Boris Nemtsov, assassin\u00e9 non loin du Kremlin en\u00a02015, et de Mikha\u00efl Khodorkovski, ex-oligarque devenu d\u00e9tracteur de M.\u00a0Poutine. L\u2019opposant affirme avoir \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 deux fois, en\u00a02015 et en\u00a02017, en raison de ses activit\u00e9s politiques.          Il continue malgr\u00e9 tout de vivre en Russie, alors que nombre de figures de l\u2019opposition ont choisi l\u2019exil, notamment apr\u00e8s l\u2019emprisonnement, l\u2019an dernier, d\u2019Alexe\u00ef Navalny.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019un des principaux opposants \u00e0 Vladimir Poutine arr\u00eat\u00e9 en Russie","dateModified":"2022-04-11T19:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T18:45:06+00:00","articleBody":"         Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, donne une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Autriche \u00e0 Moscou, apr\u00e8s sa rencontre avec Vladimir Poutine, lundi 11\u00a0avril\u00a02022. ALEXANDER ZEMLIANICHENKO \/ AP           Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, est le premier dirigeant europ\u00e9en \u00e0 \u00eatre re\u00e7u par Vladimir Poutine depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Si vous me demandez maintenant si je suis optimiste ou pessimiste, alors je suis plut\u00f4t pessimiste\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Nehammer \u00e0 la presse \u00e0 l\u2019issue de la rencontre.          \u00ab\u00a0Il ne faut pas se faire d\u2019illusions. Le pr\u00e9sident Poutine est entr\u00e9 massivement dans une logique de guerre et il agit en cons\u00e9quence\u00a0\u00bb dans l\u2019espoir d\u2019enregistrer \u00ab\u00a0un succ\u00e8s militaire\u00a0\u00bb rapide, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il y a peu d\u2019int\u00e9r\u00eat du c\u00f4t\u00e9 russe pour une rencontre directe\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, selon le chancelier. M.\u00a0Poutine a malgr\u00e9 tout \u00ab\u00a0r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa confiance\u00a0\u00bb dans les pourparlers en Turquie. La derni\u00e8re session s\u2019\u00e9tait tenue le 29\u00a0mars \u00e0 Istanbul.          Par ailleurs, M.\u00a0Nehammer a d\u00e9fendu sa rencontre \u00ab\u00a0en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate\u00a0\u00bb en Russie, soulignant \u00ab\u00a0l\u2019importance d\u2019avoir un contact personnel pour confronter le pr\u00e9sident aux r\u00e9alit\u00e9s de la guerre et transmettre directement le point des Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, il avait auparavant qualifi\u00e9 la discussion, longue de plus d\u2019une heure, avec M. Poutine de \u00ab\u00a0franche, ouverte et difficile\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/ecb9e97_fbbec812ad834ceeae70eec9b4a87bf9-fbbec812ad834ceeae70eec9b4a87bf9-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chancelier autrichien se montre \u00ab\u00a0pessimiste\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la \u00ab\u00a0logique de guerre\u00a0\u00bb de Vla...","dateModified":"2022-04-11T18:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T18:26:28+00:00","articleBody":"     Six agents des services de renseignement russes op\u00e9rant sous couverture diplomatique ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s en France et vont \u00eatre expuls\u00e9s. \u00ab\u00a0La direction g\u00e9n\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure [DGSI] a mis au jour, le dimanche 10\u00a0avril, une op\u00e9ration clandestine conduite par les services de renseignement russes sur notre territoire\u00a0\u00bb, annonce un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais. \u00ab\u00a0En l\u2019absence de l\u2019ambassadeur de Russie, le num\u00e9ro deux a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 au Quai d\u2019Orsay ce soir pour se voir communiquer cette d\u00e9cision\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le minist\u00e8re.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, sur son compte Twitter, de cette \u00ab\u00a0remarquable op\u00e9ration de contre-espionnage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les agents impliqu\u00e9s devront quitter le territoire national\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                    De nombreux pays europ\u00e9ens, comme la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Espagne, la Slov\u00e9nie, l\u2019Autriche, la Pologne ou la Gr\u00e8ce, ont massivement expuls\u00e9 des diplomates russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Les Etats-Unis ont renvoy\u00e9 chez eux, au d\u00e9but de mars, douze membres de la mission diplomatique russe aupr\u00e8s de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          Dans certains cas, ces expulsions sont officiellement cens\u00e9es r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et aux exactions reproch\u00e9es par les Occidentaux \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Dans plusieurs autres cas, elles sont accompagn\u00e9es d\u2019accusations d\u2019espionnage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France annonce l\u2019expulsion de six espions russes op\u00e9rant \u00ab\u00a0sous couverture diplomatique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-11T18:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T18:12:45+00:00","articleBody":"     Voici la photo que vous voyez en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live              Une femme passe devant un v\u00e9hicule blind\u00e9 pr\u00e8s du th\u00e9\u00e2tre d\u00e9truit de Marioupol, le 10\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/578f657_1649697108978-2022-04-10t210613z-405657939-rc2dkt9fjuy7-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T18:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361616","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T18:00:38+00:00","articleBody":"      Les forces ukrainiennes se pr\u00e9parent \u00e0 la chute de Marioupol, port strat\u00e9gique du Sud-Est assi\u00e9g\u00e9 depuis plus de quarante jours par l\u2019arm\u00e9e russe et largement d\u00e9truit. \u00ab\u00a0Je suis le premier \u00e0 trouver la force de dire\u00a0\u00bb que les forces ukrainiennes ne peuvent pas lib\u00e9rer la ville, \u00ab\u00a0c\u2019est d\u00e9sormais impossible militairement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche soir Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le maire de la ville a annonc\u00e9 lundi soir que plus de 10\u00a0000 civils \u00e9taient morts \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but du si\u00e8ge des forces russes.          Denis Pouchiline, le chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, a affirm\u00e9 lundi que ses forces allaient renforcer leurs efforts pour conqu\u00e9rir enti\u00e8rement la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk (Est). \u00ab\u00a0Concernant le port de Marioupol, il est d\u00e9j\u00e0 sous notre contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a dit lundi s\u2019attendre \u00e0 une offensive russe \u00ab\u00a0tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb dans l\u2019Est, devenu la cible prioritaire du Kremlin, apr\u00e8s le retrait des troupes russes du Nord et des alentours de Kiev.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE ont commenc\u00e9 lundi \u00e0 discuter d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie, mais le consensus devient de plus en plus difficile \u00e0 trouver. La plupart des ministres ont plaid\u00e9 pour \u00ab\u00a0une approche maximaliste\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou avec l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz russes dont les Europ\u00e9ens sont tr\u00e8s d\u00e9pendants.          Des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv, dans l\u2019Ouest, pour assister leurs homologues ukrainiens \u00ab\u00a0dans les investigations des crimes de guerre commis autour de Kiev\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 lundi l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais en Ukraine.          La France a annonc\u00e9 lundi soir l\u2019expulsion de six espions russes qui op\u00e9raient sous couvert de leur ambassade \u00e0 Paris et \u00ab\u00a0dont les activit\u00e9s se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es contraires \u00e0 [ses] int\u00e9r\u00eats nationaux\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-04-11T18:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T17:54:47+00:00","articleBody":"    Bonsoir, un autre train de sanctions est-il pr\u00e9vu ?    Girol         Bonsoir Girol,          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont commenc\u00e9 lundi \u00e0 discuter d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre la Russie, mais le consensus devient de plus en plus difficile \u00e0 trouver. \u00ab\u00a0Aucune d\u00e9cision n\u2019a \u00e9t\u00e9 prise aujourd\u2019hui. Ce n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, l\u2019Espagnol Josep Borrell, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union \u00e0 Luxembourg.          La priorit\u00e9 est l\u2019aide militaire, ont insist\u00e9 plusieurs ministres. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens craignent une offensive massive dans le Donbass. Ils se pr\u00e9parent et nous les aidons. Ce n\u2019est pas un secret\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Borrell. L\u2019UE a ajout\u00e9 lundi 500\u00a0millions d\u2019euros au milliard d\u00e9j\u00e0 d\u00e9bloqu\u00e9 pour financer et livrer des armes \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Si ce n\u2019est pas assez, nous en mettrons plus. Mais pour l\u2019instant nous avons beaucoup d\u2019argent \u00e0 d\u00e9penser\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 M. Borrell, en pr\u00e9cisant que la d\u00e9cision devait encore \u00eatre ratifi\u00e9e par les Parlements de quelques pays.          Plusieurs ministres europ\u00e9ens ont plaid\u00e9 lundi pour \u00ab\u00a0une approche maximaliste\u00a0\u00bb face \u00e0 Moscou. Mais certains ont insist\u00e9, comme le Danois Jeppe Kofod et le N\u00e9erlandais Wopke Hoekstra, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0maintenir le consensus sur les sanctions\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019unit\u00e9 au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T18:05:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361751","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T17:47:01+00:00","articleBody":"     Ce sont des d\u00e9clarations qui illustrent le climat de plus en plus hostile qui r\u00e8gne en Russie contre toute voix qui s\u2019\u00e9rige contre l\u2019offensive militaire que m\u00e8ne Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0La vaste majorit\u00e9 de nos concitoyens soutiennent l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale en Ukraine, ils comprennent sa n\u00e9cessit\u00e9 pour la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays et de notre nation. Mais il y a aussi ceux qui se comportent avec l\u00e2chet\u00e9, avec tra\u00eetrise\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la Douma, Viatcheslav Volodine. \u00ab\u00a0H\u00e9las, pour de tels \u201ccitoyens de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u201d, il n\u2019existe pas de proc\u00e9dure de d\u00e9ch\u00e9ance de la citoyennet\u00e9 et d\u2019interdiction d\u2019entrer dans notre pays. Mais peut-\u00eatre que ce serait bien\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi sur sa cha\u00eene Telegram.          Pour illustrer son propos, M.\u00a0Volodine a cit\u00e9 le cas de la journaliste Marina Ovsiannikova\u00a0; elle s\u2019est rendue c\u00e9l\u00e8bre mi-mars en brandissant une pancarte disant \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Mme\u00a0Ovsiannikova, qui avait, dans la foul\u00e9e, quitt\u00e9 son emploi \u00e0 la cha\u00eene publique russe Pervy Kanal, est devenue correspondante en Ukraine et en Russie pour le grand quotidien allemand Die Welt.          \u00ab\u00a0Maintenant, elle va travailler pour un pays de l\u2019OTAN, justifier les livraisons d\u2019armes aux n\u00e9onazis ukrainiens, l\u2019envoi de mercenaires \u00e9trangers pour combattre nos soldats et d\u00e9fendre les sanctions contre la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Volodine. Il est peu probable qu\u2019une mesure radicale comme la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 prenne corps sans l\u2019aval du pr\u00e9sident Vladimir Poutine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de la Douma propose de d\u00e9choir de leur nationalit\u00e9 les \u00ab\u00a0tra\u00eetres\u00a0\u00bb oppos\u00e9s \u00e0 la gu...","dateModified":"2022-04-12T00:08:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T17:35:46+00:00","articleBody":"     Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Associated Press (AP) que plus de 10\u00a0000 civils \u00e9taient morts dans la ville depuis l\u2019invasion russe, en f\u00e9vrier. Le pr\u00e9c\u00e9dent bilan communiqu\u00e9 par M. Bo\u00eftchenko il y a quelques jours \u00e9tait de 5\u00a0000 morts. Le maire a expliqu\u00e9 que ce chiffre datait du 21\u00a0mars mais que des \u00ab\u00a0milliers de corps gisaient dans les rues\u00a0\u00bb et qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible [pour les autorit\u00e9s] de tous recenser\u00a0\u00bb.          Joint par t\u00e9l\u00e9phone lundi, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les cadavres \u00ab\u00a0jonch[aient] les rues\u00a0\u00bb et que le nombre de morts pourrait \u00eatre sup\u00e9rieur \u00e0 20\u00a0000. M.\u00a0Bo\u00eftchenko a aussi accus\u00e9 les forces russes d\u2019avoir utilis\u00e9 des fours cr\u00e9matoires mobiles \u00e0 Marioupol pour se d\u00e9barrasser des corps. Aucune autre instance n\u2019est en mesure de corroborer ce bilan, qui reste incertain en raison de la situation sur place.          Le maire de la ville a \u00e9galement dit qu\u2019environ 120\u00a0000 personnes se trouvaient toujours dans Marioupol, o\u00f9 elles manquent d\u2019eau et de nourriture, tandis qu\u2019environ 150\u00a0000 autres ont pu quitter la ville par leurs propres moyens. Selon lui, 33\u00a0000 personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es en Russie ou en territoire s\u00e9paratiste. Le gouvernement ukrainien accuse depuis plusieurs semaines la Russie de \u00ab\u00a0d\u00e9porter\u00a0\u00bb des civils, l\u00e0 o\u00f9 Moscou nie toute contrainte et affirme proc\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation\u00a0\u00bb de plusieurs centaines de milliers de personnes.              Des tombes de civils tu\u00e9s pendant le conflit entre l'Ukraine et la Russie sont vues \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'immeubles d'habitation dans la ville portuaire de Marioupol le 10 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/51950a8_1649701197440-2022-04-10t211541z-87857077-rc2gkt9w2twp-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 10\u00a0000 civils sont morts \u00e0 Marioupol, affirme le maire de la ville","dateModified":"2022-04-11T18:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T16:39:41+00:00","articleBody":"     Des gendarmes fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour assister leurs homologues ukrainiens \u00ab\u00a0dans les investigations des crimes de guerre commis autour de Kiev\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, lundi, l\u2019ambassadeur de France en Ukraine. Il s\u2019agit de la \u00ab\u00a0premi\u00e8re\u00a0\u00bb unit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e0 apporter une telle aide\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Etienne de Poncins sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Une \u00e9quipe technique du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur charg\u00e9e d\u2019apporter son expertise en mati\u00e8re d\u2019identification et de recueil de preuves aux autorit\u00e9s ukrainiennes est arriv\u00e9e en Ukraine ce matin\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9, de leur c\u00f4t\u00e9, les minist\u00e8res fran\u00e7ais de l\u2019int\u00e9rieur, de la justice et des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0En accord avec les autorit\u00e9s ukrainiennes, elle pourra \u00e9galement contribuer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate de la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent-ils dans un communiqu\u00e9 commun. Ces gendarmes sont des \u00ab\u00a0experts en sc\u00e8nes de crime et d\u2019identification des victimes\u00a0\u00bb. Deux m\u00e9decins l\u00e9gistes accompagnent \u00e9galement cette \u00e9quipe qui \u00ab\u00a0sera en mesure de mettre en place une cha\u00eene d\u2019examen et d\u2019identification de corps\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a r\u00e9agi en estimant qu\u2019il ne fallait \u00ab\u00a0pas compter sur une enqu\u00eate impartiale\u00a0\u00bb des gendarmes fran\u00e7ais, en raison du \u00ab\u00a0biais de ces \u201csp\u00e9cialistes\u201d\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re russe a m\u00eame dit soup\u00e7onner les gendarmes d\u2019avoir pour mission de \u00ab\u00a0dissimuler les nombreux crimes de guerre\u00a0\u00bb commis, selon Moscou, par les forces ukrainiennes et de \u00ab\u00a0fabriquer des accusations contre les forces russes\u00a0\u00bb.          Dimanche, la justice ukrainienne a affirm\u00e9 que 1\u00a0222 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, sans pr\u00e9ciser s\u2019il s\u2019agissait uniquement de civils.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des gendarmes fran\u00e7ais en Ukraine pour enqu\u00eater sur les crimes de guerre","dateModified":"2022-04-11T16:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T16:21:36+00:00","articleBody":"         Le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, avant la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des Vingt-Sept, \u00e0 Luxembourg, le 11\u00a0avril\u00a02022. KENZO TRIBOUILLARD \/ AFP           \u00ab\u00a0Les Russes rendent les sanctions [impos\u00e9es par les Occidentaux] responsables des p\u00e9nuries alimentaires et des prix en hausse alors que ce ne sont pas les sanctions\u00a0\u00bb qui en sont \u00e0 l\u2019origine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, accusant la Russie d\u2019\u00eatre responsable d\u2019une crise alimentaire\u00a0mondiale.           La Russie s\u00e8me des bombes dans les champs en Ukraine, les navires de guerre russes bloquent des dizaines de bateaux charg\u00e9s de bl\u00e9. [Les Russes] provoquent la p\u00e9nurie. Ils bombardent des villes ukrainiennes et provoquent la faim dans le monde. Donc arr\u00eatez de bl\u00e2mer les sanctions. C\u2019est l\u2019arm\u00e9e russe qui cause des p\u00e9nuries alimentaires. Et l\u2019Afrique est une source d\u2019inqui\u00e9tude majeure parce qu\u2019elle est particuli\u00e8rement expos\u00e9e \u00e0 la crise alimentaire \u00e0 venir.           Vendredi, l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO) a annonc\u00e9 que les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires avaient atteint, en mars, leur \u00ab\u00a0plus haut niveau jamais enregistr\u00e9\u00a0\u00bb. La Russie et l\u2019Ukraine sont respectivement les premier et cinqui\u00e8me exportateurs mondiaux de bl\u00e9, repr\u00e9sentant \u00e0 eux seuls 30\u00a0% de l\u2019approvisionnement mondial. Des p\u00e9nuries de c\u00e9r\u00e9ales susceptibles de provoquer des \u00e9meutes de la faim sont redout\u00e9es au Moyen-Orient et en Afrique du Nord. L\u2019Egypte, la Turquie, le Bangladesh ou le Nigeria, des pays tr\u00e8s peupl\u00e9s, sont les principaux importateurs de c\u00e9r\u00e9ales de Russie et d\u2019Ukraine.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/92a1b84_5959503-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0provoque la faim dans le monde\u00a0\u00bb, accuse Josep Borrell","dateModified":"2022-04-11T16:34:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T16:03:42+00:00","articleBody":"     Voici la photo que vous voyez en \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb de ce live              Des habitants marchent pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit dans la ville de Marioupol, le 10\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/d303c14_1649687670150-558273.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T16:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T16:01:01+00:00","articleBody":"    Bonjour, le chancelier autriche a t il rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe?    Boni         Bonjour Boni,          Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a effectivement rencontr\u00e9 Vladimir Poutine dans la r\u00e9sidence Novo-Ogarevo, pr\u00e8s de Moscou, cet apr\u00e8s-midi. Dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 par ses services \u00e0 l\u2019issue de la rencontre, le chancelier a qualifi\u00e9 son \u00e9change avec le pr\u00e9sident russe de \u00ab\u00a0tr\u00e8s direct, ouvert et dur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 un entretien amical\u00a0\u00bb, r\u00e9sume le communiqu\u00e9, selon lequel le principal message de M.\u00a0Nehammer \u00e9tait que \u00ab\u00a0cette guerre doit prendre fin, car, dans une guerre, les deux parties ne peuvent que perdre\u00a0\u00bb.          Il a \u00e9galement assur\u00e9 avoir abord\u00e9 la question des \u00ab\u00a0graves crimes de guerre\u00a0\u00bb dont est accus\u00e9e l\u2019arm\u00e9e russe, notamment \u00e0 Boutcha, \u00ab\u00a0en affirmant que tous les responsables devront \u00eatre traduits en justice\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai clairement fait comprendre au pr\u00e9sident russe l\u2019urgence de mettre en place des couloirs humanitaires pour acheminer de l\u2019eau et de la nourriture et \u00e9vacuer les femmes, les enfants et les bless\u00e9s des villes assi\u00e9g\u00e9es\u00a0\u00bb, a aussi soulign\u00e9 le chancelier.          Aucune image n\u2019a filtr\u00e9 de la rencontre et aucune conf\u00e9rence de presse commune n\u2019est pr\u00e9vue. Selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, ce format \u00e0 huis clos avait \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 l\u2019initiative de la partie autrichienne. Selon la presse autrichienne, l\u2019entretien a dur\u00e9 un peu plus d\u2019une heure et n\u2019a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 une poign\u00e9e de main.              Le chancelier autrichien Karl Nehammer arrive pour une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019ambassade d\u2019Autriche \u00e0 Moscou apr\u00e8s ses entretiens avec le pr\u00e9sident russe, le 11 avril 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/7406114_5961712-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T18:24:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T15:59:42+00:00","articleBody":"         Une femme s\u2019effondre apr\u00e8s que le corps de son mari a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9 d\u2019une tombe peu profonde, pr\u00e8s de leur maison, dans le village d\u2019Andriivka, dans l\u2019oblast de Kiev, le 11 avril\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP               Des travailleurs communaux exhument le corps d\u2019un homme enterr\u00e9 pr\u00e8s de sa maison, dans le village d\u2019Andri\u00efvka (oblast de Kiev), le 11\u00a0avril\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP               Un agent de police remplit des papiers pr\u00e8s du corps exhum\u00e9, \u00e0 Andri\u00efvka (oblast de Kiev), le 11\u00a0avril\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP               Des sauveteurs transportent un corps dans le village d\u2019Andri\u00efvka (oblast de Kiev), le 10\u00a0avril\u00a02022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/5c329ec_1649692182786-416476.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Andri\u00efvka, pr\u00e8s de Kiev, des corps sont exhum\u00e9s","dateModified":"2022-04-11T16:15:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T15:45:51+00:00","articleBody":"     Plusieurs responsables de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) ont r\u00e9clam\u00e9, lundi, l\u2019ouverture d\u2019enqu\u00eates sur les violences faites aux femmes en Ukraine et la protection des enfants dans le conflit, lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 dont les Etats-Unis et l\u2019Albanie \u00e9taient \u00e0 l\u2019initiative. Ces responsables ont aussi r\u00e9clam\u00e9 avec insistance l\u2019arr\u00eat de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Cette guerre doit s\u2019arr\u00eater. Maintenant\u00a0\u00bb, a ass\u00e9n\u00e9 Sima Bahous, directrice de l\u2019agence ONU Femmes.          \u00ab\u00a0Nous entendons de plus en plus parler de viols et de violences sexuelles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Bahous. \u00ab\u00a0Ces all\u00e9gations doivent faire l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate ind\u00e9pendante pour garantir justice et mise en responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9clam\u00e9. De retour d\u2019un voyage dans la r\u00e9gion, elle a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la combinaison des d\u00e9placements massifs et de la pr\u00e9sence massive de conscrits et de mercenaires, ainsi que la brutalit\u00e9 affich\u00e9e contre les civils ukrainiens\u00a0\u00bb soulevaient les inqui\u00e9tudes quant aux sort des femmes.          Le directeur des programmes d\u2019urgence de l\u2019Unicef, Manuel Fontaine, de retour d\u2019une visite en Ukraine, a alert\u00e9 sur la situation des enfants et sur le risque de famine. \u00ab\u00a0Sur les 3,2\u00a0millions d\u2019enfants qui, selon les estimations, sont rest\u00e9s chez eux, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 risque de ne pas avoir assez \u00e0 manger\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9. \u00ab\u00a0La situation est pire dans des villes comme Marioupol et Kherson, o\u00f9 les enfants et leurs familles ont maintenant pass\u00e9 des semaines sans eau courante et sans service d\u2019assainissement, sans approvisionnement r\u00e9gulier en nourriture et sans soins m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Les enfants sont innocents. Toujours. Arr\u00eatez de les tuer. Arr\u00eatez de d\u00e9truire leur avenir. Arr\u00eatez la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9galement exhort\u00e9 Mona Juul, ambassadrice de la Norv\u00e8ge \u00e0 l\u2019ONU, \u00e0 l\u2019intention de la Russie.              Une femme tient son enfant dans ses bras dans le sous-sol d'un b\u00e2timent endommag\u00e9 pendant les combats et utilis\u00e9 comme abri anti-bombes \u00e0 Marioupol, sur le territoire qui est maintenant sous le contr\u00f4le du gouvernement de la R\u00e9publique populaire de Donetsk, vendredi 8 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/4dd6bc6_1649694364295-225657.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU demande des enqu\u00eates sur les violences faites aux femmes","dateModified":"2022-04-11T16:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T15:13:54+00:00","articleBody":"     Au diapason de Moscou, Denis Pouchiline, chef des s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk, a affirm\u00e9 lundi que ses forces allaient renforcer leurs efforts pour conqu\u00e9rir enti\u00e8rement la r\u00e9gion ukrainienne de Donetsk. \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration va \u00eatre intensifi\u00e9e, car plus nous tra\u00eenons, plus la population civile souffre en \u00e9tant otage de la situation\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes depuis 2014.          Il a \u00e9galement affirm\u00e9 que plusieurs milliers de soldats ukrainiens combattaient toujours dans le quartier de l\u2019usine Azovstal, l\u2019un des derniers grands \u00eelots de r\u00e9sistance ukrainien. \u00ab\u00a0Le chiffre \u00e9voqu\u00e9 dans nos rapports va de 1\u00a0500 \u00e0 3\u00a0000 personnes.\u00a0\u00bb De source militaire occidentale, il restait encore ce week-end 3\u00a0000 soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la cit\u00e9, en position d\u00e9fensive.          \u00ab\u00a0Concernant le port de Marioupol, il est d\u00e9j\u00e0 sous notre contr\u00f4le\u00a0\u00bb, a \u00e9galement affirm\u00e9 lundi M.\u00a0Pouchiline. Le repr\u00e9sentant de l\u2019arm\u00e9e s\u00e9paratiste, Edouard Bassourine, a, lui, affirm\u00e9 que les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens se concentraient d\u00e9sormais dans les immenses usines Azovstal et Azovmash.          Les forces des \u00ab\u00a0r\u00e9publiques populaires\u00a0\u00bb de Donetsk et Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, participent pleinement \u00e0 l\u2019offensive du Kremlin lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier. Depuis plus d\u2019un mois, l\u2019arm\u00e9e russe et les s\u00e9paratistes de Donetsk assi\u00e8gent Marioupol, sur les bords de la mer d\u2019Azov, o\u00f9 ils rencontrent une r\u00e9sistance acharn\u00e9e malgr\u00e9 d\u2019intenses bombardements et une situation humanitaire catastrophique.              Denis Pushilin, au centre de cette photo, chef des s\u00e9paratistes de la R\u00e9publique populaire de Donetsk (DNR) autoproclam\u00e9e, arrive pour donner une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Donetsk, le 11 avril 2022. La photo a \u00e9t\u00e9 prise lors d\u2019un voyage organis\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/789e438_5961374-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses annoncent qu\u2019ils vont \u00ab\u00a0intensifier l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb pour conqu\u00e9rir tou...","dateModified":"2022-04-11T16:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T15:03:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,  la Hongrie paie t elle en roubles alors le gaz russe ?\r\nMerci pour votre travail.     Fedon         Bonjour Fedon,          La Hongrie pr\u00e9voit de modifier son contrat d\u2019approvisionnement de gaz pass\u00e9 avec la soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom afin de satisfaire la demande du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, qui souhaite que le gaz russe soit pay\u00e9 en roubles.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, P\u00e9ter Szijjarto, a d\u00e9clar\u00e9 lundi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse que la filiale du groupe \u00e9nerg\u00e9tique hongrois MVM, CEE Energy, paierait ses factures de gaz en euros \u00e0 la banque russe Gazprombank, qui convertirait les paiements en roubles et les transf\u00e9rerait au fournisseur de gaz Gazprom Export. Selon M. Szijjarto, cette modification du contrat de la Hongrie avec Gazprom garantirait l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique du pays tout en restant conforme \u00e0 la politique de sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne. Bruxelles n\u2019a pas encore r\u00e9agi \u00e0 ces d\u00e9clarations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T15:22:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T14:43:55+00:00","articleBody":"         Des ambulanciers et des professionnels de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) transf\u00e8rent un patient dans une ambulance \u00e0  Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10\u00a0avril 2022. MSF, en coop\u00e9ration avec les chemins de fer ukrainiens et le minist\u00e8re de la sant\u00e9, vient d\u2019achever un nouveau train m\u00e9dical d'aiguillage de quarante-huit patients, provenant d\u2019h\u00f4pitaux proches de la ligne de front, dans l\u2019est du pays touch\u00e9 par la guerre. GENYA SAVILOV \/ AFP               Yulia Perepelytsia, 29 ans, assise sur le lit de son mari Evhen, 30\u00a0ans, dans le train d\u2019\u00e9vacuation m\u00e9dicale en route pour la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10\u00a0avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP               Elena, 33 ans, membre de l\u2019\u00e9quipe de MSF, soigne les patients pendant le voyage, le 10\u00a0avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP               Praskovya, 77 ans, regarde par la fen\u00eatre en route pour Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10\u00a0avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/8f71ccd_1649687696043-414049.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des trains m\u00e9dicalis\u00e9s mis en place par M\u00e9decins sans fronti\u00e8res pour transf\u00e9rer des patients vers l\u2019ou...","dateModified":"2022-04-11T15:31:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T14:05:49+00:00","articleBody":"              Bonjour et bravo pour votre live. Je suis presque certain de ne rater aucun de vos posts.\r\nJe repose ma question pour la cinqui\u00e8me fois, apr\u00e8s tout qui ne tente rien n'a rien.\r\nQue dit Gorbatchev sur cette guerre ? Dit-il quelque chose ? Est-il contraint au secret sous la menace ?\r\nD'avance merci.    Voudrait Savoir         Bonjour Voudrait Savoir,          Nous avons bien lu votre question mais n\u2019avons pas rep\u00e9r\u00e9 pour le moment de d\u00e9claration de Mikha\u00efl Gorbatchev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T14:07:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T14:01:22+00:00","articleBody":"         Oleg, 56 ans, pleure sa m\u00e8re Inna, 86 ans, tu\u00e9e \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, dimanche 10\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/7fb1a9d_1649685628002-232170.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-11T14:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#361024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:55:32+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nL'Ukraine n'a-t-elle pas les moyens d'envoyer des missiles ou autre sur les forces russes autour de Marioupol ?    Clark         Bonjour Clark,          Dans un message publi\u00e9 lundi matin sur Facebook, la 36e brigade de marine, qui fait partie des forces arm\u00e9es ukrainiennes et se bat \u00e0 Marioupol depuis plusieurs semaines, a \u00e9crit avoir \u00ab\u00a0combattu sans r\u00e9approvisionnement en munitions, sans nourriture, sans eau\u00a0\u00bb pendant plus d\u2019un mois, faisant \u00ab\u00a0le possible et l\u2019impossible\u00a0\u00bb. Dans ce message, ils critiquent le manque d\u2019aide \u00ab\u00a0du commandement de l\u2019arm\u00e9e et du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb Volodymyr Zelensky\u00a0:  \u00ab\u00a0Nous avons seulement re\u00e7u une fois cinquante obus, vingt mines, des missiles antichars NLAW. Rien d\u2019autre ne nous a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 (\u2026) Il n\u2019y a eu que des promesses non tenues.\u00a0\u00bb          Le commandant en chef des forces arm\u00e9es ukrainiennes, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujni, a cependant affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la d\u00e9fense de Marioupol continue\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le contact avec les unit\u00e9s de d\u00e9fense qui tiennent de mani\u00e8re h\u00e9ro\u00efque la ville est stable\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur Facebook, appelant \u00e0 ne pas faire des op\u00e9rations militaires \u00ab\u00a0un sujet de d\u00e9bat public\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ayez foi dans les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Dimanche, Oleksiy Arestovych, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, avait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus pessimiste, affirmant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0impossible de briser le si\u00e8ge de Marioupol par des moyens militaires\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les troupes [ukrainiennes] n\u2019y entreront pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, dans une vid\u00e9o sur YouTube, ajoutant que l\u2019Ukraine n\u2019avait \u00ab\u00a0pas suffisamment de forces et de moyens d\u00e9sormais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T14:00:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:42:03+00:00","articleBody":"         Un convoi de voitures \u00e9vacuant des civils passe devant un char russe d\u00e9truit, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie du village de Bouzova, dans la r\u00e9gion de Kiev, le 10\u00a0avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/4ee6333_1649666606678-413915.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bouzova","dateModified":"2022-04-11T13:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:41:06+00:00","articleBody":"         Des militaires participant \u00e0 l\u2019op\u00e9ration russe inspectent les rues dans la ville portuaire de Marioupol, en Ukraine, le 7\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/5b87a97_1649683582501-2022-04-11t111128z-1946904388-rc2bit9vp3js-rtrmadp-3-ukraine-crisis-mariupol.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-11T16:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:36:19+00:00","articleBody":"    des nouvelles de l' ISS ? Merci    isa         Bonjour Isa,          Nous n\u2019avons pas de nouvelles informations depuis samedi, lorsque la Station spatiale internationale (ISS) \u2013 fruit d\u2019une coop\u00e9ration internationale entre Am\u00e9ricains, Russes, Europ\u00e9ens, Japonais et Canadiens, toujours maintenue malgr\u00e9 le conflit en cours \u2013 a annonc\u00e9 sur Twitter que les quatre\u00a0astronautes \u00e9taient entr\u00e9s dans la station et avaient rencontr\u00e9 l\u2019\u00e9quipage. Les quatre hommes ont un programme bien rempli, avec quelque vingt-cinq\u00a0exp\u00e9riences sur le vieillissement, la sant\u00e9 cardiaque ou encore les cellules souches.                    Dmitri Rogozine, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019agence spatiale russe, Roscosmos, s\u2019\u00e9tait inqui\u00e9t\u00e9 mi-mars des sanctions occidentales introduites contre la Russie. Selon lui, le fonctionnement des vaisseaux russes ravitaillant l\u2019ISS risquait d\u2019\u00eatre perturb\u00e9 par les sanctions, ce qui aurait pu affecter en cons\u00e9quence le segment russe de la station, qui sert notamment \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T13:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:25:22+00:00","articleBody":"     La Croatie a annonc\u00e9 lundi l\u2019expulsion de dix-huit\u00a0diplomates et de six\u00a0membres du personnel de la repr\u00e9sentation russe en raison de la guerre men\u00e9e par le Kremlin en Ukraine, embo\u00eetant le pas aux nombreux pays \u00e0 avoir pris des mesures similaires. Le minist\u00e8re croate des affaires \u00e9trang\u00e8res a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie \u00e0 Zagreb pour lui faire part de \u00ab\u00a0[sa] condamnation la plus ferme de l\u2019agression brutale de l\u2019Ukraine et des nombreux crimes\u00a0\u00bb qui y sont commis. L\u2019ambassade russe \u00e0 Zagreb aura d\u00e9sormais la m\u00eame taille que l\u2019ambassade de Croatie \u00e0 Moscou, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croatie expulse vingt-quatre\u00a0diplomates ou membres du personnel de la repr\u00e9sentation russe","dateModified":"2022-04-11T13:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:16:29+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes se pr\u00e9parent \u00e0 la chute de Marioupol, port strat\u00e9gique du Sud-Est assi\u00e9g\u00e9 depuis plus de quarante jours par l\u2019arm\u00e9e russe et largement d\u00e9truit. \u00ab\u00a0Je suis le premier \u00e0 trouver la force de dire\u00a0\u00bb que les forces ukrainiennes ne peuvent pas lib\u00e9rer Marioupol, \u00ab\u00a0c\u2019est d\u00e9sormais impossible militairement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche soir sur YouTube Oleksiy Arestovych, un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui sera probablement l\u2019ultime bataille\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol \u00ab\u00a0car nos munitions s\u2019\u00e9puisent\u00a0\u00bb, a aussi \u00e9crit sur Facebook la 36e brigade de la marine nationale des forces arm\u00e9es ukrainiennes, qui combat dans la ville. \u00ab\u00a0Ce sera la mort pour certains d\u2019entre nous et la captivit\u00e9 pour les autres. Nous ne savons pas ce qu\u2019il va se passer, mais nous vous demandons vraiment de vous souvenir [de nous] avec un mot gentil\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 la 36e brigade aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Pendant plus d\u2019un mois, nous avons combattu sans r\u00e9approvisionnement en munitions, sans nourriture, sans eau\u00a0\u00bb, faisant \u00ab\u00a0le possible et l\u2019impossible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 cette unit\u00e9, qui pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0la moiti\u00e9\u00a0\u00bb de ses membres sont bless\u00e9s.          La prise de Marioupol permettrait aux Russes de consolider leurs gains territoriaux sur la bande c\u00f4ti\u00e8re de la mer d\u2019Azov, en reliant les r\u00e9gions du Donbass \u00e0 la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014. Il s\u2019agit d\u2019un objectif strat\u00e9gique majeur pour Vladimir Poutine, alors que l\u2019arm\u00e9e russe se pr\u00e9pare, selon Kiev, \u00e0 lancer son offensive sur l\u2019Est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lib\u00e9rer Marioupol est \u00ab\u00a0d\u00e9sormais militairement impossible\u00a0\u00bb, selon un conseiller de Zelensky","dateModified":"2022-04-11T13:31:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:14:08+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre live si d\u00e9taill\u00e9, pourriez-vous nous en dire plus de la conf\u00e9rence du pr\u00e9sident Zelensky au parlement Cor\u00e9en ? Vous avez post\u00e9 une photo \u00e0 12h09, quels sujets ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s? merci beaucoup    Louis         Bonjour Louis,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a notamment accus\u00e9 la Russie de vouloir faire de Marioupol \u00ab\u00a0un exemple\u00a0\u00bb, appelant la Cor\u00e9e du Sud \u00e0 aider son pays \u00e0 combattre l\u2019invasion russe en lui fournissant des \u00e9quipements militaires, \u00ab\u00a0des avions aux tanks\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T13:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T13:03:22+00:00","articleBody":"    Si la CPI arrive \u00e0 monter un vrai dossier avec assez de preuves, aura t-elle autorit\u00e9 pour arr\u00eater Poutine ? Si oui, comment ?     Asuna         Bonjour Asuna,          S\u2019il \u00e9tait condamn\u00e9 pour \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine risquerait jusqu\u2019\u00e0 trente\u00a0ans de prison devant la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). La CPI ne reconna\u00eet pas l\u2019immunit\u00e9 accord\u00e9e aux chefs d\u2019Etat, elle aurait donc la possibilit\u00e9 de le juger. Si un mandat d\u2019arr\u00eat est un jour \u00e9mis contre M.\u00a0Poutine, toute la question restera n\u00e9anmoins d\u2019ex\u00e9cuter ce mandat et d\u2019arr\u00eater le pr\u00e9sident russe. La CPI est effectivement limit\u00e9e par son absence de force de police et d\u00e9pend de la volont\u00e9 des Etats pour faire arr\u00eater les suspects pr\u00e9sents sur leur sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T13:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T12:49:03+00:00","articleBody":"                   Des personnes re\u00e7oivent de la nourriture dans la ville de Borodianka, \u00e0 environ 50\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev, en Ukraine, le 10\u00a0avril\u00a02022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/a027a6c_1649658770678-231279.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T12:55:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T12:26:09+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne, les Pays-Bas et la Su\u00e8de se sont engag\u00e9s lundi \u00e0 verser pr\u00e8s de 2,5\u00a0millions d\u2019euros pour aider la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) \u00e0 enqu\u00eater sur les suspicions de crimes de guerre en Ukraine.          Les ministres europ\u00e9ens des affaires \u00e9trang\u00e8res, r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, se sont entretenus dans la matin\u00e9e avec le procureur de la cour, Karim Khan, qui a ouvert des enqu\u00eates le 3\u00a0mars. \u00ab\u00a0Il est crucial de pr\u00e9server toutes les preuves d\u00e8s maintenant, pour pouvoir juger ces crimes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock (Verts), en annon\u00e7ant que Berlin avait fourni une aide suppl\u00e9mentaire d\u2019un million d\u2019euros \u00e0 la CPI \u00ab\u00a0il y a quelques jours\u00a0\u00bb. Son homologue n\u00e9erlandais, Wopke Hoekstra, a aussi annonc\u00e9 une aide d\u2019un million d\u2019euros pour la cour, sise \u00e0 La\u00a0Haye. La ministre su\u00e9doise, Ann Linde, a, elle, fait savoir que Stockholm fournirait 5\u00a0millions de couronnes (485\u00a0000\u00a0euros) suppl\u00e9mentaires.          Paris avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 le 5\u00a0avril \u00ab\u00a0une contribution financi\u00e8re exceptionnelle de 490\u00a0000\u00a0euros\u00a0\u00bb aux travaux de la CPI et \u00ab\u00a0anticip\u00e9 le versement de sa contribution annuelle qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 13\u00a0millions euros\u00a0\u00bb, proposant aussi de mettre \u00e0 disposition de la cour deux magistrats et dix gendarmes. L\u2019Union europ\u00e9enne a aussi annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019octroi de 7,5\u00a0millions d\u2019euros (8,2\u00a0millions de dollars) \u00e0 la formation des procureurs ukrainiens pour les enqu\u00eates sur de possibles crimes de guerre.          La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, a annonc\u00e9 dimanche que son pays avait ouvert 5\u00a0600 enqu\u00eates pour des soup\u00e7ons de crimes de guerre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.                    Lire aussi :  Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: la traque des preuves est lanc\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois pays europ\u00e9ens annoncent des aides pour la Cour p\u00e9nale internationale","dateModified":"2022-04-11T12:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T11:49:57+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, \r\nprofitant de la nouvelle de la journ\u00e9e concernant le retrait de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale de Russie, pourriez-vous faire le point de toutes les soci\u00e9t\u00e9s qui en ont fait de m\u00eame? Merci!    Bien Inform\u00e9          Bonjour Bien Inform\u00e9,          La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, qui \u00e9tait l\u2019un des plus grands groupes fran\u00e7ais \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents en Russie, est la derni\u00e8re entreprise en date \u00e0 avoir annonc\u00e9 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s dans le pays. Dans certains cas, ce sont les \u00e9volutions du march\u00e9 russe, sous l\u2019effet entre autres des sanctions impos\u00e9es par les puissances occidentales, qui poussent au d\u00e9part. L\u2019enseigne Decathlon a mis en sommeil son activit\u00e9 en Russie apr\u00e8s avoir fait le constat que \u00ab\u00a0les conditions d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb n\u2019\u00e9taient \u00ab\u00a0plus r\u00e9unies\u00a0\u00bb pour la poursuivre.          Le constructeur Renault a \u00e9galement annonc\u00e9, le 23\u00a0mars, suspendre les activit\u00e9s de son usine de Moscou et \u00e9valuer \u00ab\u00a0les options possibles concernant sa participation\u00a0\u00bb dans AvtoVAZ. Autre groupe du CAC\u00a040 avec une empreinte russe importante, TotalEnergies produit 16,6\u00a0% de ses hydrocarbures en Russie, et m\u00eame 30\u00a0% pour le gaz seul, avec une forte implication sur le champ gazier Yamal, \u00e0 l\u2019extr\u00eame nord du pays. Il d\u00e9tient aussi 19,4\u00a0% du g\u00e9ant du gaz russe Novatek. TotalEnergies a clairement affirm\u00e9 ne pas pouvoir renoncer au gaz russe, mais qu\u2019il renoncerait \u00e0 tout achat de p\u00e9trole ou produit p\u00e9trolier russe d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022.          C\u00f4t\u00e9 services, plusieurs enseignes d\u00e9tenues par la famille Mulliez sont tr\u00e8s implant\u00e9es, \u00e0 commencer par Leroy-Merlin, dont c\u2019est le deuxi\u00e8me march\u00e9 derri\u00e8re la France, ainsi qu\u2019Auchan, qui r\u00e9alise en Russie plus de 10\u00a0% de ses ventes. Adeo, holding de Leroy-Merlin, a expliqu\u00e9 qu\u2019elle maintenait son activit\u00e9, mais allait \u00ab\u00a0suspendre\u00a0\u00bb ses nouveaux investissements. Pour Auchan, un d\u00e9part n\u2019est pas un \u00ab\u00a0choix simple\u00a0\u00bb, qui est \u00ab\u00a0imaginable sur le plan \u00e9conomique, mais pas du tout du point de vue humain\u00a0\u00bb. Un choix d\u00e9nonc\u00e9 par le gouvernement ukrainien, qui a appel\u00e9 \u00e0 boycotter les magasins de l\u2019enseigne.          Plusieurs secteurs ont fait le choix inverse, comme celui du luxe et de la mode. Au d\u00e9but de mars, Herm\u00e8s, rapidement suivi par Chanel, LVMH et Kering, a annonc\u00e9 la fermeture de ses boutiques en Russie, certains responsables de leurs marques \u2013\u00a0comme chez Balenciaga (groupe Kering)\u00a0\u2013 prenant m\u00eame fait et cause pour l\u2019Ukraine dans le conflit.          Pour conna\u00eetre le d\u00e9tail des entreprises occidentales encore pr\u00e9sentes en Russie, vous pouvez suivre la liste \u00e9tablie par le site de l\u2019\u00e9cole de management de Yale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T12:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T11:19:50+00:00","articleBody":"     Quelque 44\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont venus s\u2019ajouter lundi aux plus de 4,5\u00a0millions qui ont d\u00e9j\u00e0 fui leur pays depuis l\u2019invasion ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du HCR.          Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s recensait exactement 4\u00a0547\u00a0735\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens lundi. Ce sont 44\u00a0781 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, dimanche. L\u2019Europe n\u2019a pas connu un tel flot de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale.          Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Depuis dimanche, 44\u00a0000\u00a0personnes ont fui l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-11T11:35:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:42:10+00:00","articleBody":"         Le th\u00e9\u00e2tre d\u00e9truit \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 10\u00a0avril\u00a02022. PAVEL KLIMOV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/32d5772_1649672773265-558204.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T11:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:39:41+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a dit, lundi, se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0une ultime bataille\u00a0\u00bb dans le port d\u00e9vast\u00e9 de Marioupol, dans le sud-est du pays, assi\u00e9g\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis plus de quarante jours. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui sera probablement l\u2019ultime bataille, car nos munitions s\u2019\u00e9puisent. Ce sera la mort pour certains d\u2019entre nous et la captivit\u00e9 pour les autres\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook la 36e\u00a0brigade de la marine nationale, qui fait partie des forces arm\u00e9es ukrainiennes.          Quelques heures plus tard, le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksandre Motouzianik, a d\u00e9clar\u00e9 que, selon les informations de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi a presque termin\u00e9 sa pr\u00e9paration pour un assaut sur l\u2019est\u00a0\u00bb, devenu la cible prioritaire du Kremlin, apr\u00e8s le retrait des troupes russes des r\u00e9gions du nord du pays et des alentour de Kiev. \u00ab\u00a0L\u2019attaque aura lieu tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb, a-t-il averti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive russe sur l\u2019est aura lieu \u00ab\u00a0tr\u00e8s prochainement\u00a0\u00bb selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui se...","dateModified":"2022-04-11T12:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:28:49+00:00","articleBody":"    Bonjour. Comment peut-on expliquer l'absence de grande manifestation en France en soutien \u00e0 l'Ukraine? P\u00e9riode \u00e9lectorale ? Repli sur soi? Peur de la Russie ?     Louise         Bonjour Louise,          Il y a eu une marche pour l\u2019Ukraine le 5\u00a0mars, mais il est vrai que depuis, les rassemblements sont plus clairsem\u00e9s. Ils rassemblent quelques centaines de personnes place de la R\u00e9publique ou devant l\u2019H\u00f4tel de ville \u00e0 Paris. D\u2019autres rassemblements ont eu lieu en r\u00e9gion, nous les mentionnons dans ce live. A Paris, la prochaine marche aura lieu, samedi 16\u00a0avril, \u00e0 Paris, \u00e0 partir de 15\u00a0heures, entre R\u00e9publique et Bastille.          Pour ce qui est de l\u2019attitude des Fran\u00e7ais, ils semblent pr\u00e9occup\u00e9s par l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. N\u00e9anmoins, l\u2019IFOP a publi\u00e9 fin mars un sondage sur \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais, la guerre en Ukraine et le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb\u00a0: les Fran\u00e7ais se r\u00e9v\u00e8lent tr\u00e8s inquiets de la situation actuelle en Ukraine (88\u00a0%). L\u2019IFOP a publi\u00e9 un autre sondage selon lequel \u00ab\u00a0plus d\u2019un Fran\u00e7ais sur deux croit \u00e0 au moins une des th\u00e8ses russes sur les origines de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb. Enfin, un r\u00e9cent sondage pour RTL montre que 81\u00a0% des Fran\u00e7ais favorables \u00e0 l\u2019arr\u00eat d\u2019achat du gaz russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T10:55:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:24:16+00:00","articleBody":"     Le fabricant su\u00e9dois d\u2019\u00e9quipements t\u00e9l\u00e9coms Ericsson a annonc\u00e9 lundi la suspension pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e de ses activit\u00e9s en Russie, o\u00f9 il fournit deux des principaux op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9phonie mobile. L\u2019entreprise, qui avait d\u00e9j\u00e0 suspendu temporairement ses activit\u00e9s fin f\u00e9vrier apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, explique que cette d\u00e9cision est d\u00e9sormais sine die et dit \u00ab\u00a0\u00eatre en contact avec ses clients et partenaires\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, le g\u00e9ant su\u00e9dois, qui emploie environ 600\u00a0personnes en Russie, a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           La priorit\u00e9 est de se concentrer sur la s\u00e9curit\u00e9 et le bien-\u00eatre des employ\u00e9s d\u2019Ericsson en Russie, qui seront plac\u00e9s en cong\u00e9s pay\u00e9s.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ericsson suspend ses activit\u00e9s en Russie pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e","dateModified":"2022-04-11T10:29:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:23:46+00:00","articleBody":"     Moscou entamera une proc\u00e9dure judiciaire si elle est d\u00e9clar\u00e9e en d\u00e9faut de paiement par l\u2019Occident, a affirm\u00e9 le ministre des finances russe, Anton Silouanov, dans une interview publi\u00e9e lundi, le pays ayant \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 samedi en d\u00e9faut \u00ab\u00a0s\u00e9lectif\u00a0\u00bb par une agence de notations.          \u00ab\u00a0Nous irons en justice, car nous avons pris toutes les mesures n\u00e9cessaires pour nous assurer que les investisseurs re\u00e7oivent leurs paiements\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le ministre au journal Izvestia. \u00ab\u00a0Nous pr\u00e9senterons au tribunal nos factures confirmant nos efforts pour payer \u00e0 la fois en devises \u00e9trang\u00e8res et en roubles. Ce ne sera pas un processus facile. Nous devrons prouver tr\u00e8s activement notre position, malgr\u00e9 toutes les difficult\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser vers quelle instance juridique la Russie se tournerait.          L\u2019agence de notation financi\u00e8re S&P Global Ratings a abaiss\u00e9 samedi la note de la Russie pour ses paiements en devises \u00e9trang\u00e8res au niveau de \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement s\u00e9lectif\u00a0\u00bb, apr\u00e8s que Moscou a r\u00e9gl\u00e9 en roubles une dette en dollars la semaine derni\u00e8re. La notation pour les paiements en devises \u00e9trang\u00e8res est abaiss\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0SD\u00a0\u00bb (dernier cran avant le \u00ab\u00a0D\u00a0\u00bb pour d\u00e9faut), tandis que la note reste \u00e0 \u00ab\u00a0CC\u00a0\u00bb pour les paiements en roubles.          \u00ab\u00a0La Russie a essay\u00e9 de bonne foi de rembourser les cr\u00e9anciers ext\u00e9rieurs en transf\u00e9rant les montants correspondants en\u00a0devises \u00e9trang\u00e8res pour payer notre dette. N\u00e9anmoins, la politique d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e des pays occidentaux est de cr\u00e9er artificiellement un d\u00e9faut par tous les moyens\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0Si une guerre \u00e9conomique et financi\u00e8re est men\u00e9e contre notre pays, nous sommes oblig\u00e9s de r\u00e9agir, tout en remplissant toutes nos obligations\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le ministre a expliqu\u00e9 que la dette ext\u00e9rieure de la Russie repr\u00e9sentait environ 4\u00a0500 \u00e0 4\u00a0700\u00a0milliards de roubles [environ 52\u00a0milliards d\u2019euros], soit 20\u00a0% de la dette publique totale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0ira en justice\u00a0\u00bb si elle est d\u00e9clar\u00e9e en d\u00e9faut ","dateModified":"2022-04-11T10:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:19:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons des indications massives de crimes de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Annalena Baerbock, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande avant une r\u00e9union des ministres europ\u00e9ens \u00e0 Luxembourg. \u00ab\u00a0Au final, ce sont les tribunaux qui devront d\u00e9cider, mais pour nous, il est essentiel de s\u00e9curiser toutes les preuves\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Elle a ajout\u00e9 que l\u2019Ukraine avait besoin d\u2019un soutien militaire plus important, notamment d\u2019armes lourdes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine avait besoin d\u2019un soutien militaire plus important, estime la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8r...","dateModified":"2022-04-11T10:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:09:55+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019adresse aux membres du Parlement sud-cor\u00e9en par vid\u00e9oconf\u00e9rence, le lundi 11\u00a0avril\u00a02022 \u00e0 S\u00e9oul, en Cor\u00e9e du Sud. CHUNG SUNG-JUN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/2aa8012_1649671737132-232221.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T10:31:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T10:09:39+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce que l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9truit des syst\u00e8mes de missiles antia\u00e9riens S-300 fournis \u00e0 l\u2019Ukraine par un pays europ\u00e9en. La Russie n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 quel pays europ\u00e9en avait fourni les syst\u00e8mes S-300.          Le minist\u00e8re a pr\u00e9cis\u00e9 que des missiles russes Kalibr, lanc\u00e9s depuis la mer, ont d\u00e9truit dimanche quatre lanceurs S-300 dissimul\u00e9s dans un hangar en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville ukrainienne de Dnipro. Selon la Russie, 25 soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par cette attaque.          La Slovaquie, qui a fait don de son syst\u00e8me de missiles sol-air S-300 \u00e0 l\u2019Ukraine la semaine derni\u00e8re, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche qu\u2019il ne s\u2019agissait pas de celui-ci et elle a qualifi\u00e9 ces informations de mensonges russes. \u00ab\u00a0Notre S-300 n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du gouvernement slovaque, Lubica Janikova.          Les forces russes ont \u00e9galement abattu deux avions ukrainiens Su-25 pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum et d\u00e9truit deux d\u00e9p\u00f4ts de munitions, dont l\u2019un pr\u00e8s de la ville de Mykola\u00efv, dans le sud du pays, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir d\u00e9truit des syst\u00e8mes de missiles S-300 donn\u00e9s par un pays europ\u00e9en","dateModified":"2022-04-11T10:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T09:56:57+00:00","articleBody":"     Marina Ovsiannikova, journaliste russe devenue un symbole antiguerre, apr\u00e8s son irruption mi-mars pendant un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pro-Kremlin, devient correspondante en Ukraine et Russie pour le grand quotidien allemand Die Welt, a annonc\u00e9 le m\u00e9dia lundi. Elle \u00e9crira pour le journal et contribuera r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 sa cha\u00eene d\u2019information t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.          \u00ab\u00a0Marina Ovsiannikova a eu le courage, \u00e0 un moment d\u00e9cisif, de confronter les t\u00e9l\u00e9spectateurs en Russie \u00e0 une image non \u00e9dulcor\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Ulf Poschardt, r\u00e9dacteur en chef du groupe Welt, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Elle a ainsi d\u00e9fendu les vertus journalistiques les plus importantes, et ce malgr\u00e9 la menace d\u2019une r\u00e9pression \u00e9tatique\u00a0\u00bb, ajoute le patron du quotidien conservateur.          \u00ab\u00a0Welt repr\u00e9sente ce qui est justement d\u00e9fendu avec tant de v\u00e9h\u00e9mence en Ukraine par les personnes courageuses sur place\u00a0: la libert\u00e9. En tant que journaliste, je consid\u00e8re qu\u2019il est de mon devoir de d\u00e9fendre cette libert\u00e9\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 Mme\u00a0Ovsiannikova, 43\u00a0ans, dans ce m\u00eame communiqu\u00e9.          La journaliste russe \u00e9tait apparue mi-mars en plein direct pendant le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le plus regard\u00e9 de Russie, sur la cha\u00eene Pervy Kanal, avec une pancarte critiquant l\u2019op\u00e9ration militaire de Moscou en Ukraine et d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir. Bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9e, puis condamn\u00e9e dans la foul\u00e9e \u00e0 une simple amende et laiss\u00e9e libre, Marina Ovsiannikova, qui a depuis quitt\u00e9 la cha\u00eene, risque des poursuites p\u00e9nales passibles de lourdes peines de prison, aux termes d\u2019une r\u00e9cente loi r\u00e9primant toute \u00ab\u00a0fausse information\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste russe antiguerre Marina Ovsiannikova devient correspondante pour un m\u00e9dia allemand","dateModified":"2022-04-11T10:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T09:44:45+00:00","articleBody":"    Qui sont ce Bandera et ces \"band\u00e9ristes\" dont les russes parlent dans toutes leurs communications officielles ?    bandera?         Bonjour bandera,          Stepan Bandera est une figure controvers\u00e9e, h\u00e9ros pour les uns, collaborateur des nazis pour les autres. Il \u00e9tait le chef de l\u2019Organisation des nationalistes ukrainiens. En\u00a01941, il r\u00eavait de lib\u00e9rer l\u2019Ukraine des communistes, des Russes, des Polonais et des juifs. Il a n\u00e9goci\u00e9 avec l\u2019Allemagne nazie la cr\u00e9ation d\u2019une L\u00e9gion ukrainienne, sous commandement allemand. Il r\u00e9dige une d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, rejet\u00e9e par les nazis. Un temps envoy\u00e9 au camp de Sachsenhausen, il en est lib\u00e9r\u00e9 fin 1944. Il fuit en Suisse avant la fin de la guerre et il est assassin\u00e9 \u00e0 Munich, en\u00a01959, par un agent du KGB.          En\u00a02010, Viktor Iouchtchenko lui accorde le titre de h\u00e9ros de l\u2019Ukraine \u00e0 titre posthume, ce qui provoque une vague de protestations dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, de la population russophone d\u2019Ukraine et la condamnation du Parlement europ\u00e9en.          Pour Vladimir Poutine, les dirigeants ukrainiens sont les h\u00e9ritiers id\u00e9ologiques de Bandera.          Vous trouverez aussi un peu de lecture\u00a0avec cet article du Washington Post, en\u00a02014, sur la place de Stepan Bandera dans l\u2019affrontement entre la Russie et l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T09:55:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#360060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T09:14:09+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nIl me semble que c'est aujourd'hui que les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE se r\u00e9unissent pour un nouveau \"lot\" de sanctions contre la Russie.\r\nL'embargo du gaz et du p\u00e9trole vous semble-t-il possible ? Quelles autres sanctions efficaces peut-il y avoir ?\r\nMerci et encore merci    Karo         Bonjour,          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE vont en effet discuter lundi \u00e0 Luxembourg d\u2019un sixi\u00e8me paquet de sanctions contre Moscou, mais l\u2019arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz pour cesser de financer l\u2019effort de guerre russe divise les Vingt-Sept.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, de son c\u00f4t\u00e9, ne cesse de demander \u00e0 ses interlocuteurs europ\u00e9ens \u00ab\u00a0l\u2019adoption de sanctions puissantes\u00a0\u00bb. Il r\u00e9clame un arr\u00eat des achats de p\u00e9trole et de gaz, et la fourniture d\u2019armes lourdes pour r\u00e9sister \u00e0 l\u2019offensive annonc\u00e9e dans la r\u00e9gion du Donbass (est).              Le chef de la politique \u00e9trang\u00e8re de l'UE, Josep Borrell, arrive pour une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE au b\u00e2timent du Conseil europ\u00e9en \u00e0 Luxembourg, lundi 11 avril 2022. OLIVIER MATTHYS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/c843168_1649669235944-232156.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T09:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T09:05:51+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de milliers de personnes ont probablement \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019assaut russe contre Marioupol a d\u00e9clar\u00e9, lundi, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Marioupol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, il y a des dizaines de milliers de morts mais m\u00eame malgr\u00e9 cela, les Russes n\u2019arr\u00eatent pas leur offensive\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien dans une allocution retransmise en vid\u00e9o devant les parlementaires sud-cor\u00e9ens. La ville de Marioupol est assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis les premiers jours de l\u2019offensive militaire de la Russie en Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines de milliers de morts \u00e0 Marioupol, selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-11T09:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T08:46:55+00:00","articleBody":"         Des sacs en plastique contenant des cadavres exhum\u00e9s d'une fosse commune sont align\u00e9s \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/a4e4870_1649666111419-224821.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T08:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T08:36:36+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde, question b\u00eate: c est super que les pays occidentaux apportent des armes...mais comment arrivent ils \u00e0 les faire passer sous le nez des russes sans se faire bombarder ou voler le mat\u00e9riel? Un fusil d assaut passe encore...mais des chars ou des batteries anti missiles???!    Lominvisible        Pour compl\u00e9ter la question de bananananananomax, qu'en est il des armes promises, autres que celles que vous citez ? J'avais l'impression que les \"Occidentaux\" avaient promis Monts et merveilles d\u00e8s le d\u00e9but du conflit. Sont elles en transit ? Pas encore envoy\u00e9es ?     Jane Louve         Bonjour Lominvisible et Jane Louve,          Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 aujourd\u2019hui, l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es ukrainiennes explique qu\u2019il est probable que la Russie poursuive ses frappes sur les infrastructures de transport \u00ab\u00a0afin de perturber l\u2019approvisionnement en marchandises des lieux d\u2019hostilit\u00e9s\u00a0\u00bb.L\u2019essentiel des armes qui sont livr\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine transite par l\u2019a\u00e9roport de Rzesz\u00f3w-Jasionka, dans le sud-est de la Pologne, qui est d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9 par des missiles Patriot.          Un site comme Flightradar24 permet de suivre les appareils qui livrent des \u00e9quipements qui sont ensuite achemin\u00e9s vers l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T09:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T08:20:34+00:00","articleBody":"     Au 47e\u00a0jour de la guerre en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a publi\u00e9 son point quotidien sur la situation sur le terrain. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que \u00ab\u00a0l\u2019utilisation pass\u00e9e par les forces russes de munitions au phosphore \u00e0 Donetsk soul\u00e8ve la possibilit\u00e9 de leur futur emploi \u00e0 Marioupol alors que les combats pour la ville s\u2019intensifient\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9cise, par ailleurs, que \u00ab\u00a0les bombardements russes se sont poursuivis dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, les forces ukrainiennes ayant repouss\u00e9 plusieurs assauts entra\u00eenant la destruction de chars, de v\u00e9hicules et de mat\u00e9riel d\u2019artillerie russes\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019utilisation pass\u00e9e par les forces russes de munitions au phosphore \u00e0 Donetsk soul\u00e8ve la possibi...","dateModified":"2022-04-11T08:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T08:19:47+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Ukraine, Etienne de Poncins, a annonc\u00e9 sur Twitter l\u2019arriv\u00e9e \u00e0 Lviv du \u00ab\u00a0d\u00e9tachement des gendarmes techniques et scientifiques venu assister leurs camarades [ukrainiens] dans les investigations des crimes de guerre commis autour de Kiev\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La France [est] la premi\u00e8re \u00e0 apporter une telle aide\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 sur le r\u00e9seau social.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des gendarmes techniques et scientifiques fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s \u00e0 Lviv","dateModified":"2022-04-11T08:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T08:09:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez vous valid\u00e9\/v\u00e9rifi\u00e9 l\u2019article suivant publi\u00e9 originellement par RIA Novosti (agence de presse officielle de la Russie) et traduit ? Les \u00e9l\u00e9ments de langage sont profond\u00e9ment d\u00e9rangeants et m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre port\u00e9s \u00e0 la connaissance de tous \u2026. Merci\r\nhttps:\/\/medium.com\/@kravchenko_mm\/what-should-russia-do-with-ukraine-translation-of-a-propaganda-article-by-a-russian-journalist-a3e92e3cb64     Bladounet         Bonjour Badounet,          Beno\u00eet Vitkine, notre correspondant \u00e0 Moscou, en a parl\u00e9, il y a quelques jours. Il \u00e9crivait :           Dimanche 3\u00a0avril, pendant que le monde s\u2019interrogeait sur des ex\u00e9cutions de masse commises dans la r\u00e9gion de Kiev, la tr\u00e8s officielle agence de presse RIA Novosti publiait une tribune sid\u00e9rante, m\u00eame selon les standards russes, de Timofe\u00ef Sergue\u00eftsev, intitul\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Que faut-il faire de l\u2019Ukraine\u00a0?\u00a0\u00bbLe texte est un appel \u00e0 l\u2019\u00e9radication\u00a0: de ceux qui, en Ukraine, ont port\u00e9 les armes, des \u00ab\u00a0nazis passifs\u00a0\u00bb qui les ont soutenus, de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lite\u00a0band\u00e9riste\u00a0\u00bb (nationaliste), \u00ab\u00a0impossible \u00e0 r\u00e9\u00e9duquer\u00a0\u00bb, de l\u2019identit\u00e9 ukrainienne \u00ab\u00a0artificielle\u00a0\u00bb et jusqu\u2019au nom de l\u2019Ukraine\u2026 Postulat de d\u00e9part\u00a0: \u00ab\u00a0La d\u00e9nazification implique in\u00e9vitablement une d\u00e9-ukrainisation.\u00a0\u00bbT\u00e9moignage de loyaut\u00e9, moyen de se faire remarquer\u00a0? Sans doute. Mais ce texte extr\u00e9miste dit beaucoup de l\u2019air du temps en Russie.                     Lire aussi :  En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues                       Lire aussi :  Face aux accusations de meurtres de civils en Ukraine, la partie russe crie \u00e0 la mise en sc\u00e8ne                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T09:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T07:56:33+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nSavez-vous vers quelle heure aura lieu la rencontre entre le chancelier autrichien et Poutine ?\r\nMerci pour tous vos lives sur tous les sujets d'actualit\u00e9. Sacr\u00e9 boulot    Karo         Bonjour Karo,          Nous ne savons pas \u00e0 quelle heure Karl Nehammer, le chancelier autrichien, doit rencontrer ce jour le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Mais nous ne manquerons pas de vous tenir inform\u00e9s dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T07:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T07:54:40+00:00","articleBody":"     La carte ci-dessous est \u00e9volutive, le curseur permettant de visualiser l\u2019\u00e9tat de l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine au jour le jour\u00a0:           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point par carte sur l\u2019\u00e9volution de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-04-11T07:57:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T07:43:25+00:00","articleBody":"    bonjour Le Monde. Qu'en est-il des apports en armes de la part des occidentaux. Michel Goya dont vous avez recommand\u00e9 la lecture des tweets tr\u00e8s instructifs mentionne notamment les armes slovaques. merci pour votre travail.    bananomax         Bonjour bananomax,          L\u2019Ukraine est dans une course de vitesse pour s\u2019\u00e9quiper avant une nouvelle offensive russe. La Slovaquie s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 transf\u00e9rer des missiles antia\u00e9riens S-300 \u00e0 l\u2019Urkaine, et les Etats-Unis ont envoy\u00e9 une batterie antia\u00e9rienne Patriot en Slovaquie pour compenser ce transfert d\u2019armes. En outre, l\u2019Ukraine serait en cours de n\u00e9gociations avec la Slovaquie pour la vente d\u2019obusiers Zuzana-2. De son c\u00f4t\u00e9, la R\u00e9publique tch\u00e8que a livr\u00e9 des chars T-72. L\u2019arm\u00e9e britannique a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 la livraison de v\u00e9hicules blind\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T07:43:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T07:09:50+00:00","articleBody":"     Sur la cha\u00eene ABC, Vitali Klitschko, le maire de Kiev n\u2019exclut pas que les troupes russes tentent \u00e0 nouveau de prendre la capitale\u00a0: \u00ab\u00a0Le fait que l\u2019ennemi se soit retir\u00e9 de Kiev ne signifie pas qu\u2019il a refus\u00e9 de s\u2019emparer de la capitale. Par cons\u00e9quent, vous ne pouvez pas exclure la prochaine tentative de \u201cprendre Kiev en deux jours\u201d. Et la capitale doit continuer \u00e0 \u00eatre pr\u00eate pour la d\u00e9fense.\u00a0\u00bb          Lors du m\u00eame entretien, son fr\u00e8re, Wladimir Klitschko, r\u00e9clame des armes et des sanctions contre la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019armes. Nous ne pouvons pas d\u00e9fendre notre pays avec nos poings.\u00a0\u00bb Il demande que la Russie soit davantage isol\u00e9e \u00e9conomiquement car \u00ab\u00a0chaque centime que la Russie re\u00e7oit, elle l\u2019utilise pour acheter des armes pour nous tuer, nous les Ukrainiens\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avertissement des fr\u00e8res Klitschko\u00a0: la ville de Kiev est toujours menac\u00e9e","dateModified":"2022-04-11T07:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T06:32:06+00:00","articleBody":"    On voit mal l'Ukraine gagner ce conflit. Une d\u00e9faite semble se dessiner. Dans ce cas de figure , quelle sera la r\u00e9action de l'Occident cette fois ci?    Chris         Bonjour Chris,          C\u2019est un peu pr\u00e9matur\u00e9, vous ne trouvez pas\u00a0? L\u2019Ukraine a \u00ab\u00a0tenu\u00a0\u00bb plus longtemps que ce que pr\u00e9voyait Vladimir Poutine.          Ensuite, vous pouvez lire l\u2019analyse de Michel Goya et celle de l\u2019Institute for the Study of War.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T06:41:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T06:12:33+00:00","articleBody":"     Partir ou rester en Russie\u00a0? La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale a finalement d\u00e9cid\u00e9 de partir. La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, actionnaire majoritaire de Rosbank (12\u00a0000\u00a0salari\u00e9s), un poids lourd du secteur bancaire russe, a fait savoir, lundi, son retrait de Russie. \u00ab\u00a0Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale cesse ses activit\u00e9s de banque et d\u2019assurance en Russie, et annonce la signature d\u2019un accord en vue de c\u00e9der la totalit\u00e9 de sa participation dans Rosbank ainsi que ses filiales d\u2019assurance en Russie \u00e0 Interros Capital, le pr\u00e9c\u00e9dent actionnaire de Rosbank\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9tablissement dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Avec cet accord, conclu au terme de plusieurs semaines de travail intensif, le groupe se retirerait de mani\u00e8re effective et ordonn\u00e9e de Russie en assurant une continuit\u00e9 pour ses collaborateurs et ses clients.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0La transaction envisag\u00e9e, qui reste soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s comp\u00e9tentes en mati\u00e8re r\u00e9glementaire et de droit de la concurrence, sera op\u00e9r\u00e9e dans le respect des obligations l\u00e9gales et r\u00e9glementaires en vigueur. La finalisation de cette op\u00e9ration devrait intervenir dans les prochaines semaines.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale cesse ses activit\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-04-11T07:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T06:06:58+00:00","articleBody":"         Elena, 33 ans, membre de l\u2019\u00e9quipe de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, soigne des patients dans un train d\u2019\u00e9vacuation m\u00e9dicale en route pour la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10 avril 2022. M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF), en coop\u00e9ration avec les chemins de fer ukrainiens et le minist\u00e8re de la sant\u00e9, vient d\u2019achever l\u2019aiguillage d\u2019un nouveau train m\u00e9dical de 48 patients, provenant d\u2019h\u00f4pitaux proches de la ligne de front dans l\u2019est du pays, touch\u00e9 par la guerre. Parmi eux, quelques patients \u00e2g\u00e9s provenant d\u2019\u00e9tablissements de soins de longue dur\u00e9e, mais aussi une majorit\u00e9 de patients bless\u00e9s. GENYA SAVILOV \/ AFP               Dans un train d\u2019\u00e9vacuation m\u00e9dicale en route pour la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 10 avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/9ff4b43_1649657051373-414163.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un train d\u2019\u00e9vacuation avec M\u00e9decins sans fronti\u00e8res","dateModified":"2022-04-11T06:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T06:03:52+00:00","articleBody":"     Dans un long message post\u00e9 sur son compte Telegram, le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne, Ramzan Kadyrov, a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes m\u00e8neraient une offensive non seulement contre le port de Marioupol, mais aussi contre Kiev et d\u2019autres villes d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Une offensive sera men\u00e9e, non seulement contre Marioupol mais aussi \u00e0 d\u2019autres endroits, dans d\u2019autres villes et villages\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Kadyrov dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur sa cha\u00eene Telegram. \u00ab\u00a0Louhansk et Donetsk seront totalement lib\u00e9r\u00e9es en premier, puis Kiev et toutes les autres villes seront prises.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ramzan Kadyrov assure que les Russes prendront Kiev, Louhansk et Donetsk","dateModified":"2022-04-11T06:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T05:43:06+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe Biden \u00e9changera par visioconf\u00e9rence lundi avec le premier ministre indien Narendra Modi, comme l\u2019a annonc\u00e9 la Maison Blanche dimanche.          Joe Biden \u00e9voquera notamment \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences de la guerre brutale de la Russie contre l\u2019Ukraine et comment att\u00e9nuer son impact d\u00e9stabilisant sur l\u2019approvisionnement alimentaire mondial et le march\u00e9 des mati\u00e8res premi\u00e8res\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sa porte-parole, Jen Psaki.          Les deux leaders n\u2019\u00e9taient pas parvenus \u00e0 une condamnation commune de l\u2019invasion russe lors de leur dernier \u00e9change, d\u00e9but mars, dans le cadre d\u2019une r\u00e9union de l\u2019alliance dite du \u00ab\u00a0Quad\u00a0\u00bb, qui r\u00e9unit Etats-Unis, Inde, Australie et Japon. L\u2019Inde a jusqu\u2019ici refus\u00e9 de se joindre aux votes condamnant Moscou aux Nations unies, tout en se disant \u00ab\u00a0profond\u00e9ment troubl\u00e9e\u00a0\u00bb par les \u00ab\u00a0meurtres\u00a0\u00bb de civils dans la ville de Boutcha en Ukraine.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui a rencontr\u00e9 Narendra Modi \u00e0 New Delhi d\u00e9but avril, avait f\u00e9licit\u00e9 l\u2019Inde pour son approche \u00e9quilibr\u00e9e du conflit. Peu auparavant, Joe Biden avait au contraire trouv\u00e9 l\u2019Inde \u00ab\u00a0h\u00e9sitante\u00a0\u00bb dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden va \u00e9changer par visioconf\u00e9rence avec Narendra Modi","dateModified":"2022-04-11T06:11:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T05:00:19+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis et l\u2019Europe cherchent \u00e0 rallier les pays r\u00e9ticents \u00e0 prendre parti dans le conflit, alors que Moscou met en avant l\u2019\u00e9mergence d\u2019un nouvel ordre mondial.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: entre la Russie et l\u2019Occident, les ambigu\u00eft\u00e9s d\u2019une partie du monde                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entre la Russie et l\u2019Occident, les ambigu\u00eft\u00e9s d\u2019une partie du monde","dateModified":"2022-04-11T05:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T04:53:05+00:00","articleBody":"    Bonjour. Merci pour ce live qui me permet de suivre les infos depuis la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise. J'avais lu quelque part que l'arm\u00e9e russe \u00e9tait la plus puissante du monde avec + de 700 000 hommes.\nJe souhaiterais savoir pour quelles raisons, au regard de ce chiffre, \"peu d'hommes\" sont finalement mobilis\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 russe? L'arm\u00e9e russe semble presque \u00eatre \"amatrice\", avec des soldats \u00e9puis\u00e9s, peu pr\u00e9par\u00e9s en plus d'une r\u00e9sistance ukrainienne qu'ils ont sous-estim\u00e9.\nY-a-t-il l\u00e0 une tactique de l'usure?     Tiare         Bonjour Tiare,          Cela date un petit peu, mais le 3\u00a0mars, l\u2019ancien colonel Michel Goya venait sur ce live pour r\u00e9pondre aux questions de nos lecteurs, sp\u00e9cifiquement les questions militaires dont il est un expert.          A une question proche de votre premi\u00e8re, il r\u00e9pondait\u00a0:           Des troupes sont amen\u00e9es en renfort d\u2019un peu partout, mais la capacit\u00e9 de man\u0153uvre d\u2019une arm\u00e9e est toujours plus limit\u00e9e que son effectif global. Je pense que l\u2019arm\u00e9e russe a engag\u00e9 \u2013 ou est en train d\u2019engager \u2013 en Ukraine environ les deux tiers de sa capacit\u00e9, qu\u2019il faut aussi alimenter logistiquement. On arrivera vite aux limites de ce qu\u2019ils peuvent d\u00e9ployer. Je rappelle que, pour la France, c\u2019est quinze mille hommes.           A la deuxi\u00e8me\u00a0:           L\u2019arm\u00e9e russe est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne et le processus de r\u00e9forme engag\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es n\u2019a pas encore port\u00e9 tous ses fruits. Il y a d\u2019excellentes unit\u00e9s d\u2019infanterie l\u00e9g\u00e8re (brigades d\u2019assaut a\u00e9rien, infanterie navale, spetsnaz [forces sp\u00e9ciales], parachutistes) et d\u2019autres beaucoup plus m\u00e9diocres (infanterie motoris\u00e9e). La professionnalisation en cours est incompl\u00e8te. Les \u00e9quipements sont \u00e9galement tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes entre ce qui est tr\u00e8s ancien et tr\u00e8s modernis\u00e9. Les op\u00e9rations \u00e0 petite \u00e9chelle (Ukraine, Donbass 2014-2015, Syrie) ont \u00e9t\u00e9 des r\u00e9ussites, les op\u00e9rations \u00e0 grande \u00e9chelle, o\u00f9 il faut faire appel \u00e0 tous, posent en revanche visiblement beaucoup de probl\u00e8mes.           Pour plus d\u2019informations\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0A long terme, on voit mal comment l\u2019arm\u00e9e russe pourrait se sortir du pi\u00e8ge d\u2019une gu\u00e9rilla g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T05:17:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T04:30:14+00:00","articleBody":"     Les bombardements se sont poursuivis dans la r\u00e9gion, alors que, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, un dirigeant europ\u00e9en, le chancelier autrichien, va rencontrer Vladimir Poutine \u00e0 Moscou, lundi 11\u00a0avril.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans le Donbass, les civils continuent de fuir face \u00e0 de nouvelles menaces russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Donbass, les civils continuent de fuir face \u00e0 de nouvelles menaces russes","dateModified":"2022-04-11T05:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T04:04:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, quels sont les objectifs de la visite de Karl Nehammer en Russie?    Dipche         Bonjour,          Le chancelier autrichien, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre rendu en Ukraine samedi, est attendu lundi \u00e0 Moscou, o\u00f9 il rencontrera le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine. Karl Nehammer a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0l\u2019intention de tout faire pour que des mesures soient prises en faveur de la paix\u00a0\u00bb, tout en reconnaissant que les chances d\u2019y parvenir sont minces. Ce voyage \u00e0 Moscou est \u00ab\u00a0une mission \u00e0 risque\u00a0\u00bb, mais aussi une \u00ab\u00a0fen\u00eatre de dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, estimant que \u00ab\u00a0la diplomatie personnelle\u00a0\u00bb est de mise.              Le chancelier autrichien Karl Nehammer (\u00e0 droite) visite le charnier de Boutcha, en Ukraine, le 9\u00a0avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           Il compte \u00e9voquer au Kremlin \u00ab\u00a0un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, et insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer des corridors humanitaires pour l\u2019\u00e9vacuation des civils. Il a \u00e9galement pr\u00e9vu de mentionner les \u00ab\u00a0crimes de guerres\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, une localit\u00e9 proche de Kiev, o\u00f9 il s\u2019est rendu comme d\u2019autres responsables occidentaux.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/09/c439dfe_5947589-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Europol lance une op\u00e9ration visant les avoirs criminels russes","dateModified":"2022-04-11T04:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T04:00:49+00:00","articleBody":"      Lundi, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, sera le premier dirigeant europ\u00e9en \u00e0 se rendre \u00e0 Moscou depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, pour y rencontrer le pr\u00e9sident Poutine.          La Banque mondiale a publi\u00e9, dimanche soir, des pr\u00e9visions \u00e9conomiques catastrophiques pour l\u2019Ukraine et a mis en garde contre un sc\u00e9nario encore plus sombre si le conflit s\u2019enlisait. En\u00a02022, le produit int\u00e9rieur brut (PIB) de l\u2019Ukraine va plonger de 45,1\u00a0% \u2013 bien pire que les 10\u00a0% \u00e0 35\u00a0% projet\u00e9s il y a un mois par le FMI \u2013, celui de la Russie de 11,2\u00a0%, selon les derni\u00e8res projections de l\u2019institution de Washington.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 dimanche que plus de 1\u00a0200 corps avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 ce jour dans la r\u00e9gion de Kiev, lieu d\u2019atrocit\u00e9s commises lors de l\u2019occupation russe le mois dernier. La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine Iryna Venediktova a \u00e9galement fait \u00e9tat de 5\u00a0600 enqu\u00eates ouvertes pour crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s.          Les frappes a\u00e9riennes et les bombardements ont continu\u00e9 dimanche. Ils ont fait au moins deux morts \u00e0 Kharkiv, et dans sa banlieue, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional Oleh Synehoubov. Samedi, 10 civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et au moins 11\u00a0bless\u00e9s dans des frappes autour et au sud-est de Kharkiv.          A Dnipro, grande cit\u00e9 industrielle d\u2019un million d\u2019habitants, une pluie de missiles a an\u00e9anti l\u2019a\u00e9roport local, d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 le 15\u00a0mars, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Le nombre de victimes est encore inconnu.          Dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, sept missiles s\u2019\u00e9taient abattus sur la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au nord-est d\u2019Odessa, troisi\u00e8me ville du pays et grand port strat\u00e9gique sur la mer Noire , selon le commandement militaire local.          Un couvre-feu est en vigueur depuis samedi soir et jusqu\u2019\u00e0 lundi matin \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien dans l\u2019ouest du pays, au bord de la mer Noire, face \u00e0 la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb de frappes de missiles, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Dimanche, le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 depuis la place Saint-Pierre \u00e0 une \u00ab\u00a0tr\u00eave de P\u00e2ques\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0arriver \u00e0 la paix\u00a0\u00bb en Ukraine et mettre fin \u00e0 \u00ab\u00a0une guerre qui chaque jour met devant nos yeux d\u2019odieux massacres et des cruaut\u00e9s atroces commis contre des civils sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Comme en r\u00e9ponse, le patriarche de l\u2019Eglise orthodoxe russe Kirill a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0faire corps\u00a0\u00bb autour du Kremlin pour combattre les \u00ab\u00a0ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb de la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-11T18:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T03:45:37+00:00","articleBody":"         Volodymyr Zelensky s\u2019adresse \u00e0 la nation ukrainienne de son bureau, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 11 avril 2022. AP           Lors de son adresse nocturne \u00e0 la nation, Volodymyr Zelensky a averti, dimanche soir, que la semaine \u00e0 venir serait aussi cruciale que les autres. \u00ab\u00a0Les troupes russes vont passer \u00e0 des op\u00e9rations encore plus importantes dans l\u2019est de notre pays\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a en outre accus\u00e9 la Russie de tenter de se soustraire \u00e0 ses responsabilit\u00e9s en mati\u00e8re de crimes de guerre. \u00ab\u00a0Lorsque les gens n\u2019ont pas le courage de reconna\u00eetre leurs erreurs, de s\u2019excuser, de s\u2019adapter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et d\u2019apprendre, ils se transforment en monstres. Et lorsque le monde l\u2019ignore, les monstres d\u00e9cident que c\u2019est le monde qui doit s\u2019adapter \u00e0 eux. L\u2019Ukraine mettra fin \u00e0 tout cela\u00a0\u00bb, a-t-il dit solennellement.          Il a de nouveau appel\u00e9 les pays occidentaux, dont l\u2019Allemagne, \u00e0 fournir davantage d\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Lors de ses entretiens avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 avoir discut\u00e9 de \u00ab\u00a0la mani\u00e8re de renforcer les sanctions contre la Russie et de forcer la Russie \u00e0 rechercher la paix\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je suis heureux de constater que la position allemande a r\u00e9cemment chang\u00e9 en faveur de l\u2019Ukraine. Je trouve cela tout \u00e0 fait logique\u00a0\u00bb , a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Pr\u00e9c\u00e9demment dans la soir\u00e9e, dans une interview diffus\u00e9e sur la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS, M.\u00a0Zelensky avait toutefois affirm\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0pas confiance dans le fait que nous recevions tout ce dont nous avons besoin\u00a0\u00bb.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/7ef783e_b809bf018a0d4b2cb255bf8f4249f52d-b809bf018a0d4b2cb255bf8f4249f52d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Lorsque le monde l\u2019ignore, les monstres d\u00e9cident que c\u2019est le monde qui doit s\u2019adapter \u00e0 eux\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-11T04:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T03:40:55+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le pr\u00e9c\u00e9dent ici                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/1247/0/8640/4320/1342/671/60/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!","dateModified":"2022-04-11T03:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html#359229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/11/guerre-en-ukraine-en-direct-europol-lance-une-operation-visant-les-avoirs-criminels-russes_6121573_3210.html","datePublished":"2022-04-11T03:30:18+00:00","articleBody":"         Secouristes ukrainiens dans les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 10 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/10/5f8039a_ppp-mar32-ukraine-crisis-mariupol-0410-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-11T13:40:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/678e4f8_fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-fcb72ad1fe534d10aca5b77bfb54c1c3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/12/19-19">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Pointant « une insatisfaction sociale grandissante » et « la colère et la frustration » des électeurs, les journaux étrangers se préoccupent de la possible arrivée au pouvoir d’un parti extrémiste au cœur de l’Europe suite à l’élection présidentielle française.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          La carte          Les programmes          Tableau de bord                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Au lendemain du premier tour, la presse internationale s’inquiète du glissement des Français vers les extrêmes      Pointant « une insatisfaction sociale grandissante » et « la colère et la frustration » des électeurs, les journaux étrangers se préoccupent de la possible arrivée au pouvoir d’un parti extrémiste au cœur de l’Europe suite à l’élection présidentielle française.          Par Sandra Favier         Publié hier à 18h34, mis à jour à 09h05    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      A Beaucaire (Gard), le 31 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR «LE MONDE»                 Alors que la France s’éveillait, lundi 11 avril, au lendemain du premier tour de l’élection présidentielle, avec l’affiche d’un second tour similaire à celle de 2017, la presse internationale promettait de garder un œil attentif sur son issue. Selon les résultats définitifs, le président sortant, Emmanuel Macron, a récolté 27,84 % des suffrages exprimés et la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, 23,15 %.            La photo de cette dernière et le mot « extrême », au singulier ou au pluriel, et en police grasse, s’affichaient lundi sur une majorité des pages d’accueil des sites d’information étrangers. En Belgique, la RTBF pointe ainsi que « plus de la moitié des votants [en France] ont choisi les extrêmes », agrégeant aux scores des deux candidats d’extrême droite, Marine Le Pen et Eric Zemmour (7,07 %), ceux de Nicolas Dupont-Aignan (2,06 %), de Jean-Luc Mélenchon (21,95 %), de Fabien Roussel (2,28 %), de Philippe Poutou (0,77 %) et de Nathalie Arthaud (0,56 %).              Environ « 56 % [57,84 %, après mise à jour avec les résultats définitifs] des électeurs français qui ont voté ce dimanche ont choisi un parti à l’extrême de l’échiquier politique », commente le média belge, tenant pour responsable une « insatisfaction sociale grandissante, doublée d’une banalisation des extrêmes ».                             Election présidentielle en direct :  Emmanuel Macron dans le Nord, Marine Le Pen en déplacement dans l’Yonne : retrouvez l’actualité politique du lundi 11 avril                   « Responsabilité particulière » en Europe            De la même manière, le quotidien américain The New York Times, sous la plume de Roger Cohen, dénonce la manière dont « les Français gravitent vers les extrêmes », traduisant, selon lui, « l’étendue de la colère et de la frustration françaises ». Les deux candidats qualifiés pour le second tour « ne porteront pas de gants dans leur confrontation à propos du futur de la France, à l’heure où la sortie du Royaume-Uni de l’Union européenne et la fin du long mandat d’Angela Merkel à la chancellerie allemande ont donné une responsabilité particulière au leadership français », relève aussi le quotidien.            Par ailleurs, l’article aborde le « scénario menaçant » d’un report des voix des électeurs d’Eric Zemmour, en faveur de Mme Le Pen ; un potentiel de plus de 2,4 millions de voix supplémentaires, qui s’ajouteraient aux 8,1 millions qu’elle a obtenus au premier tour. Plus encore, ce qui inquiète le New York Times lundi, c’est « la large part des électeurs de gauche qui se sentent trahis ou juste viscéralement hostiles au président », et pourraient choisir de ne pas faire barrage à Marine Le Pen, voire de voter pour elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La périlleuse équation d’Emmanuel Macron : mobiliser à gauche sans faire de compromis sur son programme                   Un enjeu également largement soulevé par nos voisins suisses. Le quotidien Le Temps aborde plus précisément la question du report des votes des électeurs de Jean-Luc Mélenchon. Le journal rappelle que « les enquêtes d’opinion menées avant le premier tour » donnaient « 36 % (des électeurs de M. Mélenchon) prêts à voter Macron, 34 % tentés par l’abstention et 30 % d’accord pour déposer dans l’urne un bulletin » au nom de Marine Le Pen. « Une France est morte ce dimanche, conclut Le Temps. (…) La polarisation de l’électorat ne répond plus au traditionnel clivage droite-gauche. »            Une « psychose du déclin français »            Le titre d’un article du quotidien allemand Die Welt est plus résolument provocateur, avançant que « le fait que les nazis votent pour Le Pen n’est pas le plus gros problème » de ce premier tour. Selon son auteur, Sascha Lehnartz, « la perte d’importance des camps qui ont formé les piliers de la Ve République française depuis 1958 s’accompagne d’un renforcement massif des forces radicales ». « L’ancien “front républicain”, c’est-à-dire le blocage des démocrates de gauche et des conservateurs contre les extrémistes de droite, n’est plus là. Sept années de nombreux attentats terroristes islamistes faisant des centaines de morts ont laissé des traces et alimenté les craintes », analyse encore le journal à la ligne éditoriale libérale et conservatrice.              Emmanuel « Macron s’est épargné l’humiliation d’être à égalité, voire derrière la candidate du Rassemblement national. Mais c’est la seule chose positive que le président sortant peut tirer de cette soirée électorale », tance-t-il encore, ajoutant toutefois que M. Macron est « le premier président français depuis des décennies à avoir réduit le chômage et augmenté le pouvoir d’achat ». C’est une « psychose du déclin français que Macron devra combattre au cours des deux prochaines semaines s’il veut remporter l’élection », argue enfin le journal allemand.                                          Écouter aussi    Election présidentielle 2022 : ce qu’il faut retenir du premier tour                    Alors qu’outre-Manche, le Guardian craint un « second tour douloureux » et une campagne d’entre-deux-tours « brutale », une rare réaction de soulagement face aux résultats du premier tour est relayée par La Repubblica, en Italie. Le quotidien publie lundi un entretien avec Enrico Letta, homme d’Etat italien, qui fut aussi, un temps, à la tête de l’Ecole des affaires internationales de Sciences Po Paris. « Les résultats français sont encourageants, ils montrent que dans l’affrontement entre souverainistes et proeuropéens, ce sont ceux qui croient en une Europe plus unie et plus forte qui ont l’avantage, pas ceux qui visent à la briser », analyse M. Letta, aujourd’hui secrétaire du parti démocrate italien.            La « fin de l’Europe » ?            L’homme d’Etat italien se garde toutefois bien de voir la partie gagnée. « On croyait à tort que le conflit entre nationalisme et intégration européenne pouvait être résolu en faveur de cette dernière ; malheureusement, nous avons vu que ce n’[était] pas le cas », écrit-il. Selon lui, « si un parti antisystème comme le Rassemblement national accédait au pouvoir en France, ce serait la première fois qu’un gouvernement antieuropéen, populiste et anti-intégration [accéderait au pouvoir] au cœur de l’Europe [et cela signerait] sa fin ».              Pour El País, en Espagne, la progression de l’extrême droite en France, largement dénoncée dans la presse internationale, est « tenace ». « Comment l’extrême droite xénophobe, autoritaire et antieuropéenne a-t-elle réussi à s’imposer aujourd’hui comme une alternative capable de gouverner face à toutes les forces démocratiques en France ? » s’interroge ainsi le quotidien. Cette progression s’expliquerait d’abord, selon El País, par « la poussée continue et tenace de l’extrémisme xénophobe » depuis l’élection présidentielle de 1988, quand Jean-Marie Le Pen avait obtenu 14,39 % des voix face au socialiste François Mitterrand. Dès lors, rappelle le journal espagnol, les scores de l’extrême droite n’ont cessé de progresser.            Puis, en 2022, « la décadence des deux grands partis historiques [le Parti socialiste et les Républicains] s’est confirmée ; un nouveau chapitre s’[est ouvert], dans lequel l’extrême droite est devenue un parti acceptable pour des millions de citoyens », regrette le quotidien, qui en tient pour responsables les élites politiques et culturelles françaises « qui n’ont pas su adapter le pays à sa nouvelle diversité ethnique (…) ni proposer un projet social qui fédère les gens ».                 Sandra Favier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 13 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/11/au-lendemain-du-premier-tour-la-presse-internationale-s-inquiete-du-glissement-des-francais-vers-les-extremes_6121711_823448.html"},"headline":"Au lendemain du premier tour, la presse internationale s\u2019inqui\u00e8te du glissement des Fran\u00e7ais vers les extr\u00eames","dateCreated":"2022-04-11T18:34:59+02:00","datePublished":"2022-04-11T18:34:59+02:00","dateModified":"2022-04-12T09:05:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias","Europe"],"description":"Pointant \u00ab\u00a0une insatisfaction sociale grandissante\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la col\u00e8re et la frustration\u00a0\u00bb des \u00e9lecteurs, les journaux \u00e9trangers se pr\u00e9occupent de la possible arriv\u00e9e au pouvoir d\u2019un parti extr\u00e9miste au c\u0153ur de l\u2019Europe suite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/11/555/0/6661/3330/1342/671/60/0/94da13a_1649693411691-cbi1023025.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/12/19-20">
<filnamedate="20220412"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220412"><AAMMJJHH="2022041219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Même si le cœur n’y est pas, l’artiste exposera « Fontaine de l’épuisement » à partir du 19 avril à l’Arsenal. Réalisée en 1995, l’œuvre, qui a dû être exfiltrée de Kiev, résonne tragiquement avec l’actualité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Une enquête ouverte après l’envoi de SMS au nom d’Eric Zemmour à des membres de la communauté juive                   Élection présidentielle 2022 Marine Le Pen « assume » le fait de choisir les journalistes au sein de son QG de campagne, suscitant l’indignation de la majorité présidentielle                   Élection présidentielle 2022 Après le mauvais score de Yannick Jadot, le numéro un d’Europe Ecologie-Les Verts déplore « les attitudes individuelles »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse votera pour Emmanuel Macron, pas Eric Ciotti             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Le nombre de faillites d’entreprises repart à la hausse en France                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Pour les banques, le lointain redevient dangereux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Les systèmes énergétiques les plus rapides et les moins chers à construire dans l’urgence sont l’éolien terrestre et le solaire »   Robert Bell Professeur de management, Brooklyn College, City University de New-York              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:41    Politique « Les Républicains, le Parti socialiste, tout ça a disparu » : les réactions politiques au lendemain du premier tour                    01:08    Politique Marine Le Pen appelle « tous ceux qui n’ont pas voté » Emmanuel Macron à la « rejoindre »                    01:13    Politique Valérie Pécresse, éliminée avec 5 % des voix, votera « en conscience pour Emmanuel Macron »                        Vidéos Nos journalistes répondent à vos questions sur la présidentielle en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La présidentielle de 2022 illustre à nouveau les failles du système représentatif                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Macron-Le Pen, deux projets en apesanteur financière »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Energie : « Suspendre le soutien aux biocarburants peut aider à compenser la flambée des prix agricoles »   Christophe Gouel directeur de recherche à l’Institut national de recherche pour l’agriculture, l’alimentation et l’environnement et conseiller scientifique au CEPII               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés VOD : dans « Jerk », des marionnettes « sang dessus dessous »                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Werner Herzog : « Ma prose survivra à mes films »                   Culture « Big data : quand les politiques nous ciblent ! », sur France 2 : le marketing ciblé s’immisce dans la politique                   Culture A l’Opéra Bastille, « Cendrillon » quitte sa robe de bal             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Dans ma valise, j’ai entassé nos quatre vies et, coincées entre les chaussettes, les âmes aimées de ceux qui sont restés en Ukraine, dans l’enfer »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro                   M le mag  Article réservé à nos abonnés « Maintenant avec ma mère et ma sœur, on parle tout le temps ­ukrainien. On s’était toujours parlé en russe. C’est fou comme sensation, c’est magnifique »             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Arts             A la Biennale de Venise, la triste allégorie de l’Ukrainien Pavlo Makov      Même si le cœur n’y est pas, l’artiste exposera « Fontaine de l’épuisement » à partir du 19 avril à l’Arsenal. Réalisée en 1995, l’œuvre, qui a dû être exfiltrée de Kiev, résonne tragiquement avec l’actualité.          Par Roxana Azimi         Publié hier à 17h32, mis à jour hier à 17h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Depuis la guerre, Pavlo Makov a quitté son pays avec son épouse et sa mère (ici, l’artiste à Kiev, en janvier 2022).  VALENTYN KUZAN               Pavlo Makov s’exprime à toute vitesse, sans prendre le temps de respirer, comme si sa vie en dépendait. Alliage de fer et de feu, l’artiste, qui représente l’Ukraine à la Biennale de Venise, a les nerfs à vif. Les mots se bousculent. Par où commencer ? Par Vladimir Poutine, qui a lancé, le 24 février, une offensive meurtrière contre son pays ? Par la candeur – ou le cynisme – du monde occidental, qui n’ose affronter le tyran ?          « Les démocraties ne sont pas préparées à se défendre », soupire le bouillant sexagénaire, avant de hausser le ton : « Regardez, tout le monde a crié après les événements de Tiananmen et après, quoi ? Ils ont continué à faire du business avec la Chine. Parce que c’est l’argent qui décide de tout. Votre ­président, Macron, il est stupide de vouloir discuter avec Poutine. On ne discute pas avec un escroc et un bandit ! »                                            Agacement, colère, haine, lassitude… Toutes les ­émotions s’entrechoquent dans sa voix. Difficile pour lui de parler d’art alors que son pays est au supplice, quand son fils, sa fille et la ­majorité de ses amis vivent sous la mitraille. Comment, dans ces conditions, pourrait-il se réjouir de représenter son pays dans une manifestation qui est au monde de l’art ce que le Festival de Cannes est à celui du cinéma ?          L’épuisement de la planète devenu celui d’un peuple          D’ici à quelques jours, Pavlo Makov, véritable institution en Ukraine mais encore méconnu en Occident, doit pourtant installer dans ­l’Arsenal son œuvre baptisée Fontaine de l’épuisement, qui sera inaugurée le 19 avril. Celle-ci se compose de 72 entonnoirs en cuivre, accrochés telle une pyramide sur une plateforme de 3 mètres carrés. L’eau se divise en deux flux, alimentant les entonnoirs situés au-dessous dans la pyramide. Seules quelques gouttes atteindront le fond, symbolisant l’assèchement des ressources naturelles.           « Depuis huit ans, on est en état de guerre, et personne ne s’en est inquiété. Maintenant, c’est trop tard pour s’intéresser à nous. » Pavlo Makov          Cette installation, Pavlo Makov l’avait conçue en 1995 à Kharkiv. A l’époque, d’importantes inondations avaient détruit des tuyaux et laissé la ville sans eau potable durant des semaines. La crise économique qui avait succédé à l’effondrement de l’empire soviétique avait laissé le pays exsangue. Aujourd’hui, l’épuisement est celui de tout un peuple. « C’est une triste métaphore de la situation, lâche Pavlo Makov. Mais l’art n’est pas un antidote, c’est un diagnostic de l’état du monde. »          Lorsque nous l’avions contacté, le 25 février, au lendemain de l’invasion lancée par Vladimir Poutine, il n’avait guère le cœur à parler art ou diplomatie. « Regardez où est Venise sur une carte, et où nous sommes, nous, en Ukraine », nous avait-il alors répondu par SMS. « Depuis huit ans, on est en état de guerre, et personne ne s’en est inquiété. Maintenant, c’est trop tard pour s’intéresser à nous. »        Il vous reste 51.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                    Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                    Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                    Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/11/a-la-biennale-de-venise-la-triste-allegorie-de-l-ukrainien-pavlo-makov_6121699_4500055.html"},"headline":"A la Biennale de Venise, la triste all\u00e9gorie de l\u2019Ukrainien Pavlo Makov","dateCreated":"2022-04-11T17:32:58+02:00","datePublished":"2022-04-11T17:32:58+02:00","dateModified":"2022-04-11T17:33:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arts"],"keywords":["International","Europe","M le mag","Actu","Guerre en Ukraine","Ukraine","Culture","Arts"],"description":"M\u00eame si le c\u0153ur n\u2019y est pas, l\u2019artiste exposera \u00ab\u00a0Fontaine de l\u2019\u00e9puisement\u00a0\u00bb \u00e0 partir du 19\u00a0avril \u00e0 l\u2019Arsenal. R\u00e9alis\u00e9e en\u00a01995, l\u2019\u0153uvre, qui a d\u00fb \u00eatre exfiltr\u00e9e de Kiev, r\u00e9sonne tragiquement avec l\u2019actualit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/98/0/1500/750/1342/671/60/0/4f942db_182913-3267768.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


       
   
