<FILE-date="2022/08/02/19">

<article-nb="2022/08/02/19-1">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La représentante démocrate est arrivée mardi sur l’île. Pékin, qui a prévenu que cette visite serait vécue comme une provocation majeure, a immédiatement dénoncé une « attitude extrêmement dangereuse » des Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             Nancy Pelosi, la présidente de la Chambre des représentants américaine, a atterri à Taïwan ; la Chine annonce des « actions militaires ciblées »      La représentante démocrate est arrivée mardi sur l’île. Pékin, qui a prévenu que cette visite serait vécue comme une provocation majeure, a immédiatement dénoncé une « attitude extrêmement dangereuse » des Etats-Unis.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sa visite ne faisait plus guère de doute. Nancy Pelosi, la présidente de la Chambre des représentants américaine, est arrivée mardi 2 août à Taïwan. Des images diffusées en direct par la télévision ont montré Mme Pelosi, 82 ans, accueillie par Joseph Wu, le ministre des affaires étrangères taïwanais.            Dès son arrivée, la haute responsable américaine a déclaré que sa visite montrait le « soutien inconditionnel » des Etats-Unis « à la dynamique démocratique de Taïwan », tout en affirmant que sa venue ne « contredi[sait] » pas la politique américaine vis-à-vis de la Chine. « Les Etats-Unis continuent de s’opposer à tout effort visant à changer le statu quo » sur l’île, a-t-elle ajouté. Taipei a également salué une visite témoignant du soutien « inébranlable » des Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La possible visite de Nancy Pelosi à Taïwan exacerbe les tensions entre les Etats-Unis et la Chine                   Dénonciation immédiate de la Chine            Pékin a immédiatement dénoncé l’attitude « extrêmement dangereuse » des Etats-Unis et annoncé des « actions militaires ciblées » visant à « défendre résolument la souveraineté nationale et l’intégrité territoriale et à fermement contrecarrer les ingérences extérieures et les tentatives séparatistes d’“indépendance de Taïwan” ».                 Plus tôt, Pékin avait affirmé que « les Etats-Unis auront assurément la responsabilité [des conséquences de la visite] et devront payer le prix de leur atteinte à la souveraineté et à la sécurité de la Chine », selon les mots de la porte-parole de la diplomatie chinoise, Hua Chunying.            Pour appuyer leur message, les militaires chinois avaient diffusé lundi, sur Internet, une vidéo au ton martial montrant des soldats criant qu’ils sont prêts au combat, des chasseurs en train de décoller, des parachutistes sauter d’un avion ou encore une pluie de missiles qui anéantissent diverses cibles. Peu avant l’annonce de l’atterrissage de Mme Pelosi, la chaîne de télévision chinoise CGTN a rapporté que des « avions de chasse chinois Su-35 » étaient en train de « traverser le détroit de Taïwan », qui sépare la Chine continentale de l’île revendiquée par Pékin.            Même si la plupart des observateurs jugent faible la probabilité d’un conflit armé, des responsables américains avaient dit se préparer à de possibles démonstrations de force de l’armée chinoise, comme des tirs de missiles dans le détroit de Taïwan ou des incursions aériennes massives autour de l’île. Mardi, le ministère de la défense taïwanais s’est dit, dans un communiqué, « déterminé » à protéger l’île contre les menaces de la Chine.                             SERVICE INFOGRPAHIE DU « MONDE »                 Menace constante            Taïwan et la Chine continentale sont gouvernés séparément depuis la prise du pouvoir par les communistes à Pékin, en 1949, et la fuite sur l’île du gouvernement nationaliste. Mais Pékin considère l’île comme une partie de son territoire à réunifier, par la force si nécessaire.                Les 23 millions de Taïwanais vivent ainsi sous la menace constante d’une invasion de la Chine, cette crainte s’étant renforcée depuis l’arrivée au pouvoir du président Xi Jinping, qui a fait de la réunification une priorité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Echange musclé entre Xi et Biden au sujet de Taïwan                   Pékin a plusieurs fois mis en garde Washington contre la venue de la haute responsable, qui serait interprétée comme la reconnaissance de la souveraineté de l’île et donc vécue comme une provocation majeure. La semaine dernière, à l’occasion d’un entretien téléphonique avec le président américain, M. Xi avait appelé les Etats-Unis à ne « pas jouer avec le feu ».            Washington pratique à l’égard de Taïwan une diplomatie dite d’« ambiguïté stratégique », consistant à ne reconnaître qu’un seul gouvernement chinois, celui de Pékin, tout en continuant à apporter un soutien décisif à Taipei, mais en s’abstenant de dire s’ils défendraient ou non militairement l’île en cas d’invasion.                Nancy Pelosi est la plus importante responsable américaine à visiter Taïwan depuis son prédécesseur à la Chambre des représentants Newt Gingrich, en 1997. Si la Maison Blanche se montre gênée par la situation, John Kirby, son porte-parole pour les questions de défense, a affirmé lundi que Mme Pelosi avait « le droit de visiter Taïwan ». « Il n’y a pas de raison pour que Pékin fasse de cette visite, qui ne déroge pas à la doctrine américaine de longue date, une forme de crise », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de voyage contesté de Nancy Pelosi à Taïwan inquiète la Maison Blanche                   « La partie américaine a trahi sa parole sur la question taïwanaise », a cependant déploré, mardi, Wang Yi, le ministre des affaires étrangères chinois, avant même l’arrivée de Nancy Pelosi. Il faisait référence à l’engagement des Etats-Unis, depuis 1979, à n’avoir aucune relation officielle avec Taïwan. « Telle que nous la voyons, pareille visite semble très dangereuse et très provocatrice », a renchéri lors d’une conférence de presse l’ambassadeur chinois aux Nations unies, Zhang Jun.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/02/nancy-pelosi-est-arrivee-a-taiwan-pour-une-visite-sous-tensions_6136950_3210.html"},"headline":"Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, a atterri \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0; la Chine annonce des \u00ab\u00a0actions militaires cibl\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-02T16:59:17+02:00","datePublished":"2022-08-02T16:59:17+02:00","dateModified":"2022-08-02T18:46:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Chine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"La repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate est arriv\u00e9e mardi sur l\u2019\u00eele. P\u00e9kin, qui a pr\u00e9venu que cette visite serait v\u00e9cue comme une provocation majeure, a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0attitude extr\u00eamement dangereuse\u00a0\u00bb des Etats-Unis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/0/5400/2700/1342/671/60/0/a48ef16_1659453581294-886282.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-2">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Parti d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, lundi matin avec 26 000 tonnes de maïs destinées au Liban, le Razoni, un cargo sous pavillon sierra-léonais, doit passer la nuit ancré au large des côtes de Turquie et sera inspecté mercredi matin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Eléa Pommiers      Image de couverture :   FORCE NAVALE UKRAINIENNE/ via REUTERS          L’Ukraine a repris ses exportations de céréales pour la première fois depuis le début de l’invasion russe, il y a six mois, avec le départ d’un premier bateau du port d’Odessa à destination du port de Tripoli (district de Tripoli, au nord de Beyrouth) lundi, conformément aux termes d’un accord international, qui doit permettre d’atténuer la crise alimentaire mondiale.Les frappes russes se poursuivent sur les villes ukrainiennes, notamment Mykolaïv, où le bombardement le plus intense depuis le début de la guerre a tué au moins deux habitants, selon les autorités locales. Dans la nuit de dimanche à lundi, de « puissantes explosions » ont retenti de nouveau dans cette ville du Sud, a fait savoir son maire. Trois personnes ont été tuées et cinq autres blessées par des tirs des forces russes lundi visant un car servant à des évacuations dans la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine.La Cour suprême de la Fédération de Russie a classé mardi le régiment ukrainien Azov, célèbre pour avoir défendu Marioupol en Ukraine, comme « organisation terroriste », ce qui pourrait valoir de très lourdes poursuites à ses combattants faits prisonniers par Moscou.Au moins 140 000 bâtiments résidentiels ont été détruits ou endommagés dans le pays depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, selon le ministère de la défense ukrainien. Le nombre d’Ukrainiens qui se trouvent sans domicile dépasse ainsi 3,5 millions.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-02T17:17:09+00:00","coverageEndTime":"2022-08-03T05:17:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","description":"Parti d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, lundi matin avec 26 000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es au Liban, le Razoni, un cargo sous pavillon sierra-l\u00e9onais, doit passer la nuit ancr\u00e9 au large des c\u00f4tes de Turquie et sera inspect\u00e9 mercredi matin.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le premier chargement de céréales ukrainiennes a atteint les côtes turques","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Parti d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, lundi matin avec 26 000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es au Liban, le Razoni, un cargo sous pavillon sierra-l\u00e9onais, doit passer la nuit ancr\u00e9 au large des c\u00f4tes de Turquie et sera inspect\u00e9 mercredi matin.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/0/0/1024/768/1342/1006/3/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-02T17:17:09+00:00"
,"endDate":"2022-08-03T05:17:09+00:00"
  Le premier chargement autoris\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, est arriv\u00e9 mardi soir au large de la c\u00f4te nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire.          Parti d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, lundi matin, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es au Liban, le Razoni, un cargo sous pavillon sierra-l\u00e9onais, doit passer la nuit ancr\u00e9 au large des c\u00f4tes de Turquie et sera inspect\u00e9 mercredi matin par une \u00e9quipe internationale \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turques","dateModified":"2022-08-02T16:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T16:25:12+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un b\u00e2timent de la prison d\u2019Olenivka, vendredi, qui a tu\u00e9 cinquante-trois prisonniers de guerre ukrainiens et en a bless\u00e9 soixante-quinze autres, le responsable ukrainien des droits de l\u2019homme, Dmytro Lubinets, a dit aujourd\u2019hui regretter de devoir lutter pour \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur cet \u00e9v\u00e9nement funeste.          M.\u00a0Lubinets affirme avoir tent\u00e9 d\u2019\u00e9tablir un lien direct avec son homologue russe afin d\u2019organiser une visite conjointe de la prison d\u2019Olenivka, une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine tenue par les s\u00e9paratistes soutenus par la Russie. \u00ab\u00a0Le dialogue, c\u2019est quand il y a une conversation entre deux parties. Pour l\u2019instant, il s\u2019agit d\u2019une demande officielle de ma part, qui reste sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lubinets. Il esp\u00e8re pouvoir avoir des nouvelles des prisonniers ukrainiens survivants et souhaite que le processus de restitution des corps soit amorc\u00e9. \u00ab\u00a0Je ne peux qu\u2019esp\u00e9rer que les principes du droit humanitaire demeurent parmi les dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lubinets.          Les deux parties se sont mutuellement accus\u00e9es de l\u2019attaque, affirmant qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e dans le but de couvrir des atrocit\u00e9s.Moscou a ouvert une enqu\u00eate, envoyant sur place une \u00e9quipe de son comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, la principale agence d\u2019investigation criminelle du pays. Selon l\u2019agence d\u2019Etat russe RIA Novosti, des fragments de roquettes de pr\u00e9cision Himars, fournies par les Etats-Unis, ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur le site. Une affirmation que nous n\u2019avons pas pu confirmer.          Pour sa part, Kiev nie avoir effectu\u00e9 des tirs de roquettes ou d\u2019artillerie \u00e0 Olenivka et accuse les Russes d\u2019avoir attaqu\u00e9 la prison pour dissimuler les tortures et les ex\u00e9cutions d\u2019Ukrainiens qui y ont eu lieu. \u00ab\u00a0Sur la base de l\u2019analyse des photos et des vid\u00e9os auxquelles nous avons acc\u00e8s, nous pouvons affirmer qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une explosion provenant de l\u2019int\u00e9rieur de cette caserne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lubinets. Il a ajout\u00e9 que les images de la sc\u00e8ne montrent que seul un b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 et que toutes les fen\u00eatres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es \u2013 ce qui, selon lui, ne serait pas possible si le complexe avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9.          L\u2019Ukraine a par ailleurs demand\u00e9 aux Nations unies et au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) de l\u2019aider \u00e0 enqu\u00eater sur l\u2019explosion et \u00e0 en savoir plus sur l\u2019\u00e9tat des bless\u00e9s.          Selon le porte-parole du CICR, Oleksandr Vlasenko, l\u2019organisation n\u00e9gocie actuellement avec les Russes au sujet de la visite de la prison d\u2019Olenivka. Le personnel du CICR souhaite voir toutes les personnes d\u00e9tenues sur place, s\u2019assurer que les bless\u00e9s de l\u2019explosion re\u00e7oivent un traitement m\u00e9dical appropri\u00e9 et examiner les corps des morts. Plus de 2\u00a0400\u00a0soldats du r\u00e9giment Azov de la garde nationale ukrainienne et d\u2019autres unit\u00e9s militaires d\u00e9fendant la ville de Marioupol se sont rendus en mai sur ordre de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s dans des camps russes depuis. Les Nations unies et la Croix-Rouge s\u2019\u00e9taient port\u00e9es garantes, lors de la reddition des militaires ukrainiens, de la pr\u00e9servation de la vie des prisonniers de guerre ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la mort de dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens, Kiev veut une enqu\u00eate sur l\u2019explosion \u00e0 la...","dateModified":"2022-08-02T16:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T16:01:37+00:00","articleBody":"     Cette semaine, alors que circulent encore des informations gla\u00e7antes sur les exactions russes, Olga finit d\u2019organiser son voyage imminent \u00e0 Kiev, tandis que Sasha s\u2019accorde une br\u00e8ve parenth\u00e8se de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 gr\u00e2ce au mariage d\u2019une amie. Pour la vingt-troisi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Si ta ville n\u2019est pas occup\u00e9e, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d\u2019aller \u00e0 une f\u00eate\u00a0?\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages d\u2019Olga et Sasha, deux s\u0153urs ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Si ta ville n\u2019est pas occup\u00e9e, peux-tu te...","dateModified":"2022-08-02T16:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T15:30:38+00:00","articleBody":"     Le G7, qui rassemble le Canada, la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, le Japon, la Grande-Bretagne et les Etats-Unis, \u00e9tudie toutes les options qui permettraient d\u2019emp\u00eacher la Russie de profiter des prix \u00e9lev\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie, y compris le blocage du transport du p\u00e9trole russe.          Dans une d\u00e9claration publi\u00e9e par la Grande-Bretagne, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de ces sept pays ont dit envisager \u00ab\u00a0une interdiction compl\u00e8te de tous les services qui permettent le transport du p\u00e9trole brut et des produits p\u00e9troliers russes par voie maritime dans le monde entier, \u00e0 moins que le p\u00e9trole ne soit achet\u00e9 \u00e0 un prix inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 un prix qui reste \u00e0 convenir en consultation avec les partenaires internationaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En examinant cette option parmi d\u2019autres, nous envisagerons, parall\u00e8lement \u00e0 nos mesures restrictives, des m\u00e9canismes d\u2019att\u00e9nuation dans le but de garantir un acc\u00e8s aux march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie y compris en provenance de la Russie, aux pays les plus vuln\u00e9rables et les plus touch\u00e9s\u00a0\u00bb ont-ils ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Alors que nous \u00e9liminons progressivement l\u2019\u00e9nergie russe de nos march\u00e9s int\u00e9rieurs, nous chercherons \u00e0 mettre en place des solutions qui r\u00e9duisent les recettes russes provenant des hydrocarbures, soutiennent la stabilit\u00e9 des march\u00e9s mondiaux de l\u2019\u00e9nergie et minimisent les impacts \u00e9conomiques n\u00e9gatifs, en particulier sur les pays \u00e0 revenu faible ou interm\u00e9diaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 \u00e9tudie ses options pour r\u00e9duire les recettes p\u00e9troli\u00e8res russes","dateModified":"2022-08-02T15:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T15:06:06+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent avec un syst\u00e8me de roquettes \u00e0 lancement multiple BM-21 Grad sur une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/25af1cd_1659452740335-676773.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","dateModified":"2022-08-02T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T15:01:07+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 ce mardi que les Etats-Unis, premi\u00e8re puissance militaire mondiale, \u00e9taient directement impliqu\u00e9s dans le conflit en Ukraine, car les services de renseignement am\u00e9ricains approuvent et coordonnent les frappes de lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars par les forces ukrainiennes.          Le chef adjoint du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, avait en effet d\u00e9clar\u00e9 au journal britannique The Telegraph que Washington coordonnait ces frappes, gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0une excellente imagerie satellite\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les informations en temps r\u00e9el\u00a0\u00bb dont dispose Washington. M.\u00a0Skibitsky avait ajout\u00e9 que Washington disposait d\u2019un droit de veto effectif sur les cibles vis\u00e9es, tout en pr\u00e9cisant que les responsables am\u00e9ricains ne fournissaient pas d\u2019informations directes sur les cibles.          \u00ab\u00a0Tout cela prouve ind\u00e9niablement que Washington, contrairement aux affirmations de la Maison Blanche et du Pentagone, est directement impliqu\u00e9 dans le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          La porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, a ajout\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019agence de presse russe RIA Novosti\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0aucune autre confirmation de l\u2019implication directe des Etats-Unis dans les hostilit\u00e9s sur le territoire de l\u2019Ukraine n\u2019est n\u00e9cessaire. La fourniture d\u2019armes est accompagn\u00e9e non seulement d\u2019instructions sur leur utilisation, mais dans ce cas ils remplissent la fonction d\u2019artilleurs dans sa forme la plus pure.\u00a0\u00bb          La Maison Blanche et le Pentagone n\u2019ont pas r\u00e9agi aux all\u00e9gations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que les Etats-Unis sont directement impliqu\u00e9s dans la guerre en Ukraine, en tant qu\u2019\u00ab\u00a0ar...","dateModified":"2022-08-02T16:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T14:30:00+00:00","articleBody":"     Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es par des tirs de mortier des forces russes contre un car servant \u00e0 des \u00e9vacuations dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Natalia Houmeniouk. L\u2019attaque a eu lieu lundi alors que le bus se d\u00e9pla\u00e7ait entre Starossillia, un village sous contr\u00f4le russe, et la ville de Kryvy Rih, tenue par les forces ukrainiennes.          Selon M.\u00a0Houmeniouk, le v\u00e9hicule a essuy\u00e9 des tirs de mortier pr\u00e8s du village de Dovhove.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts apr\u00e8s une frappe qui a touch\u00e9 un bus de personnes \u00e9vacu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-08-02T14:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T14:18:25+00:00","articleBody":"     Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Liban, Ghassan Oueidat, a autoris\u00e9 aujourd\u2019hui la lib\u00e9ration d\u2019un navire battant pavillon syrien. Le Laodicea, qui avait accost\u00e9 samedi dans la ville portuaire de Tripoli, dans le nord du Liban, avait \u00e9t\u00e9 saisi \u00e0 la suite d\u2019all\u00e9gations de l\u2019ambassade de Kiev \u00e0 Beyrouth selon lesquelles il transportait de la farine et de l\u2019orge vol\u00e9es en Ukraine par les forces russes.          Les investigations men\u00e9es n\u2019ont pas permis d\u2019\u00e9tablir ces faits, selon un responsable de la justice libanaise, qui a ajout\u00e9 que les c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 bord du navire appartenaient \u00e0 un commer\u00e7ant syrien. \u00ab\u00a0Le ressortissant syrien dont le nom figure sur la cargaison en provenance d\u2019Ukraine s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 pour l\u2019enqu\u00eate et a montr\u00e9 des documents prouvant qu\u2019il en \u00e9tait le propri\u00e9taire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce responsable, sous couvert d\u2019anonymat. Le Liban, actuellement aux prises avec l\u2019une des pires crises financi\u00e8res au monde, est confront\u00e9 \u00e0 une importante corruption parmi ses \u00e9lites politiques et judiciaires.          Kiev, pour sa part, a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces russes de saccager ses entrep\u00f4ts de c\u00e9r\u00e9ales depuis le d\u00e9but de la guerre, fin f\u00e9vrier. L\u2019Ukraine, qui est l\u2019un des plus grands exportateurs de c\u00e9r\u00e9ales au monde, a repris cette semaine ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 la suite d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire soup\u00e7onn\u00e9 de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es par les Russes, lib\u00e9r\u00e9 par le L...","dateModified":"2022-08-02T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T13:57:29+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais du Rassemblement national (RN) a r\u00e9clam\u00e9 mardi l\u2019abandon des sanctions prises contre la Russie en raison de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ces sanctions ne servent strictement \u00e0 rien, si ce n\u2019est \u00e0 faire souffrir les peuples europ\u00e9ens et, accessoirement, le peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Je souhaite\u00a0\u00bb que les sanctions \u00ab\u00a0disparaissent pour \u00e9viter \u00e0 l\u2019Europe de se retrouver face \u00e0 un black-out, notamment concernant les importations de gaz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s RN, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre vraiment de mauvaise foi pour ne pas constater que, contrairement aux rodomontades de notre gouvernement, l\u2019\u00e9conomie russe n\u2019est pas \u00e0 genoux et n\u2019est pas en cessation de paiement\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9put\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous sommes beaucoup plus victimes de ces sanctions que ne l\u2019est la Russie\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0a trouv\u00e9 d\u2019autres clients\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0contourne les diff\u00e9rents embargos\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la finaliste de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, en d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une succession d\u2019\u00e9checs\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Selon une \u00e9tude de l\u2019Ecole de management d\u2019universit\u00e9 Yale, l\u2019impact des sanctions occidentales sur l\u2019\u00e9conomie russe est bien plus important que ce que montrent les chiffres officiels. D\u2019apr\u00e8s l\u2019analyse de ces experts, \u00ab\u00a0les d\u00e9parts des entreprises et les sanctions paralysent l\u2019\u00e9conomie russe, \u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb. Les sanctions \u00e9conomiques, ainsi, dissuadent de nombreuses entreprises et pays de continuer \u00e0 commercer avec la Russie. Et le pays peine \u00e0 se fournir en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et en mati\u00e8res premi\u00e8res, ou \u00e0 obtenir certaines technologies essentielles.          Le tableau est sombre\u00a0: \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les illusions d\u2019autosuffisance et de substitution des importations de [Vladimir] Poutine, la production int\u00e9rieure russe s\u2019est compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e et n\u2019a pas la capacit\u00e9 de remplacer les entreprises, les produits et les talents perdus\u00a0\u00bb. Les entreprises qui ont quitt\u00e9 le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ 40\u00a0% de son PIB, annulant la quasi-totalit\u00e9 des trois d\u00e9cennies d\u2019investissements \u00e9trangers\u00a0\u00bb, avancent \u00e9galement les auteurs de cette enqu\u00eate. Pour pallier ces faiblesses, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a recours \u00e0 une intervention budg\u00e9taire et mon\u00e9taire insoutenable\u00a0\u00bb, et les finances du Kremlin \u00ab\u00a0sont dans une situation bien plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que ce qui est admis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen r\u00e9clame l\u2019abandon des sanctions prises contre la Russie","dateModified":"2022-08-02T14:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T13:53:52+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, au moins 140\u00a0000 b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou endommag\u00e9s dans le pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le nombre d\u2019Ukrainiens qui se trouvent sans domicile d\u00e9passe ainsi 3,5\u00a0millions.          Outre les frappes sur les villes \u00e9loign\u00e9es du front, de nombreux responsables politiques et militaires ukrainiens accusent la Russie de destruction presque totale de plusieurs villes dans le Donbass\u00a0; des accusations corrobor\u00e9es par des images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, notamment de Marioupol, Sievierodonetsk ou Lyssytchansk.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 30 % des routes, ponts, ports, chemins de fer, a\u00e9roports ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 140\u00a0000 b\u00e2timents r\u00e9sidentiels d\u00e9truits en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T14:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T13:26:30+00:00","articleBody":"     Le bilan de la frappe russe sur la ville de Vinnytsia le 14\u00a0juillet s\u2019est alourdi \u00e0 vingt-sept morts, dont plusieurs enfants. Selon les autorit\u00e9s militaires de cette r\u00e9gion du centre de l\u2019Ukraine, tr\u00e8s loin de la ligne de front, un homme a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s vingt jours \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.          La ville de plus de 370\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9e \u00e0 environ 250\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev, faisait figure de zone s\u00fbre pour des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens ayant fui les r\u00e9gions expos\u00e9es aux combats.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le massacre de Vinnytsia et l\u2019augmentation des frappes meurtri\u00e8res sur des zones civiles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la frappe russe \u00e0 Vinnytsia s\u2019alourdit","dateModified":"2022-08-02T13:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T12:37:11+00:00","articleBody":"     Quelles sont les origines de ce r\u00e9giment Azov\u00a0? Quels sont ses liens avec le reste des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0? Les soldats qui le composent doivent-ils tous \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9s \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb\u00a0?                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","dateModified":"2022-08-02T13:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T12:30:37+00:00","articleBody":"                     Des journalistes regardent la diffusion du discours de l\u2019expert de la Fondation pour la m\u00e9moire historique Aleksandr Dioukov lors d\u2019une session \u00e0 la Cour supr\u00eame russe, dans une salle de t\u00e9l\u00e9diffusion \u00e0 Moscou, en Russie, mardi 2 ao\u00fbt 2022. La Cour supr\u00eame russe a class\u00e9 mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol en Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait valoir de tr\u00e8s lourdes poursuites \u00e0 ses combattants faits prisonniers par la Russie. DMITRY SEREBRYAKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0bbbf13_1659442746633-510593.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","dateModified":"2022-08-02T12:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T12:01:53+00:00","articleBody":"     La Turquie s\u2019attend qu\u2019un navire charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales pourra quitter les ports ukrainiens chaque jour tant que l\u2019accord d\u2019Istanbul sur les couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s sera respect\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 mardi un haut responsable turc, au lendemain du d\u00e9part d\u2019un premier navire depuis Odessa. \u00ab\u00a0Si tout va bien, les exportations devraient pouvoir se faire avec un navire par jour pendant un certain temps\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce responsable sous le couvert de l\u2019anonymat.          L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais sign\u00e9 le 22\u00a0juillet dernier \u00e0 Istanbul par la Russie et l\u2019Ukraine sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et de la Turquie d\u00e9finit des couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s depuis trois grands ports de la r\u00e9gion administrative d\u2019Odessa.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara esp\u00e8re des d\u00e9parts quotidiens de navires c\u00e9r\u00e9aliers","dateModified":"2022-08-02T12:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T10:53:41+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame russe a class\u00e9 mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol en Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait valoir de tr\u00e8s lourdes poursuites \u00e0 ses combattants faits prisonniers par la Russie. Cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique TASS, une juge de la Cour supr\u00eame a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0satisfaire la demande administrative du parquet g\u00e9n\u00e9ral, reconna\u00eetre l\u2019unit\u00e9 paramilitaire ukrainienne \u201cAzov\u201d comme organisation terroriste et interdire ses activit\u00e9s dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que cette d\u00e9cision entrait en vigueur imm\u00e9diatement.          L\u2019essentiel du proc\u00e8s s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 huis clos. Selon TASS, des t\u00e9moins avaient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 la barre et ont \u00e9voqu\u00e9 de suppos\u00e9s crimes commis par le r\u00e9giment Azov en Ukraine. D\u2019apr\u00e8s la loi russe, les dirigeants d\u2019une organisation terroriste risquent de quinze \u00e0 vingt ans de prison, les simples membres entre cinq et dix ans.          Le r\u00e9giment Azov, une unit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2014 par des volontaires puis int\u00e9gr\u00e9e dans l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re ukrainienne, s\u2019est illustr\u00e9 en d\u00e9fendant la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, conquise par la Russie apr\u00e8s un si\u00e8ge de plusieurs mois. Apr\u00e8s des semaines de combats et de bombardements intenses, les derniers d\u00e9fenseurs de Marioupol, retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, s\u2019\u00e9taient finalement rendus en mai. Le pouvoir et les m\u00e9dias publics russes accusent le r\u00e9giment Azov d\u2019\u00eatre un groupe n\u00e9onazi ayant commis des crimes de guerre. Le Kremlin menace de punir tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement ses membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9giment ukrainien Azov d\u00e9sign\u00e9 \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb par la justice russe","dateModified":"2022-08-02T11:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T08:50:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vous connais de la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0! Vous \u00eates Loutsenko\u00a0!\u00a0\u00bb Un large sourire se dessine sur le visage du soldat d\u00e9masqu\u00e9 par un homme \u00e0 l\u2019allure d\u00e9braill\u00e9e. La rencontre inopin\u00e9e avec cette figure de la politique ukrainienne des vingt-cinq derni\u00e8res ann\u00e9es en tenue militaire se d\u00e9roule dans un village du sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, devant un checkpoint constitu\u00e9 de croix d\u2019acier et d\u2019hommes arm\u00e9s. Iouri Loutsenko, casqu\u00e9, l\u2019air vaillant, salue l\u2019assistance avant de reprendre son chemin vers les positions du bataillon\u00a0206 de la d\u00e9fense territoriale.          Cela fait plusieurs mois que cet ancien leader de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, devenu chef du groupe parlementaire du pr\u00e9sident Petro Porochenko (2014-2019), puis procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, jusqu\u2019en 2019, a rejoint le front sud de la guerre. Lire le reportage ici.                Une tranch\u00e9e sur la zone de d\u00e9ploiement du soldat Iouri Loutsenko. Les positions russes ne sont qu\u2019\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Iouri Loutsenko sur la ligne entre Mykola\u00efv et Kherson. Oblast de Mykola\u00efv, le 28\u00a0juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une \u00e9glise d\u00e9truite par les frappes russes, qui sont quotidiennes sur cette zone du front entre\u00a0Mykola\u00efv et\u00a0Kherson, le\u00a028\u00a0juillet\u00a02022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/56e9b14_1659078844033-iouri-loutsenko-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, une arme politique pour le futur du pays","dateModified":"2022-08-02T09:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T07:42:06+00:00","articleBody":"     Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes export\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, est attendu \u00ab\u00a0apr\u00e8s minuit\u00a0\u00bb mardi \u00e0 Istanbul, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          Le Razoni, battant pavillon de la Sierra Leone, qui a quitt\u00e9 Odessa peu apr\u00e8s 9\u00a0heures, heure locale (8\u00a0heures, heure de Paris) lundi avec 26\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination du port libanais de Tripoli (district de Tripoli, au nord de Beyrouth), \u00e9tait initialement annonc\u00e9 mardi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Il est d\u00e9sormais attendu \u00ab\u00a0apr\u00e8s minuit\u00a0\u00bb, \u00e0 Istanbul, selon le minist\u00e8re. Le Razoni se trouvait, dans la nuit, au large des c\u00f4tes roumaines, mais il a d\u00e9connect\u00e9 son syst\u00e8me d\u2019identification automatique, qui permet de suivre sa trajectoire, vers 2 heures du matin, heure locale (1 heure, heure de Paris), selon les donn\u00e9es du site Marine Traffic. Sollicit\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense n\u2019a pas imm\u00e9diatement donn\u00e9 les raisons de cette d\u00e9connexion qui lui permet de dispara\u00eetre des radars. Cette discr\u00e9tion pourrait cependant lui permettre d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la presse, qui guette son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore.          Le cargo a progress\u00e9 avec une extr\u00eame lenteur (7\u00a0n\u0153uds) lundi dans les eaux ukrainiennes en raison de la pr\u00e9sence possible de mines, mais il a augment\u00e9 ensuite sa vitesse, selon Marine Traffic. Il doit \u00eatre inspect\u00e9 par une \u00e9quipe du Centre de coordination conjointe, qui supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet entre\u00a0la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et\u00a0les Nations unies. Selon la proc\u00e9dure d\u00e9crite par les autorit\u00e9s, \u00ab\u00a0le navire n\u2019entrera pas dans un port d\u2019Istanbul, les inspections seront men\u00e9es en mer, au mouillage\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore sur la mer Noire. La presse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue de rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0: \u00ab\u00a0Les bateaux ne seront pas autoris\u00e9s \u00e0 s\u2019approcher du navire. Le commandement des garde-c\u00f4tes prendra les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 cet \u00e9gard\u00a0\u00bb, a mis en garde le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes attendu \u00e0 Istanbul \u00ab\u00a0apr\u00e8s minuit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-02T08:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:40:01+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens \u00e9tudient 752\u00a0cas de possible trahison ou collaboration avec l\u2019ennemi russe. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9 Kiev le lundi 1er\u00a0ao\u00fbt. Les r\u00e9gions o\u00f9 les cas sont les plus nombreux sont\u00a0celles de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 700 enqu\u00eates pour trahison ou collaboration en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T05:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","dateModified":"2022-08-02T04:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:20:02+00:00","articleBody":"           Le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, battant pavillon de la Sierra Leone, avec 26\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ukrainien \u00e0 bord, quitte le port d\u2019Odessa, le 01 ao\u00fbt 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/f7daa0d_5845409-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","dateModified":"2022-08-02T06:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:10:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a repris ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a six mois, avec le d\u00e9part d\u2019un premier bateau du port d\u2019Odessa lundi, conform\u00e9ment aux termes d\u2019un accord international qui doit permettre d\u2019att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a \u00ab\u00a0chaleureusement\u00a0\u00bb salu\u00e9 le d\u00e9part du navire, exprimant l\u2019espoir que la reprise des exportations ukrainiennes, permise par un accord international, \u00ab\u00a0apportera la stabilit\u00e9 et l\u2019aide indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb. La ministre affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, a, de son c\u00f4t\u00e9, averti qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0y avoir de nouveau bombardement du port d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une frappe russe sur le port ukrainien le 23 juillet qui avait soulev\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude sur la mise en oeuvre de l\u2019accord.          Un drone explosif a bless\u00e9 six personnes dimanche au quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, une attaque in\u00e9dite qui a mis en \u00e9tat d\u2019alerte ce bastion russe dans la p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou.          Les frappes russes se poursuivent sur les villes ukrainiennes, notamment Mykola\u00efv, o\u00f9 le bombardement le plus intense depuis le d\u00e9but de la guerre a tu\u00e9 au moins deux habitants, selon les autorit\u00e9s locales. Dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont retenti de nouveau dans cette ville du Sud, a fait savoir son maire.          Ces frappes ont caus\u00e9 la mort d\u2019Oleksi Vadatoursky, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re, et de son \u00e9pouse. Dans son adresse dominicale, le pr\u00e9sident Zelensky a rendu hommage \u00e0 M.\u00a0Vadatoursky, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 samedi les forces russes de pratiquer une tactique de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb par leurs bombardements sur les villes ukrainiennes, annon\u00e7ant l\u2019\u00e9vacuation g\u00e9n\u00e9rale de la population de la r\u00e9gion de Donetsk (Est).          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la Journ\u00e9e de la flotte russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), avec un discours promettant l\u2019arriv\u00e9e, \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb, d\u2019un nouveau missile de croisi\u00e8re hypersonique qui \u00ab\u00a0ne conna\u00eet aucun obstacle\u00a0\u00bb.          Vendredi, l\u2019explosion d\u2019un hangar abritant des soldats ukrainiens prisonniers \u00e0 Olenivka, en territoire occup\u00e9 par les Russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait 50\u00a0morts et\u00a073\u00a0bless\u00e9s graves. Un \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Zelensky. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 dimanche n\u2019avoir toujours pas re\u00e7u d\u2019autorisation officielle de Moscou de se rendre sur les lieux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 160\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T08:08:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:05:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T04:05:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/0/0/1024/768/1342/1006/3/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/02/19-3">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Alors que les services sont confrontés à des tensions inédites depuis plusieurs mois et qu’un système de filtrage à l’entrée est en train de se mettre en place, estimer le pourcentage de passages « évitables » est important mais difficile. Selon la Cour des comptes, environ 20 % des personnes ne devraient pas fréquenter ces structures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Société       Crise de l'hôpital             Crise de l’hôpital : l’état de nombreux patients ne nécessite pas le recours aux urgences      Alors que les services sont confrontés à des tensions inédites depuis plusieurs mois et qu’un système de filtrage à l’entrée est en train de se mettre en place, estimer le pourcentage de passages « évitables » est important mais difficile. Selon la Cour des comptes, environ 20 % des personnes ne devraient pas fréquenter ces structures.          Par Camille Stromboni         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Combien sont-ils ? 20 % ? 30 % ? Les pourcentages reviennent régulièrement dans la bouche des médecins comme dans celle de décideurs publics pour évoquer la part de patients qui se rendraient aux urgences sans en avoir réellement besoin. Soit cette « bobologie » dont parlent parfois les urgentistes, en englobant toutes ces personnes qui pourraient être prises en charge ailleurs vu leur état.          Combien sont-ils, donc ? La question résonne plus fortement ces dernières semaines, alors que de nombreux hôpitaux sont confrontés à des tensions inédites. Au moins 120 services d’urgence font face à de grandes difficultés depuis la fin du mois de mai, selon le syndicat SAMU-Urgences de France, certains devant fermer la nuit ou le week-end, faute d’effectifs suffisants. Parmi les réponses du gouvernement pour tenter de faire baisser la pression figure la régulation à l’entrée, par le SAMU principalement, afin de filtrer les « vraies » urgences et de réorienter les autres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’entrée des services d’urgences, la régulation par le SAMU s’étend sur le territoire                 Pour connaître le profil des patients qui se présentent aujourd’hui à cette « porte d’entrée » de l’hôpital, il n’existe pas d’indicateur unique ou qui ferait l’unanimité pour savoir combien peuvent être écartés sans risque. Les rapports s’accumulent sur le sujet depuis des décennies, alors que la fréquentation des urgences n’a cessé d’exploser. D’environ 10 millions en 1996, le nombre de passages annuels y a atteint 21 millions en 2019, selon les dernières données statistiques, dans les 629 établissements de santé disposant de services d’urgence.               La part de patients dans les états les plus sévères n’évolue que peu, voire pas, au fil des années, selon le rapport du docteur Jean-Yves Grall, en 2015, sur la territorialisation des activités d’urgences. Les « cas graves » représentent ainsi environ 10 % des admissions, dont la moitié sont des urgences vitales. « Ce n’est pas tant la prise en charge des “vraies urgences” qui pose problème et provoque l’affluence que les demandes de soins non programmés, dont la nature est variée, reposant sur des situations diverses (maladies chroniques, personnes âgées, détresse psychique ou sociale, ressentis divers…) », écrit-il.          Un manque d’alternative          Mesurer et analyser « les passages évitables » paraît un « enjeu majeur » à la Cour des comptes, qui évoque le sujet dans son rapport annuel de 2019, où elle s’inquiète de voir les services d’urgence « toujours trop sollicités ». Autant pour des raisons médicales que financières, juge l’institution, qui chiffre le coût des passages annuels à 3,1 milliards d’euros.        Il vous reste 60.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/02/crise-de-l-hopital-l-etat-de-nombreux-patients-ne-necessite-pas-le-recours-aux-urgences_6136939_3224.html"},"headline":"Crise de l\u2019h\u00f4pital : l\u2019\u00e9tat de nombreux patients ne n\u00e9cessite pas le recours aux urgences","dateCreated":"2022-08-02T14:00:04+02:00","datePublished":"2022-08-02T14:00:04+02:00","dateModified":"2022-08-02T17:57:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"description":"Alors que les services sont confront\u00e9s \u00e0 des tensions in\u00e9dites depuis plusieurs mois et qu\u2019un syst\u00e8me de filtrage \u00e0 l\u2019entr\u00e9e est en train de se mettre en place, estimer le pourcentage de passages \u00ab\u00a0\u00e9vitables\u00a0\u00bb est important mais difficile. Selon la Cour des comptes, environ 20 % des personnes ne devraient pas fr\u00e9quenter ces structures.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Stromboni"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/450/0/5400/2700/1342/671/60/0/f0c8bbf_1659364852354-tl754-urgences-220729-8776.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise de l'h\u00f4pital","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-de-l-hopital/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-4">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Washington aurait utilisé une « bombe ninja », dépourvue de charge explosive mais équipée de six lames qui se déploient avant l’impact pour découper sa cible sans effet de souffle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Al-Qaida             Mort d’Ayman Al-Zawahiri : qu’est-ce que le missile Hellfire R9X que les Américains sont susceptibles d’avoir utilisé ?      Washington aurait utilisé une « bombe ninja », dépourvue de charge explosive mais équipée de six lames qui se déploient avant l’impact pour découper sa cible sans effet de souffle.          Par Sandra Favier(avec AFP)         Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De la fumée est visible, le 31 juillet 2022, au-dessus de la maison d’Ayman Al-Zawahiri, dans le quartier de Sherpur, à Kaboul.  - / AFP                 Après l’annonce de la mort du numéro un d’Al-Qaida, Ayman Al-Zawahiri, par le président américain, lundi 1er août, les informations concernant l’arme utilisée divergent ou, pour le moins, restent floues.            Joe Biden a évoqué une frappe de drone dans son court discours depuis la Maison Blanche. Un responsable américain a précisé à la presse, sous couvert d’anonymat, que ledit drone avait largué deux missiles Hellfire et qu’aucune présence militaire américaine au sol n’avait été nécessaire. Kaboul a, de son côté, démenti dans un premier temps une frappe de drone, évoquant une « roquette » qui avait touché « une maison vide », avant de reconnaître mardi matin qu’une « attaque aérienne » avait été menée par des « drones américains ».                 Pas de traces d’explosion sur le bâtiment visé ni de victimes collatérales, alors que la famille du chef d’Al-Qaida était présente dans la maison. Autant d’indices qui pointent vers l’utilisation d’un missile secret, qui aurait été impliqué dans d’autres assassinats ciblés de leaders extrémistes mais dont le Pentagone n’a jamais confirmé l’utilisation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden tente d’effacer l’échec du retrait américain d’Afghanistan avec la mort du numéro un d’Al-Qaida                   Quels indices après la frappe américaine ?            Ayman Al-Zawahiri a été tué dans la nuit de samedi à dimanche lorsque deux missiles ont frappé une maison à Kaboul. L’habitation de trois étages est située à Sherpur, un quartier aisé de la capitale afghane, où plusieurs villas sont occupées par des responsables et des commandants talibans de haut rang.            Le chef d’Al-Qaida avait été repéré « à de multiples reprises et pour de longues durées sur le balcon où il a finalement été touché » par la frappe, a ajouté le responsable américain. Le bâtiment ne porte pas de traces d’explosion et personne n’a été blessé dans l’opération, selon les responsables américains.                Des membres de sa famille étaient présents dans la maison mais « n’ont délibérément pas été ciblés et n’ont pas été blessés », a-t-on ajouté. Des photos montrent des fenêtres soufflées sur un étage, mais le reste du bâtiment, dont les fenêtres aux autres étages, est toujours en place.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ayman Al-Zawahiri, une vie entière vouée au djihad                   Qu’est-ce qu’un missile Hellfire R9X ?            Si les responsables américains ont bien évoqué l’utilisation de « missiles Hellfire », ces derniers – Hellfire AGM-114 précisément – sont connus pour leurs puissantes explosions et, souvent, les dommages collatéraux qu’ils engendraient. Les indices laissés après la frappe américaine sur la maison d’Ayman Al-Zawahiri laissent donc penser, comme le souligne dans un tweet un ancien journaliste d’investigation américain, Jay Hancock, que la CIA a fait usage d’un autre type de missile, dérivé du AGM-114, le Hellfire R9X.            Weapon CIA used to get al-Zawahiri. Kinetic Hellfire R9X. No warhead explosives, just blades that swing out to kill… https://t.co/4fkV8OFJeD— jayhancock1 (@Jay Hancock)              Le R9X, également appelé la « bombe ninja », aurait été développé sous l’administration Obama et serait dépourvu de charge explosive. Equipé de six lames qui se déploient avant l’impact, il découpe sa cible sans effet de souffle.                L’utilisation du R9X n’a jamais été officiellement reconnue par le Pentagone ou la CIA, les deux entités américaines responsables des assassinats ciblés de leaders extrémistes. Cette arme mystérieuse a été baptisée « Flying Ginsu » (le « Ginsu volant »), d’après une célèbre publicité télévisée des années 1980 pour des couteaux de cuisine de marque Ginsu, qui pouvaient couper proprement à travers des canettes en aluminium et restaient parfaitement tranchants.            Des précédents, mais jamais de confirmation            L’existence d’un tel missile avait été évoquée pour la première fois en mars 2017, quand un haut dirigeant d’Al-Qaida, Abou Kheir Al-Masri, avait été tué par une frappe de drone alors qu’il se déplaçait dans une voiture en Syrie. Les photos montraient un large trou à travers le toit de la voiture. L’intérieur du véhicule et ses occupants avaient été déchiquetés, mais l’avant et l’arrière de la voiture semblaient complètement intacts.            Dans la presse américaine, une enquête du Wall Street Journal, en 2019, confirmait son utilisation par les Américains après la mort, la même année, de Jamal Al-Badaoui, considéré comme l’adjoint du cerveau de l’attentat-suicide qui, en octobre 2000, a visé le destroyer américain USS Cole dans le port d’Aden. Des responsables américains avaient décrit le missile au journal comme « une enclume qui tombe du ciel à pleine vitesse ». Selon le quotidien américain, le Hellfire R9X a été utilisé à plusieurs reprises dans différentes attaques en Libye, en Syrie, en Irak, au Yémen et en Somalie.                                                     Sandra Favier(avec AFP)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/02/mort-d-ayman-al-zawahiri-qu-est-ce-que-le-missile-hellfire-r9x-que-les-americains-sont-susceptibles-d-avoir-utilise_6136949_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri\u00a0: qu\u2019est-ce que le missile Hellfire R9X que les Am\u00e9ricains sont susceptibles d\u2019avoir utilis\u00e9\u00a0?","dateCreated":"2022-08-02T16:58:13+02:00","datePublished":"2022-08-02T16:58:13+02:00","dateModified":"2022-08-02T17:58:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Al-Qaida"],"keywords":["International","Al-Qaida"],"description":"Washington aurait utilis\u00e9 une \u00ab\u00a0bombe ninja\u00a0\u00bb, d\u00e9pourvue de charge explosive mais \u00e9quip\u00e9e de six lames qui se d\u00e9ploient avant l\u2019impact pour d\u00e9couper sa cible sans effet de souffle.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/511/0/3200/1600/1342/671/60/0/76ea5a8_5852073-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Al-Qaida","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/al-qaida/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-5">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Après avoir connu un reflux en 2020, l’usage de ce mode de rupture du contrat de travail « à l’amiable » a progressé de 6,1 % en 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Économie       Emploi             Emploi : hausse des ruptures conventionnelles en 2021      Après avoir connu un reflux en 2020, l’usage de ce mode de rupture du contrat de travail « à l’amiable » a progressé de 6,1 % en 2021.          Par Jules Thomas         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’année 2021 marque un nouveau record pour les ruptures conventionnelles. Quelque 454 000 d’entre elles ont été homologuées dans le secteur privé en France métropolitaine en 2021, a révélé mardi 2 août la Direction de l’animation de la recherche, des études et des statistiques (Dares) du ministère du travail. Cela représente une hausse de 6,1 % par rapport à 2020, et de plus de 2,3 % comparé à 2019, avant la crise sanitaire due au Covid-19. La majorité des secteurs d’activité et des tranches d’âge sont concernées.          Pensé comme une troisième voie entre démission et licenciement, ce dispositif, créé en 2008, propose à un salarié du privé de mettre fin à son CDI, d’un commun accord avec son employeur. Contrairement à la démission, la rupture conventionnelle ouvre droit aux allocations-chômage, en plus d’une indemnité de départ au moins égale à l’indemnité légale de licenciement. En hausse constante depuis leur création, elles s’étaient rétractées en 2020, notamment en raison du recours à l’activité partielle et des incertitudes économiques.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « C’est marrant, je ne suis pas sûr d’avoir envie de retravailler » : les vantards de la rupture conventionnelle                 Cette remontée peut-elle être mise en relation avec le mouvement de « grande rotation » des salariés, qui se reconvertissent ou changent d’employeur depuis la pandémie de Covid ? Si la hausse des ruptures n’est pas aussi spectaculaire que celle des démissions (470 000 Français ont quitté leur CDI au premier trimestre 2022, soit 20 % de plus qu’à la fin de l’année 2019), c’est une hypothèse plausible.          Ouvriers et employés          « Le fait qu’elle soit concomitante à une hausse très importante des démissions laisse penser que la hausse des ruptures conventionnelles est largement liée à des situations où c’est le salarié qui veut partir, observe Bertrand Martinot, économiste spécialiste du marché du travail à l’Institut Montaigne, qui reste prudent. C’est un mouvement avéré mais qui n’est pas massif, et qui vient du fait que le marché du travail est particulièrement dynamique. »           Par leur nombre croissant, ces signataires représentent une part non négligeable des entrées à Pôle emploi          En 2021, le bond s’observe notamment chez les ouvriers (+ 7,6 %) et employés (+ 7,7 %), et dans les secteurs de la construction (+ 16 %) ou des transports et de l’entreposage (+ 13,6 %). Les ruptures conventionnelles concernent notamment des salariés dont l’ancienneté est faible – leur départ ne représentant donc pas une indemnité élevée pour l’entreprise. Il s’agit soit de jeunes en moyenne âgés de 30 ans, soit de salariés en fin de carrière.               Par leur nombre croissant, ces signataires représentent une part non négligeable des entrées à Pôle emploi, mais là aussi, la conjoncture semble jouer en leur faveur. « Les ruptures se substituent aux démissions car elles permettent de toucher l’assurance-chômage et d’avoir une sécurité, mais les chiffres prouvent que les gens ne se réfugient pas dans l’inactivité ou le chômage, ils changent beaucoup d’activité ou d’employeur », précise Bertrand Martinot.        Il vous reste 16.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/02/emploi-hausse-des-ruptures-conventionnelles-en-2021_6136961_3234.html"},"headline":"Emploi\u00a0: hausse des ruptures conventionnelles en\u00a02021","dateCreated":"2022-08-02T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-08-02T18:00:17+02:00","dateModified":"2022-08-02T18:47:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Droit social","Entreprises","Conditions de travail","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s avoir connu un reflux en\u00a02020, l\u2019usage de ce mode de rupture du contrat de travail \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019amiable\u00a0\u00bb a progress\u00e9 de 6,1\u00a0% en\u00a02021.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/347afd3_1659454310551-pns-781037379-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-6">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le chorégraphe, qui vient de présenter son « Roméo et Juliette » aux Nuits de Fourvière, à Lyon, revient sur deux années de travail qui l’ont vu mêler cinéma et ballet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Culture       Scènes             Benjamin Millepied : « La danse est d’abord une expérience de l’être humain »      Dans un entretien au « Monde », le chorégraphe, qui vient de présenter son « Roméo et Juliette » aux Nuits de Fourvière, à Lyon, revient sur deux années de travail qui l’ont vu mêler cinéma et ballet.          Propos recueillis par Rosita Boisseau(Lyon (Rhône))         Publié hier à 06h15, mis à jour hier à 10h17    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Benjamin Millepied, le 2 mai 2019.  FILIP VAN ROE               Le chorégraphe Benjamin Millepied est de retour en France. L’ancien directeur de la danse du Ballet de l’Opéra national de Paris de 2014 à 2016 a présenté Roméo et Juliette, les 28 et 29 juillet, aux Nuits de Fourvière, à Lyon, événement qui annonçait une fin d’année chargée pour lui.          Alors que son film Carmen est attendu pour décembre et qu’il programme un festival de danse, avec des chorégraphes comme Saburo Teshigawara et Salia Sanou, pendant la Coupe du monde de football au Qatar, il sera à l’affiche, en septembre, de la Seine musicale, puis du Théâtre du Châtelet, à Paris.          Le spectacle « Roméo et Juliette » a été enfin créé le jeudi 28 juillet, après deux ans de report dû à la pandémie. A-t-il conservé son sens dans votre parcours ?          Lorsque j’ai retrouvé le studio de répétition en septembre 2021 pour terminer le spectacle, il avait gardé tout son sens. Pendant ces deux ans, j’ai réalisé en Australie un long-métrage, Carmen, et cela m’a permis d’apprendre beaucoup sur le travail de l’image et de gagner de la confiance dans mon rapport avec la caméra. J’ai pu revenir sur la vidéo, déjà présente dans Roméo et Juliette, pour imaginer de nouvelles atmosphères et filmer, par exemple, la danse hors scène, dans les coulisses et le site de Fourvière.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Nuits de Fourvière organisent leur retour en fête et en fanfare                 La danse et le cinéma se complètent, pour moi. Le cinéma rassemble tout ce que j’aime : la photo, que je pratique en amateur, la création de lumières, d’ambiances… C’est une sorte d’art total. Mais la danse me porte depuis mon enfance.          Vous avez chorégraphié trois versions de la pièce, différentes chaque soir : une version Roméo et Roméo, une Juliette et Juliette et, enfin, une Roméo et Juliette. Vous avez choisi de présenter les deux premières à Fourvière. Est-ce une façon de revendiquer une lecture du spectacle autour de la question du genre ?                         « Roméo et Juliette », spectacle chorégraphié par Benjamin Millepied, a été présenté aux Nuits de Fourvière, à Lyon, les 28 et 29 juillet 2022.  PAUL BOURDREL               Je ne revendique rien, je respecte simplement ce qui se passe dans la société et dans ma compagnie. Le L.A. Dance Project est composé d’individus différents. Il y a des hommes qui aiment les hommes et des femmes qui aiment les femmes. C’est donc une façon de rendre hommage aux danseurs en évitant le côté un peu archaïque de ne proposer qu’une version hétéro, qui semble un peu ridicule aujourd’hui.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  Un condensé américain de Benjamin Millepied                 Grâce à la caméra qui filme les pas de deux, cela permet d’avoir une plus grande intimité avec les personnages. Voir sur le plateau et en même temps à l’écran deux danseuses ensemble nous confronte à une réalité un peu différente de celle du cinéma. Et ça me plaît beaucoup de mettre en scène des choses que je ne connais pas. La danse, qu’elle soit contemporaine ou classique, est d’abord une expérience de l’être humain quel qu’il soit.        Il vous reste 61.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/01/benjamin-millepied-la-danse-est-d-abord-une-experience-de-l-etre-humain_6136800_3246.html"},"headline":"Benjamin Millepied\u00a0: \u00ab\u00a0La danse est d\u2019abord une exp\u00e9rience de l\u2019\u00eatre humain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-01T06:15:08+02:00","datePublished":"2022-08-01T06:15:08+02:00","dateModified":"2022-08-01T10:17:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Sc\u00e8nes","Culture"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chor\u00e9graphe, qui vient de pr\u00e9senter son \u00ab\u00a0Rom\u00e9o et\u00a0Juliette\u00a0\u00bb aux Nuits de Fourvi\u00e8re, \u00e0 Lyon, revient sur deux ann\u00e9es de travail qui l\u2019ont vu m\u00ealer cin\u00e9ma et ballet.","author":[{"@type":"Person","name":"Rosita Boisseau","description":"Lyon (Rh\u00f4ne)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/31/1690/0/4352/2176/1342/671/60/0/b0102f5_1659305982903-benjamin-millepied-portrait-c-filipvanroe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-7">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Cet épisode caniculaire devrait être plus court que celui de juillet, précise Météo-France. Le pic de chaleur sera atteint mercredi et « il sera encore présent jeudi en se décalant vers l’est ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Canicule             Canicule : vingt-sept départements en vigilance orange en France      Cet épisode caniculaire devrait être plus court que celui de juillet, précise Météo-France. Le pic de chaleur sera atteint mercredi et « il sera encore présent jeudi en se décalant vers l’est ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h51, mis à jour à 19h23    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La troisième vague de chaleur estivale s’étend en France. La canicule va concerner de nouveaux départements mercredi, principalement sur l’est du pays, avec un total de vingt-sept départements placés en vigilance orange, a annoncé Météo-France mardi 2 août. Ce sont ainsi vingt-deux départements de plus que la veille qui basculent en vigilance orange. Par ailleurs, quarante et un départements sont placés en alerte jaune canicule.             


    /* Titles */

    .d_title1659456703815 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1659456703815 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1659456703815 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1659456703815 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1659456703815 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1659456703815 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1659456703815 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1659456703815:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1659456703815 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1659456703815 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1659456703815 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1659456703815 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1659456703815 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1659456703815 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1659456703815 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1659456703815 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1659456703815 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1659456703815 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1659456703815 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1659456703815 .d_swatch1659456703815 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1659456703815 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1659456703815 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1659456703815:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1659456703815 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1659456703815 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1659456703815 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1659456703815 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1659456703815 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1659456703815 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1659456703815 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1659456703815 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1659456703815:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Vingt-sept départements en vigilance orange canicule













Source : Météo-France









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "fraDeptMet";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_metropole.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;

        const dataset = [{"Nom":"Ain","Code":"1","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Aisne","Code":"2","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Allier","Code":"3","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Alpes-de-Haute-Provence","Code":"4","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Hautes-Alpes","Code":"5","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Alpes-Maritimes","Code":"6","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Ardèche","Code":"7","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Ardennes","Code":"8","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Ariège","Code":"9","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Aube","Code":"10","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Aude","Code":"11","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Aveyron","Code":"12","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Bouches-du-Rhône","Code":"13","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Calvados","Code":"14","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Cantal","Code":"15","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Charente","Code":"16","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Charente-Maritime","Code":"17","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Cher","Code":"18","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Corrèze","Code":"19","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Côte-d'Or","Code":"21","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Côtes-d'Armor","Code":"22","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Creuse","Code":"23","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Dordogne","Code":"24","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Doubs","Code":"25","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Drôme","Code":"26","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Eure","Code":"27","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Eure-et-Loir","Code":"28","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Finistère","Code":"29","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Gard","Code":"30","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Haute-Garonne","Code":"31","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Gers","Code":"32","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Gironde","Code":"33","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Hérault","Code":"34","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Ille-et-Vilaine","Code":"35","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Indre","Code":"36","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Indre-et-Loire","Code":"37","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Isère","Code":"38","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Jura","Code":"39","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Landes","Code":"40","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Loir-et-Cher","Code":"41","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Loire","Code":"42","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Haute-Loire","Code":"43","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Loire-Atlantique","Code":"44","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Loiret","Code":"45","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Lot","Code":"46","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Lot-et-Garonne","Code":"47","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Lozère","Code":"48","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Maine-et-Loire","Code":"49","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Manche","Code":"50","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Marne","Code":"51","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Haute-Marne","Code":"52","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Mayenne","Code":"53","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Meurthe-et-Moselle","Code":"54","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Meuse","Code":"55","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Morbihan","Code":"56","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Moselle","Code":"57","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Nièvre","Code":"58","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Nord","Code":"59","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Oise","Code":"60","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Orne","Code":"61","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Pas-de-Calais","Code":"62","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Puy-de-Dôme","Code":"63","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Pyrénées-Atlantiques","Code":"64","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Hautes-Pyrénées","Code":"65","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Pyrénées-Orientales","Code":"66","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Bas-Rhin","Code":"67","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Haut-Rhin","Code":"68","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Rhône","Code":"69","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Haute-Saône","Code":"70","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Saône-et-Loire","Code":"71","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Sarthe","Code":"72","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Savoie","Code":"73","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Haute-Savoie","Code":"74","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Paris","Code":"75","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Seine-Maritime","Code":"76","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Seine-et-Marne","Code":"77","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Yvelines","Code":"78","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Deux-Sèvres","Code":"79","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Somme","Code":"80","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Tarn","Code":"81","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Tarn-et-Garonne","Code":"82","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Var","Code":"83","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Vaucluse","Code":"84","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Vendée","Code":"85","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Vienne","Code":"86","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Haute-Vienne","Code":"87","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Vosges","Code":"88","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Yonne","Code":"89","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Territoire de Belfort","Code":"90","categorie":"Soyez très vigilant"},{"Nom":"Essonne","Code":"91","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Hauts-de-Seine","Code":"92","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Seine-Saint-Denis","Code":"93","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Val-de-Marne","Code":"94","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Val-d'Oise","Code":"95","categorie":"Soyez attentif"},{"Nom":"Corse-du-Sud","Code":"2A","categorie":"Pas de vigilance particulière"},{"Nom":"Haute-Corse","Code":"2B","categorie":"Pas de vigilance particulière"}];
        const columns = ["Nom","Code","categorie"];
        const metricName = "categorie";
        const placeName = "Nom";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1659456703815").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.8], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1659456703815").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleOrdinal(["Soyez très vigilant","Pas de vigilance particulière","Soyez attentif"], ["#ffa305","#379d2a","#FFDE05","#65CB86","#EB5F58","#50659A"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1659456703815")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1659456703815")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1659456703815")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1659456703815")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1659456703815";
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(${4.5})translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1659456703815").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1659456703815");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1659456703815").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1659456703815')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1659456703815')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
                tooltip.style("transform", `scale(4.5)translate(`
                + `calc(-11% + ${pos[0] - (dimensions.boundedWidth * 0.32)}px),`
                + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
                +`)scale(0.222)`);
            }
            else {
                tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                +`)`);
            }
        }
        // Draw legend

        const categories = ({
            color,
 x,
            marginLeft = 10
 {
            let cols = "200px";
            let legRet = `


 {
                        const label = formatx(value);
                        return `


${formatx(label)}

                        `;
                    })}


                `.replaceAll(',', '');
                return (legRet);
        }

        document.querySelector("#d_legend1659456703815").innerHTML = categories({
            color: scale,
        });
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/08/02/19-8">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Dans une tribune, personnalités politiques, représentants associatifs et citoyens critiquent « la lenteur extrême de mise en route » et le « sous-dimensionnement » de la campagne de vaccination.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Variole du singe             Variole du singe : une commission d’enquête réclamée par des responsables politiques et associatifs      Dans une tribune, personnalités politiques, représentants associatifs et citoyens critiquent « la lenteur extrême de mise en route » et le « sous-dimensionnement » de la campagne de vaccination.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 19h11    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ils jugent l’action du gouvernement « insuffisante ». Des personnalités politiques, représentants associatifs et citoyens demandent, dans une tribune publiée mardi 2 août dans le HuffPost, la création d’une commission d’enquête sénatoriale sur l’action de l’exécutif dans la lutte contre la variole du singe, comme ce fut le cas en 2020 sur la gestion de la crise sanitaire du Covid-19.            Les signataires critiquent « la lenteur extrême de mise en route » et le « sous-dimensionnement » de la campagne de vaccination, ainsi que « l’absence d’information transparente » sur le « nombre de vaccins disponibles » ou « les commandes à venir ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : les débuts poussifs de la vaccination                   Parmi les auteurs de la tribune figurent les députées de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale Sandrine Rousseau (Europe Ecologie-Les Verts, EELV) et Danielle Simonnet (La France insoumise), la première adjointe à la mairie de Marseille, Michèle Rubirola (EELV), les présidents des associations Aides, Act-Up Paris et Médecins du Monde. Ils demandent aux sénateurs de constituer une commission d’enquête, comme ce fut le cas en 2020 sur la gestion de la crise sanitaire du Covid-19.            Plus de 42 000 doses de vaccin déstockées            Selon le dernier bilan de Santé publique France, publié vendredi, 1 955 cas confirmés ont été recensés en France depuis le 20 mai, date à laquelle un premier cas a été détecté sur le territoire national. Face à cette flambée des cas, plus de 42 000 doses de vaccin contre la variole ont été déstockées et la vaccination a été élargie aux publics les plus à risque : les hommes ayant des relations sexuelles avec un ou plusieurs hommes, les personnes trans ayant des partenaires sexuels multiples, les travailleurs du sexe et les professionnels exerçant dans les lieux de consommation sexuelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : des malades racontent la douleur, les lésions de peau et la solitude                   Toutefois, les « créneaux disponibles restent en nombre trop insuffisants partout sur le territoire national », jugent les auteurs de la tribune, qui demandent aux parlementaires de « mettre fin au secret sur la stratégie gouvernementale » afin d’« évaluer la qualité de cette stratégie ».            Le ministre de la santé promet « d’accentuer » la mobilisation            Pour répondre aux critiques, le ministre de la santé, François Braun, avait assuré fin juillet que la France n’avait « pas pris de retard » et affirmé que le stock de vaccins contre la variole était « très conséquent ». Il avait toutefois refusé d’en préciser l’ampleur, plaidant le « secret-défense », car la variole peut servir d’arme biologique. Lundi, à l’issue d’une rencontre avec l’association Aides, le ministre a promis sur Twitter que la « mobilisation sur tout le territoire continu[ait] à s’accentuer ».                 A Sandrine Rousseau, qui demandait mardi si « seule la volonté politique manqu[ait] », François Braun a notamment opposé, lors des questions au gouvernement, les « 136 centres de vaccination ouverts » et les « plus de 14 000 vaccinés ». Après le centre de « grande capacité » ouvert la semaine dernière à Paris, « un centre similaire ouvrira très prochainement à Marseille », a déclaré le ministre. « Pour diminuer le délai d’accès aux vaccins, notamment dans les zones où la demande est élevée comme en PACA et en Ile-de-France », il a aussi dit travailler à « une expérimentation avec les pharmaciens ».                                          Écouter aussi    Variole du singe : vers une nouvelle crise sanitaire ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/02/variole-du-singe-une-commission-d-enquete-reclamee-par-des-responsables-politiques-et-associatifs_6136966_823448.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: une commission d\u2019enqu\u00eate r\u00e9clam\u00e9e par des responsables politiques et associatifs","dateCreated":"2022-08-02T19:11:59+02:00","datePublished":"2022-08-02T19:11:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Variole du singe"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"Dans une tribune, personnalit\u00e9s politiques, repr\u00e9sentants associatifs et citoyens critiquent \u00ab\u00a0la lenteur extr\u00eame de mise en route\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0sous-dimensionnement\u00a0\u00bb de la campagne de vaccination.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/27/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/135967e_1658936566547-girette-vaccinmonkeypox-25juillet22-17013.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-9">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Hassan Iquioussen, un prédicateur de 57 ans à qui il est reproché des propos antisémites et des thèses complotistes, « sera expulsé sans possibilité de retour », a déclaré le ministre de l’intérieur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Société             Le Maroc prêt à accueillir un imam menacé d’expulsion par la France, selon Gérald Darmanin      Hassan Iquioussen, un prédicateur de 57 ans à qui il est reproché des propos antisémites et des thèses complotistes, « sera expulsé sans possibilité de retour », a déclaré le ministre de l’intérieur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 19h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 2 août 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a annoncé, mardi 2 août, que le Maroc avait délivré un « laissez-passer consulaire, il y a vingt-quatre heures », qui permettra d’« expulser manu militari » Hassan Iquioussen, un prédicateur réputé proche des Frères musulmans, vivant dans le nord de la France. « Nous l’avons convoqué au commissariat de police et dès que les policiers ou les gendarmes auront interpellé M. Iquioussen, il sera expulsé du territoire national sans possibilité de retour », a déclaré le ministre, répondant à une question du député Sénastien Chenu (Rassemblement national).            Gérald Darmanin avait annoncé jeudi l’expulsion de ce prédicateur inscrit au fichier des personnes recherchées. Bien qu’il soit né à Denain, dans la banlieue de Valenciennes, Hassan Iquioussen n’a pas la nationalité française, l’ayant refusée à sa majorité, selon le ministre. De nationalité marocaine, le prédicateur de 57 ans est très actif sur les réseaux sociaux, notamment sur sa chaîne YouTube, suivie par 169 000 personnes, et sa page Facebook, qui dénombre 42 000 abonnés.                             Lire aussi :  Hassan Iquioussen, imam accusé de tenir des « discours haineux » et de développer « des thèses antisémites », va être expulsé, annonce Gérald Darmanin                   Le ministre a rappelé les motifs de son expulsion, à savoir des propos antisémites, des thèses complotistes et contre l’égalité entre les femmes et les hommes, et pour avoir qualifié de « pseudo-attentats » les attentats survenus en 2015 en France. La semaine dernière, l’avocate de M. Iquioussen, Lucie Simon, avait affirmé à l’Agence France-Presse envisager un référé devant le tribunal administratif de Paris et une saisine de la Cour européenne des droits de l’homme. L’expulsion de M. Iquioussen, père de cinq enfants majeurs, n’était pas possible avant la loi contre le séparatisme, promulguée en août 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/02/le-maroc-pret-a-accueillir-un-imam-menace-d-expulsion-par-la-france-selon-gerald-darmanin_6136955_3212.html"},"headline":"Le Maroc pr\u00eat \u00e0 accueillir un imam menac\u00e9 d\u2019expulsion par la France, selon G\u00e9rald Darmanin","dateCreated":"2022-08-02T17:15:57+02:00","datePublished":"2022-08-02T17:15:57+02:00","dateModified":"2022-08-02T19:11:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Hassan Iquioussen, un pr\u00e9dicateur de 57\u00a0ans \u00e0 qui il est reproch\u00e9 des propos antis\u00e9mites et des th\u00e8ses complotistes, \u00ab\u00a0sera expuls\u00e9 sans possibilit\u00e9 de retour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/382/0/3000/1500/1342/671/60/0/0585889_1659452986350-000-32fv3rtbis.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-10">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Lors d’une conférence de presse mardi depuis l’Assemblée nationale, la présidente des députés du Rassemblement national a pointé une « inertie totale du pouvoir » depuis la réélection d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Rassemblement national             Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et réclame l’abandon des sanctions contre la Russie, qui « ne servent à rien »      Lors d’une conférence de presse mardi depuis l’Assemblée nationale, la présidente des députés du Rassemblement national a pointé une « inertie totale du pouvoir » depuis la réélection d’Emmanuel Macron.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente du groupe Rassemblement national (RN) à l’Assemblée, Marine Le Pen, lors d’une conférence de presse, à Paris, le 2 août 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Pour elle, les sanctions contre la Russie sont tout simplement inutiles. Marine Le Pen, la présidente des députés Rassemblement national (RN), a réclamé mardi 2 août l’abandon des sanctions prises contre la Russie en raison de la guerre en Ukraine.            « Je souhaite » que les sanctions « disparaissent pour éviter à l’Europe de se retrouver face à un black-out, notamment concernant les importations de gaz », a déclaré la dirigeante d’extrême droite depuis l’Assemblée nationale lors d’une conférence de presse de bilan de la séquence parlementaire. « Ces sanctions ne servent strictement à rien, si ce n’est à faire souffrir les peuples européens et, accessoirement, le peuple français », a-t-elle affirmé.                             Lire aussi :  Assemblée nationale : retrouvez notre direct sur la dernière séance de questions au gouvernement, marquée par un débat sur l’antisémitisme                   « Il faut être vraiment de mauvaise foi pour ne pas constater que, contrairement aux rodomontades de notre gouvernement, l’économie russe n’est pas à genoux et n’est pas en cessation de paiement », selon la députée du Pas-de-Calais. « Nous sommes beaucoup plus victimes de ces sanctions que ne l’est la Russie », qui « a trouvé d’autres clients » et qui « contourne les différents embargos », a ajouté la finaliste de la dernière présidentielle, en dénonçant « une succession d’échecs » de la part de l’Union européenne.                 Le 1er juin, Marine Le Pen avait déjà mis en garde contre les « conséquences cataclysmiques sur le pouvoir d’achat des Français » des six paquets de sanctions contre la Russie décidés par Bruxelles. Pour elle, « la vraie sanction à l’égard de la Russie aurait été » de faire s’effondrer « les prix du gaz et du pétrole », ce qui « aurait beaucoup plus étranglé financièrement » ce pays.                             Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine ?                   « Inertie totale du pouvoir »            Lors de cette même prise de parole, Marine Le Pen a dénoncé une « inertie totale du pouvoir » depuis la réélection d’Emmanuel Macron en avril, jugeant qu’« il ne s’est quasiment rien passé ». « On dit que c’est dans les cent premiers jours qu’on impulse, en quelque sorte, un mandat. Le moins qu’on puisse dire, c’est qu’on n’a senti absolument aucune impulsion dans ces cent premiers jours d’Emmanuel Macron », a-t-elle taclé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un second mandat les mains liées pour Emmanuel Macron à cause de la conjoncture                   « La seule chose qui s’est déroulée, c’est ce projet de loi sur le pouvoir d’achat qui était une obligation. Emmanuel Macron ne pouvait pas faire autrement. Et on voit bien qu’il est très en deçà des besoins de nos compatriotes », a développé la présidente du groupe RN.                « Pour le reste, rien. Rien, zéro, la bulle. Rien n’a été impulsé par Emmanuel Macron en cent jours. C’en est presque étonnant, presque déroutant, cette inertie totale du pouvoir », a insisté Mme Le Pen.            « Girouettes »            La leader du parti d’extrême droite, battue au second tour de la présidentielle par Emmanuel Macron, le 24 avril, s’est par ailleurs réjouie « de voir que l’Assemblée nationale a repris du pouvoir ». « C’est clair, c’est évident, c’est ici que les choses se passent. Ça fait bien longtemps qu’il ne se passait plus grand-chose à l’Assemblée nationale du fait des majorités pléthoriques qui se sont succédé. Il se passe enfin quelque chose, le débat, c’est ici qu’il se déroule, les décisions, c’est ici qu’elles sont arrachées, le combat politique, c’est ici qu’il se mène. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la folle semaine où le RN s’est institutionnalisé                   Mme Le Pen s’est dite « extrêmement fière » des débuts des députés RN qui, avec quatre-vingt-neuf députés, forment le plus important groupe parlementaire de l’histoire du parti d’extrême droite.                Quant à la droite, « le ralliement de l’essentiel des députés Les Républicains à la majorité est aujourd’hui évident. Le vote d’un budget, même rectificatif, signe l’appartenance à une majorité. Le faux compromis entre Emmanuel Macron et l’état-major de LR ne trompe personne : la droite n’a rien obtenu d’autre que d’éviter une crise sur le budget, et donc une dissolution », a analysé la députée RN qui a qualifié les députés LR de « girouettes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A LR, le spectre du « carreau de sucre dans le café »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/02/marine-le-pen-tance-emmanuel-macron-et-reclame-l-abandon-des-sanctions-contre-la-russie-qui-ne-servent-a-rien_6136952_823448.html"},"headline":"Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et r\u00e9clame l\u2019abandon des sanctions contre la Russie, qui \u00ab\u00a0ne servent \u00e0 rien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-02T17:12:47+02:00","datePublished":"2022-08-02T17:12:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Rassemblement national","Politique"],"description":"Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mardi depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national a point\u00e9 une \u00ab\u00a0inertie totale du pouvoir\u00a0\u00bb depuis la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/219/0/5568/2784/1342/671/60/0/6b55452_5853070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-11">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Un mardi sur deux pendant les vacances d’été, « La Matinale » propose une sélection de séries à (re)découvrir sur petit écran.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Culture       Télévisions & Radio             « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine      Un mardi sur deux pendant les vacances d’été, « La Matinale » propose une sélection de séries à (re)découvrir sur petit écran.          Par Thomas Sotinel         Publié aujourd’hui à 05h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          Quel meilleur moment de l’année que l’été pour se plonger dans un nouvel univers ? Qu’il s’agisse de l’histoire tourmentée des mormons, de l’adolescence féminine vue à travers le prisme de la science-fiction, ou du cinéma remis en scène de ses origines à nos jours par Olivier Assayas, tout est possible.          « Sur ordre de Dieu » : plongée dans l’histoire tourmentée des mormons          En 1984, dans l’Utah, deux frères issus d’une respectable famille de l’Eglise des saints des derniers jours égorgèrent leur belle-sœur et leur nièce, encore bébé. A partir de ce crime atroce, commis au nom de principes fondamentaux établis par les fondateurs de la foi mormone, dont se réclamaient les assassins, le créateur et scénariste Dustin Lance Black (Milk, J. Edgar et de nombreux épisodes de la série Big Love) analyse le lien qui existe entre une institution religieuse et sa version fondamentaliste.               Dans le rôle d’un enquêteur qui voit sa croyance bouleversée par l’horreur, Andrew Garfield incarne les tourments des fidèles face à l’histoire de leur religion. Entrecoupée de séquences mettant en scène l’histoire sanglante des mormons aux Etats-Unis, qui furent tour à tour persécutés et persécuteurs, la série témoigne d’une confiance inébranlable et bienvenue dans la capacité de ses spectateurs à faire l’effort de comprendre une histoire que l’on croyait au départ marginale et qui se révèle universelle.                          Sur ordre de Dieu, série créée par Dustin Lance Black, avec Andrew Garfield, Daisy Edgar Jones, Sam Worthington, Gil Birmingham (Etats-Unis, 2022, 7 épisodes de 65 à 90 minutes), en intégralité sur Disney+.                « Paper Girls » : dérive adolescente à travers le temps          Avant de vous écrier « Stranger Things ! », parce qu’il s’agit de teenagers des années 1980 confrontés à des phénomènes paranormaux, prenez en compte ce qui fait la spécificité de Paper Girls : le quatuor au centre du comics de Brian K. Vaughan et Cliff Chiang est exclusivement féminin, des collégiennes d’une banlieue de Cleveland qui, à 12 ans, ont décidé de gagner un peu d’argent en distribuant le quotidien local aux abonnés. Au petit matin de sa première tournée qui tombe le lendemain d’Halloween, Erin (Riley Lai Nelet) et ses collègues sont prises dans une escarmouche opposant deux factions de guerriers venus du futur et se retrouvent quarante ans plus tard.              Le mécanisme de la science-fiction est classique, avec ses paradoxes temporels. Mais il n’est là que pour étudier le choc que provoque la découverte de son propre destin et en ceci la série est beaucoup plus proche de Yellowjackets que de celle des frères Duffer. En quelques épisodes, ce mélange d’observation détaillée – psychologique et sociale – et de science-fiction musclée dégage un charme certain.        Il vous reste 42.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/08/02/sur-ordre-de-dieu-paper-girls-irma-vep-les-series-de-la-semaine_6136894_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Sur ordre de Dieu\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Paper Girls\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Irma Vep\u00a0\u00bb\u00a0: les s\u00e9ries de la semaine","dateCreated":"2022-08-02T05:22:25+02:00","datePublished":"2022-08-02T05:22:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["La Matinale","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Un mardi sur deux pendant les vacances d\u2019\u00e9t\u00e9, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb propose une s\u00e9lection de s\u00e9ries \u00e0 (re)d\u00e9couvrir sur petit \u00e9cran.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/0/378/5270/2635/1342/671/60/0/4745038_1659393618546-sur-ordre-de-dieu-screenshot-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-12">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le député Meyer Habib (LR) puis le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, ont tancé juste avant la pause estivale, mardi, La France insoumise et le Rassemblement national sur la question de la lutte contre l’antisémitisme, provoquant la colère des députés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Assemblée nationale : retrouvez notre direct sur la dernière séance de questions au gouvernement, marquée par un débat sur l’antisémitisme Le député Meyer Habib (LR) puis le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, ont tancé juste avant la pause estivale, mardi, La France insoumise et le Rassemblement national sur la question de la lutte contre l’antisémitisme, provoquant la colère des députés.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis        Ce direct consacré aux questions au gouvernement est désormais terminé. Les vacances parlementaires arrivant d’ici quelques jours, votre direct quotidien consacré à la politique va lever le pied dans les jours et semaines à venir. L’occasion de vous remercier, non sans émotion, d’avoir été si nombreux et intéressés depuis le début de notre couverture de la campagne présidentielle au mois de janvier.          La politique ne s’arrête pas pour autant et nous allons continuer à la suivre. S’il ne sera plus forcément quotidien, le format en direct sera toujours très présent à la rentrée. Quoi qu’il arrive, on se retrouve bientôt sur Lemonde.fr pour continuer à suivre l’actualité politique.                    18:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A la rentrée, l’exécutif contraint de laisser du temps au Parlement        Alors qu’Emmanuel Macron et Elisabeth Borne souhaitaient une session extraordinaire en septembre, les députés et sénateurs démarreront finalement leurs travaux au début d’octobre, écrivent nos journalistes Mariama Darame et Jérémie Lamothe.                    Lire aussi :  A la rentrée, l’exécutif contraint de laisser du temps au Parlement                       17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Variole du singe : élus et associations réclament une commission d’enquête        Des personnalités politiques, représentants associatifs et citoyens demandent la création d’une commission d’enquête sénatoriale sur l’action du gouvernement dans la lutte contre la variole du singe, qu’ils qualifient d’« insuffisante », dans une tribune publiée mardi dans le journal en ligne HuffPost.          « L’action du gouvernement (…) est totalement insuffisante face à l’ampleur de la situation », accusent les signataires, qui critiquent « la lenteur extrême de mise en route » et le « sous-dimensionnement » de la campagne de vaccination, ainsi que « l’absence d’information transparente » sur le « nombre de vaccins disponibles » ou « les commandes à venir ».          Parmi les auteurs de la tribune figurent les députées de la Nupes Sandrine Rousseau (Europe Ecologie-Les Verts, EELV) et Danielle Simonnet (La France insoumise), la première adjointe à la mairie de Marseille, Michèle Rubirola (EELV), les présidents des associations Aides, Act-Up Paris et Médecins du Monde. Ils demandent aux sénateurs de constituer une commission d’enquête, comme ce fut le cas en 2020 sur la gestion de la crise sanitaire du Covid-19. Mme Rousseau a réitéré son appel à ce que le gouvernement augmente les moyens consacrés à la surveillance et à la lutte contre la maladie lors de la séance de questions au gouvernement organisée mardi à l’Assemblée nationale.          Selon le dernier bilan de Santé publique France, publié vendredi, 1 955 cas confirmés ont été recensés en France depuis le 20 mai, date à laquelle un premier cas a été détecté sur le territoire national. Face à cette flambée des cas, plus de 42 000 doses de vaccin contre la variole ont été déstockées et la vaccination a été élargie aux publics les plus à risque. Toutefois, les « créneaux disponibles restent en nombre trop insuffisants partout sur le territoire national », jugent les auteurs de la tribune, qui demandent aux parlementaires de « mettre fin au secret sur la stratégie gouvernementale » afin d’« évaluer la qualité de cette stratégie ».          A Sandrine Rousseau, qui demandait mardi si « seule la volonté politique manque », le ministre de la santé, François Braun, a notamment opposé les « 136 centres de vaccination ouverts » et les « plus de 14 000 vaccinés ». Après le centre « grande capacité » ouvert la semaine dernière à Paris, « un centre similaire ouvrira très prochainement à Marseille », a déclaré le ministre. « Pour diminuer le délai d’accès aux vaccins, notamment dans les zones où la demande est élevée, comme en PACA et en Ile-de-France », il a aussi dit travailler à « une expérimentation avec les pharmaciens ».                    17:47   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et réclame l’abandon des sanctions contre la Russie, qui « ne servent à rien »        Lors d’une conférence de presse mardi depuis l’Assemblée nationale, la présidente des députés du Rassemblement national a critiqué une « inertie totale du pouvoir » depuis la réélection d’Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et réclame l’abandon des sanctions contre la Russie, qui « ne servent à rien »                       17:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gabriel Attal prononce la déclaration du gouvernement pour le projet de programme de stabilité 2022-2027, qui sera débattu à l’Assemblée d’ici quelques minutes                            17:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Incendies : des députés de La France insoumise pointent « la gestion du gouvernement » dans la stratégie forestière        Les députés de La France insoumise (LFI) Mathilde Panot (Val-de-Marne) et Hendrik Davi (Bouches-du-Rhône) ont estimé devant la presse, mardi, qu’il y a une « responsabilité collective » des feux de forêt ravageant l’Europe et au-delà, et pointent par ailleurs « la gestion du gouvernement », qui a privilégié les monocultures, et demandent une « planification forestière ».          « La hausse du risque de feu est liée au changement climatique » et « le gouvernement a été condamné par deux fois pour inaction climatique », ont rappelé les deux élus. Certes, il peut y avoir une « faute individuelle de celui qui met le feu », mais « il y a des sécheresses et des peuplements [forestiers] qui font qu’il se propage », a expliqué ce dernier, nouveau député et jusqu’alors directeur de recherche en écologie forestière.          Les parlementaires ont présenté leur proposition de loi « visant à renforcer la résilience des forêts face aux effets du dérèglement climatique ». Il s’agirait de conditionner les aides publiques à davantage de diversité des plantations, de sanctuariser les effectifs de l’Office national des forêts à leur niveau de 1999 et de financer un plan de recherche publique sur la résilience des forêts. En 2020 déjà, les députés de LFI avaient déposé une proposition de loi afin de limiter les coupes rases dans les forêts françaises, c’est-à-dire l’abattage de la totalité des arbres d’une parcelle, vu comme le symbole d’une « gestion à court terme » et antiécologique.                    17:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Editorial du « Monde ». Fiscalité : sortir du dogmatisme        Depuis l’ouverture de la session parlementaire, la bataille autour de la taxation des superprofits vire à l’affrontement idéologique entre le gouvernement et la gauche, empêchant toute réflexion sérieuse autour de la fiscalité.                    Lire aussi :  Fiscalité : sortir du dogmatisme                       17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le MoDem renvoie à la rentrée une réflexion sur la taxation des superprofits         Les députés MoDem, membres de la majorité, ont plaidé, mardi, pour une « réflexion » à l’automne sur la taxation des superprofits d’entreprises comme TotalEnergies, « une question qui taraude nos concitoyens », renvoyant notamment à une mission flash lancée à l’initiative du président de la commission des finances, Eric Coquerel. La majorité et les députés Les Républicains (LR) ont rejeté les amendements sur le sujet lors de la discussion du paquet pouvoir d’achat à l’Assemblée et au Sénat.          Selon le porte-parole du groupe MoDem, Bruno Millienne, c’est malgré tout « un sujet d’actualité » : « C’est vrai que quand vous en discutez autour de vous, pas une personne ne va vous dire qu’elle trouve ça décent que certaines entreprises fassent des profits considérables en pleine période d’inflation », quand « les gens ont du mal à boucler les fins de mois ». « On ne pourra pas s’exonérer de cette réflexion. Je ne sais pas si ça aboutira sur quelque chose, mais la réflexion sera portée par tous les groupes » à l’automne durant l’examen du budget, a assuré le centriste.          « Il faut qu’on trouve un système pour répondre à cette question qui taraude nos concitoyens », a poursuivi l’élu des Yvelines. « Vous avez vu l’amendement des sénateurs centristes [rejeté lundi soir au Sénat]. C’est un peu compliqué à mettre en place, mais dans l’idée, c’est quelque chose d’intéressant car ça ne concernait pas que le secteur pétrolier ou de l’énergie », a estimé le député de la majorité.          Sa collègue Perrine Goulet, députée MoDem de la Nièvre, a annoncé qu’au sein du parti, « un sous-groupe » compte aussi plancher sur ce sujet. « On doit apporter des réponses claires aux Français, qu’on le fasse ou qu’on ne le fasse pas, avec des arguments pour le faire ou ne pas le faire », a-t-elle réclamé. Du côté des Républicains, « Le sujet n’est pas tabou, mais demande d’aller au-delà du slogan », a estimé le président du groupe LR, Olivier Marleix. Ces profits ne laissent « pas indifférents », mais pour l’instant « on a préféré la baisse du prix des carburants », alors qu’une taxe venait « alimenter le tonneau des Danaïdes » du budget de l’Etat.                    17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Les questions au gouvernement sont terminées », annonce la présidente de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, après deux heures de séance                            16:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député de la Nupes Aymeric Caron demande « des excuses » à Elisabeth Borne        « Nous sommes outrés par les accusations récurrentes de ce gouvernement à notre encontre », a lancé le député de Paris Aymeric Caron (La France insoumise) dans l’hémicycle pour répondre aux accusations d’antisémitisme portées par le député Meyer Habib puis par Eric Dupond-Moretti et Elisabeth Borne lors de la séance de questions au gouvernement. « L’antisémitisme est un délit et un poison, et je tiens à réaffirmer que chacune et chacun des députés de La France insoumise répondra toujours présent face à l’antisémitisme et à tous les racismes », a poursuivi M. Caron, avant de conclure :           Madame la première ministre, vous instrumentalisez une résolution à l’initiative de nos camarades communistes exclusivement contre La France insoumise. C’est particulièrement scandaleux et sordide. Nous exigeons de votre part que vous nous présentiez des excuses.                     16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « L’antisémitisme n’est pas une opinion », affirme Boris Vallaud (PS) ; la première ministre, Elisabeth Borne, huée après sa réponse        Boris Vallaud, le président des députés socialistes et apparentés, prend la parole pour réagir aux accusations d’antisémitisme par le député Les Républicains Meyer Habib et à la réponse du ministre de la justice mettant en miroir les positions de certains députés de La France insoumise (LFI) face à ceux du Rassemblement national (RN). « Madame la première ministre, je n’avais pas prévu de prendre la parole, mais je voudrais dire en solennité et en gravité que dans cet Hémicycle et partout en France, l’antisémitisme n’est pas une opinion. C’est un délit qu’il faut combattre sans relâche, qu’il est malvenu ici de décerner des brevets, que ce combat doit être celui de tous les républicains authentiques, de tous les démocrates et de toutes celles et de tous ceux qui sont attachés à la justice et au droit », a commencé par répondre M. Vallaud.          « Et je voudrais vous dire, madame la première ministre, et vous interrogez, vous aurez toujours à vos côtés celles et ceux qui ont en détestation la haine et l’antisémitisme. Et ils sont, je l’espère, sur tous ces rangs et en particulier sur ceux de la gauche », a ajouté le socialiste, avant d’insister : « Trouvez des alliés, n’inventez pas des adversaires. L’antisémitisme est notre combat commun, celui de tous les républicains. Madame la première ministre, soyons ensemble. Le pays n’a pas besoin de divisions sur ce sujet-là. »          La première ministre, Elisabeth Borne, a remercié le socialiste pour sa « clarification ». « Je pense que personne au sein de mon gouvernement n’a mis en doute la position du groupe socialiste, du groupe communiste ou du groupe Europe Ecologie-Les Verts sur ces sujets », a ensuite déclaré la cheffe du gouvernement, omettant de parler de la position du groupe LFI à ce sujet, seul groupe faisant partie de la Nouvelle Union populaire, écologique et sociale (Nupes) qu’elle n’a pas cité. Bronca dans les rangs des « insoumis ».          « Je pense que vous-même, monsieur le député, vous avez eu l’occasion de réagir à une proposition de résolution portée par un autre groupe au sein de votre intergroupe », a-t-elle dit. « Je pense que les choses sont claires, qu’elles méritent d’être dites. Nous ne faisons aucun procès d’intention », a-t-elle assuré, avant de lancer : « Nous savons que vous êtes des républicains et que vous défendez, comme nous, la lutte contre l’antisémitisme, ce n’est pas le cas de tout le monde sur ces bancs ». La première ministre a été huée par des députés LFI à la fin de sa prise de parole.                    16:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les députés de la Nupes ont quitté l’hémicycle quelques minutes pendant la séance de questions au gouvernement              Des députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), dont Mathilde Panot et Manuel Bompard, quittent l’hémicycle de l’Assemblée nationale, lors des questions au gouvernement, mardi 2 août. ALAIN JOCARD / AFP                 La partie gauche de l’hémicycle de l’Assemblée nationale, vide après le départ d’une grande partie des députés de la Nupes pendant la séance de questions au gouvernement, mardi 2 août 2022. ALAIN JOCARD / AFP                 Après avoir quitté leur siège pendant quelques minutes pour protester contre les propos de Meyer Habib et Eric Dupond-Moretti, les députés de la Nupes retournent progressivement à leurs sièges, mardi 2 août 2022. ALAIN JOCARD / AFP                     16:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des députés de la Nupes quittent l’hémicycle après des accusations d’antisémitisme de Meyer Habib et d’Eric Dupond-Moretti         Une grande partie des députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) vient de quitter l’hémicycle de l’Assemblée pendant la séance des questions au gouvernement, mardi après-midi, visiblement ulcérée par une question du député Les Républicains Meyer Habib et la réponse que lui a faite le garde des sceaux et ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti.          Dans sa question sur les suites judiciaires données en France à l’attentat de la rue des Rosiers, qui avait fait six morts dans un quartier juif historique de Paris en 1982, M. Habib a affirmé que « le nouvel antisémitisme est toujours présent en France, notamment à gauche de cet hémicycle avec les “islamo-gauchistes” ». Le député a poursuivi en critiquant la résolution « condamnant l’institutionnalisation par Israël d’un régime d’apartheid à l’encontre du peuple palestinien », déposée à l’Assemblée à la mi-juillet par des députés de gauche et qualifiée par Meyer Habib d’« immonde ». « Eux au moins sont clairs dans leur haine des juifs et d’Israël. Par clientélisme électoraliste et cynique ils ont troqué le bleu ouvrier contre le vert islamiste, la faucille et le marteau contre la charia », a-t-il poursuivi.          Eric Dupond-Moretti lui a d’abord répondu sur les suites du dossier judiciaire en cours quant à l’attentat de la rue des Rosiers, avant lui aussi de s’emparer plus largement de la question de l’antisémitisme. « Un petit mot à l’extrême gauche [“Elle est où ?”, l’interpellent alors plusieurs députés de gauche] : Corbyn, l’apartheid, les mots que vous avez choisi pour commenter le discours du président de la République… Ces mots-là vous collent à la peau ! », a ensuite lancé le ministre.          M. Dupond-Moretti faisait référence à la résolution précitée par Meyer Habib, à la présence de l’ancien parlementaire travailliste britannique Jérémy Corbyn, accusé d’antisémitisme, auprès de candidates de la Nupes aux élections législatives pendant la campagne et, enfin, à un message publié sur Twitter par Mathilde Panot, député La France insoumise, qualifiant Emmanuel Macron de président « qui rend honneur à Pétain » à la suite d’une phrase prononcée par le chef de l’Etat en 2018.          C’est à ce moment que les députés de la Nupes ont commencé à quitter l’hémicycle, avant que le garde des sceaux ne se tourne vers le groupe du Rassemblement national. « L’extrême droite maintenant, que l’on ne peut pas oublier. Le “point de détail” de l’histoire du père fondateur [Jean-Marie Le Pen], les dix-sept ou dix-huit condamnations, et puis où sont passés [Axel] Loustau, [Frédéric] Chatillon, [Philippe] Péninque [anciens membres du GUD], Soral, Dieudonné et sa quenelle ? Où sont-ils, cachés dans votre campagne électorale ? », a lancé Eric Dupond-Moretti, avant de se dire « fier » d’appartenir au camp des « démocrates » mobilisé dans la lutte contre l’antisémitisme. « S’en prendre à un juif, c’est s’en prendre à toute la République », a terminé le ministre de la justice.                    15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen réclame l’abandon des sanctions contre la Russie, qui « ne servent à rien »        Marine Le Pen a réclamé aujourd’hui l’abandon des sanctions prises contre la Russie en raison de la guerre en Ukraine car, selon elle, elles « ne servent strictement à rien », sauf à « faire souffrir » les Européens.          « Je souhaite » que les sanctions « disparaissent pour éviter à l’Europe de se retrouver face à un black-out, notamment concernant les importations de gaz », a déclaré la présidente des députés Rassemblement national (RN) depuis l’Assemblée nationale lors d’une conférence de presse de bilan de la séquence parlementaire. « Ces sanctions ne servent strictement à rien, si ce n’est à faire souffrir les peuples européens et, accessoirement, le peuple français », a-t-elle affirmé.          « Il faut être vraiment de mauvaise foi pour ne pas constater que, contrairement aux rodomontades de notre gouvernement, l’économie russe n’est pas à genoux et n’est pas en cessation de paiement », selon la députée du Pas-de-Calais. « Nous sommes beaucoup plus victimes de ces sanctions que ne l’est la Russie », qui « a trouvé d’autres clients » et qui « contourne les différents embargos », a ajouté la finaliste de la dernière présidentielle, en dénonçant « une succession d’échecs » de la part de l’Union européenne.          Le 1er juin, Marine Le Pen avait déjà mis en garde contre les « conséquences cataclysmiques sur le pouvoir d’achat des Français » des six paquets de sanctions contre la Russie décidés par Bruxelles. Pour elle, « la vraie sanction à l’égard de la Russie aurait été » de faire s’effondrer « les prix du gaz et du pétrole », ce qui « aurait beaucoup plus étranglé financièrement » ce pays.                    15:41   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Edito | Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante        « Jeudi 28 juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince héritier saoudien à l’Elysée, à Paris. Cette rencontre avec « MBS », suspecté d’avoir commandité l’assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la cohérence d’ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux », pouvait-on lire dans notre éditorial publié le 29 juillet.                    Lire aussi :  Mohammed Ben Salman : une visite embarrassante                       15:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hadrien Clouet (LFI) critique la venue de Mohammed Ben Salman en France, Catherine Colonna assure que « la question des droits de l’homme » a été abordée        Le député Hadrien Clouet (La France insoumise) interroge maintenant la ministre de l’Europe et des affaires étrangères, Catherine Colonna, à propos de la venue en France de Mohammed Ben Salman, et sur le fait que le prince héritier d’Arabie saoudite a été reçu à l’Elysée jeudi 28 juillet. Il s’agissait de sa première visite en Europe depuis l’assassinat en 2018 du journaliste Jamal Khashoggi et « MBS » a été accueilli d’une longue poignée de main par Emmanuel Macron, au palais de l’Elysée, où il avait été invité à dîner.          Cette venue en France est « une honte », avait réagi sur Franceinfo Abdullah Alaoudh, directeur pour la région du Golfe de l’organisation Democracy for the Arab World Now (DAWN), une organisation de défense des droits de l’homme américaine, dont Jamal Khashoggi avait eu l’idée, peu avant son assassinat. « Nous pensons que “MBS” cherche à blanchir ses crimes. Il a soutenu les leaders de la guerre en Libye et ailleurs, [il a] arrêté tant d’activistes, de défenseurs pacifiques et d’humoristes en Arabie saoudite », avait-il encore assuré.          L’élu de la 1re circonscription de la Haute-Garonne a donc critiqué frontalement l’accueil qui a été réservé au prince héritier « MBS ». « Le 28 juillet, deux personnes ont dîné à l’Elysée et on pouvait s’étonner vu la quantité de sang que l’un des deux a sur les mains qu’il puisse encore tenir ses couverts. Cet homme, il s’agit du prince héritier d’Arabie saoudite, Mohammed Ben Salman », a commencé par dire l’« insoumis », avant de demander « De quoi avez-vous parlé qui justifie d’avoir abaissé notre pays à ce point ? ».          « Il ne vous a pas échappé que la France est loin d’être le seul pays à entretenir des relations diplomatiques et un dialogue avec Riyad. Le président américain s’est rendu sur place lui-même mi-juillet, le président turc et tant d’autres dans la région sont actifs », a répondu Catherine Colonna, la ministre des affaires étrangères. « Par ailleurs, il ne vous a pas échappé non plus que la région est traversée par des crises multiples, qu’il s’agisse du dossier nucléaire iranien, de la situation au Liban qui est difficile, en Irak non moins difficile, ou du conflit israélo-palestinien qui pour le moment, n’a pas d’horizon politique de résolution », poursuit-elle.          « Monsieur le député, n’en doutez pas, lorsque nous parlons, nous parlons à nos interlocuteurs en étant fidèles à nos valeurs. Dans le cadre du dialogue avec l’Arabie saoudite, la France, le président de la République lui-même aborde toujours avec franchise la question des droits de l’homme », a enfin assuré la cheffe du Quai d’Orsay.          « Au vu de votre réponse, il me semble que ce dîner avec le Poutine de Riyad nous apprend trois choses », a commencé par répondre M. Clouet, avant de décliner ses arguments : « La première, c’est l’alignement total de la diplomatie française sur les Etats-Unis d’Amérique. Deuxièmement, que lorsqu’on s’humilie pour du pétrole, on n’obtient pas le pétrole, mais uniquement l’humiliation. Enfin, que vous êtes incapable de saisir l’importance d’une diplomatie fondée sur les droits humains. »                    15:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Que le gouvernement et sa majorité renoncent (…) à taxer les superprofits est inacceptable pour le peuple », estime la socialiste Christine Pirès-Beaune        « La colère des classes moyennes, qui gagnent correctement sans toutefois pouvoir acquérir un logement, contraste singulièrement avec la prospérité honteuse de certains », commence par apostropher la députée socialiste Christine Pirès-Beaune lors des dernières questions au gouvernement avant les vacances parlementaires, au lendemain du rejet par le Sénat d’une taxation sur les superprofits.          « La grogne monte. Que le gouvernement et sa majorité renoncent, pour une ristourne commerciale temporaire, à taxer les superprofits est inacceptable pour le peuple et laisse présager à l’automne une colère légitime. Et vous en serez seul responsable », a prévenu l’élue socialiste. « Madame la première ministre, allez-vous, oui ou non, pour des raisons budgétaires évidentes, mais aussi pour des raisons éthiques et surtout pour la cohésion du pays, mettre en place une taxation exceptionnelle, légitimée par un contexte exceptionnel ? », a demandé Mme Pirès-Beaune.          « Nous considérons que la justice, c’est d’abord l’efficacité », a commencé par répondre Gabriel Attal, ministre délégué aux comptes publics. « C’est d’abord faire en sorte que les Français voient des progrès dans leur quotidien et la réalité, madame la députée. C’est que les Français préfèrent voir une ligne sur leur facture d’essence baisser dès la rentrée que de voir la ligne du Trésor public augmenter à la fin de l’année », a défendu M. Attal, avant de donner plusieurs exemples de réussites du gouvernement selon lui : « C’est que le litre d’essence soit à 1 euro 50 dès le mois de septembre, grâce à l’effort qui a été annoncé par Total – 500 millions d’euros –, c’est plus efficace qu’une taxe dans les poches de l’Etat. C’est l’effort qui a été consenti par la CMA-CGM. C’est l’effort qui a été consenti par Engie. »          « Nous continuerons à pousser les entreprises à partager le fardeau de l’inflation. Des annonces ont été faites, d’autres continueront à être faites », a encore insisté Gabriel Attal. « D’un côté, vous avez 500 millions [d’effort de Total], de l’autre côté, vous avez 18 milliards [de profit] », a rétorqué Christine Pirès-Beaune dans les sept secondes de parole lui restant.                    15:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Gérald Darmanin à propos du maire de Lyon, Grégory Doucet : « l’idéologie, c’est ce qui empêche parfois les gens de réfléchir »        Les questions au gouvernement viennent de débuter par une question du député Les Républicains du Rhône Alexandre Vincendet, qui s’insurge de l’agression de policiers dans le quartier de la Guillotière, à Lyon, ainsi que dans le 2e arrondissement de la ville. Le député critique l’absence du maire écologiste de Lyon, Grégory Doucet, lors de la visite de Gérald Darmanin, le ministre de l’intérieur, sur place samedi.          Gérald Darmanin constate, dans sa réponse, que les policiers font « face, en effet, à une délinquance endémique importante », avant de lister les annonces réalisées à Lyon : 100 policiers supplémentaires par an dans la ville, une deuxième unité de compagnie républicaine de sécurité (CRS) « à demeure » – c’est-à-dire basée à Lyon, même si les CRS sont plutôt amenés à intervenir dans d’autres parties du territoire. « Même si vous ne soutenez pas le gouvernement, vous avez pu le voir, nous arrivons à des résultats pour nos concitoyens », insiste Gérald Darmanin.          Le ministre est ensuite revenu sur l’absence de Grégory Doucet lors de son déplacement – ce dernier avait considéré que des engagements pris par le gouvernement « il y a deux ans » sur des effectifs supplémentaires n’avaient pas été tenus et il a refusé d’assister à sa visite. M. Darmanin a assuré qu’un deuxième rendez-vous « sera pris » pour que les deux hommes se rencontrent. Avant de regretter le refus de Grégory Doucet de répondre à plusieurs demandes de la police nationale et du ministère de l’intérieur sur le sujet de la sécurité publique, dont le droit d’accès des policiers à la vidéosurveillance de la ville, ainsi que la « baisse des effectifs de police municipale ». « L’idéologie, c’est ce qui empêche parfois les gens de réfléchir », a terminé Gérald Darmanin.                    14:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme d’aujourd’hui        A partir de 15 heures, les députés posent les dernières questions au gouvernement avant la pause estivale, en présence de la première ministre, Elisabeth Borne. A partir de 17 heures, le projet de programme de stabilité 2022-2027 sera débattu, après une déclaration du gouvernement à ce propos.                    14:49   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Malgré son rejet au Parlement, la taxation des superprofits s’impose dans le débat        La droite sénatoriale a évacué un nouvel impôt pour les grands groupes mais l’annonce du doublement des bénéfices de TotalEnergies au premier semestre de l’année (18,8 milliards d’euros) a renforcé la conviction des oppositions, écrivent les journalistes Mariama Darame et Marie Pouzadoux.                    Lire aussi :  Malgré son rejet au Parlement, la taxation des superprofits s’impose dans le débat                                            Le contexte       Live  animé par Brice Laemle et Simon Auffret      Image de couverture :  Les membres de la coalition de gauche Nupes, dont Alexis Corbiere (LFI), partent alors que ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti, s’exprime lors d’une séance de questions au gouvernement à l’Assemblée nationale à Paris le 2 août 2022.    ALAIN JOCARD / AFP          A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct pour vous informer de l’actualité politique et de ses nombreux rebondissements, ainsi que pour tenir des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au programme mardi 2 août         A partir de 15 heures, les députés posent les dernières questions au gouvernement avant la pause estivale, en présence de la première ministre, Elisabeth Borne. A partir de 17 heures, le projet de programme de stabilité 2022-2027 sera débattu, après une déclaration du gouvernement à ce propos.         Nos articles pour approfondir         Malgré son rejet au Parlement, la taxation des superprofits s’impose dans le débat         Au sein de la Nupes, la conquête de la France « périphérique » fait débat         Au Parti socialiste, le fantôme des éléphants         A la rentrée, l’exécutif contraint de laisser du temps au Parlement         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?         Assemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","coverageStartTime":"2022-08-02T17:21:52+00:00","coverageEndTime":"2022-08-02T17:21:52+00:00","headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: retrouvez notre direct sur la derni\u00e8re s\u00e9ance de questions au gouvernement, marq...","description":"Le d\u00e9put\u00e9 Meyer Habib (LR) puis le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, ont tanc\u00e9 juste avant la pause estivale, mardi, La France insoumise et le Rassemblement national sur la question de la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme, provoquant la col\u00e8re des d\u00e9put\u00e9s.","articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Brice Laemle et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Assemblée nationale : retrouvez notre direct sur la dernière séance de questions au gouvernement, marquée par un débat sur l’antisémitisme","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le d\u00e9put\u00e9 Meyer Habib (LR) puis le garde des sceaux, Eric Dupond-Moretti, ont tanc\u00e9 juste avant la pause estivale, mardi, La France insoumise et le Rassemblement national sur la question de la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme, provoquant la col\u00e8re des d\u00e9put\u00e9s.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/100/4920/3280/1342/894/3/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Brice Laemle et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-08-02T17:21:52+00:00"
,"endDate":"2022-08-02T17:21:52+00:00"
  Ce direct consacr\u00e9 aux questions au gouvernement est d\u00e9sormais termin\u00e9. Les vacances parlementaires arrivant d\u2019ici quelques jours, votre direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 la politique va lever le pied dans les jours et semaines \u00e0 venir. L\u2019occasion de vous remercier, non sans \u00e9motion, d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 si nombreux et int\u00e9ress\u00e9s depuis le d\u00e9but de notre couverture de la campagne pr\u00e9sidentielle au mois de janvier.          La politique ne s\u2019arr\u00eate pas pour autant et nous allons continuer \u00e0 la suivre. S\u2019il ne sera plus forc\u00e9ment quotidien, le format en direct sera toujours tr\u00e8s pr\u00e9sent \u00e0 la rentr\u00e9e. Quoi qu\u2019il arrive, on se retrouve bient\u00f4t sur Lemonde.fr pour continuer \u00e0 suivre l\u2019actualit\u00e9 politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce direct, merci de nous avoir suivis","dateModified":"2022-08-02T16:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T16:31:18+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019Emmanuel Macron et Elisabeth Borne souhaitaient une session extraordinaire en septembre, les d\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs d\u00e9marreront finalement leurs travaux au d\u00e9but d\u2019octobre, \u00e9crivent nos journalistes Mariama Darame et J\u00e9r\u00e9mie Lamothe.                    Lire aussi :  A la rentr\u00e9e, l\u2019ex\u00e9cutif contraint de laisser du temps au Parlement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la rentr\u00e9e, l\u2019ex\u00e9cutif contraint de laisser du temps au Parlement","dateModified":"2022-08-02T16:35:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T15:59:59+00:00","articleBody":"     Des personnalit\u00e9s politiques, repr\u00e9sentants associatifs et citoyens demandent la cr\u00e9ation d\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate s\u00e9natoriale sur l\u2019action du gouvernement dans la lutte contre la variole du singe, qu\u2019ils qualifient d\u2019\u00ab\u00a0insuffisante\u00a0\u00bb, dans une tribune publi\u00e9e mardi dans le journal en ligne HuffPost.          \u00ab\u00a0L\u2019action du gouvernement (\u2026) est totalement insuffisante face \u00e0 l\u2019ampleur de la situation\u00a0\u00bb, accusent les signataires, qui critiquent \u00ab\u00a0la lenteur extr\u00eame de mise en route\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0sous-dimensionnement\u00a0\u00bb de la campagne de vaccination, ainsi que \u00ab\u00a0l\u2019absence d\u2019information transparente\u00a0\u00bb sur le \u00ab\u00a0nombre de vaccins disponibles\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0les commandes \u00e0 venir\u00a0\u00bb.          Parmi les auteurs de la tribune figurent les d\u00e9put\u00e9es de la Nupes Sandrine Rousseau (Europe Ecologie-Les Verts, EELV) et Danielle Simonnet (La France insoumise), la premi\u00e8re adjointe \u00e0 la mairie de Marseille, Mich\u00e8le Rubirola (EELV), les pr\u00e9sidents des associations Aides, Act-Up Paris et M\u00e9decins du Monde. Ils demandent aux s\u00e9nateurs de constituer une commission d\u2019enqu\u00eate, comme ce fut le cas en\u00a02020 sur la gestion de la crise sanitaire du Covid-19. Mme\u00a0Rousseau a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son appel \u00e0 ce que le gouvernement augmente les moyens consacr\u00e9s \u00e0 la surveillance et \u00e0 la lutte contre la maladie lors de la s\u00e9ance de questions au gouvernement organis\u00e9e mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Selon le dernier bilan de Sant\u00e9 publique France, publi\u00e9 vendredi, 1\u00a0955 cas confirm\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en France depuis le 20\u00a0mai, date \u00e0 laquelle un premier cas a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 sur le territoire national. Face \u00e0 cette flamb\u00e9e des cas, plus de 42\u00a0000 doses de vaccin contre la variole ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9stock\u00e9es et la vaccination a \u00e9t\u00e9 \u00e9largie aux publics les plus \u00e0 risque. Toutefois, les \u00ab\u00a0cr\u00e9neaux disponibles restent en nombre trop insuffisants partout sur le territoire national\u00a0\u00bb, jugent les auteurs de la tribune, qui demandent aux parlementaires de \u00ab\u00a0mettre fin au secret sur la strat\u00e9gie gouvernementale\u00a0\u00bb afin d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9valuer la qualit\u00e9 de cette strat\u00e9gie\u00a0\u00bb.          A Sandrine Rousseau, qui demandait mardi si \u00ab\u00a0seule la volont\u00e9 politique manque\u00a0\u00bb, le ministre de la sant\u00e9, Fran\u00e7ois Braun, a notamment oppos\u00e9 les \u00ab\u00a0136 centres de vaccination ouverts\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0plus de 14\u00a0000 vaccin\u00e9s\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s le centre \u00ab\u00a0grande capacit\u00e9\u00a0\u00bb ouvert la semaine derni\u00e8re \u00e0 Paris, \u00ab\u00a0un centre similaire ouvrira tr\u00e8s prochainement \u00e0 Marseille\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre. \u00ab\u00a0Pour diminuer le d\u00e9lai d\u2019acc\u00e8s aux vaccins, notamment dans les zones o\u00f9 la demande est \u00e9lev\u00e9e, comme en PACA et en Ile-de-France\u00a0\u00bb, il a aussi dit travailler \u00e0 \u00ab\u00a0une exp\u00e9rimentation avec les pharmaciens\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Variole du singe\u00a0: \u00e9lus et associations r\u00e9clament une commission d\u2019enqu\u00eate","dateModified":"2022-08-02T16:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T15:47:14+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mardi depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national a critiqu\u00e9 une \u00ab\u00a0inertie totale du pouvoir\u00a0\u00bb depuis la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron.                    Lire aussi :  Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et r\u00e9clame l\u2019abandon des sanctions contre la Russie, qui \u00ab\u00a0ne servent \u00e0 rien\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et r\u00e9clame l\u2019abandon des sanctions contre la Russie, qui \u00ab\u00a0ne ser...","dateModified":"2022-08-02T16:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T15:33:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal prononce la d\u00e9claration du gouvernement pour le projet de programme de stabilit\u00e9 2022-2027, qu...","dateModified":"2022-08-02T15:36:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T15:17:22+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise (LFI) Mathilde Panot (Val-de-Marne) et Hendrik Davi (Bouches-du-Rh\u00f4ne) ont estim\u00e9 devant la presse, mardi, qu\u2019il y a une \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9 collective\u00a0\u00bb des feux de for\u00eat ravageant l\u2019Europe et au-del\u00e0, et pointent par ailleurs \u00ab\u00a0la gestion du gouvernement\u00a0\u00bb, qui a privil\u00e9gi\u00e9 les monocultures, et demandent une \u00ab\u00a0planification foresti\u00e8re\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La hausse du risque de feu est li\u00e9e au changement climatique\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le gouvernement a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par deux fois pour inaction climatique\u00a0\u00bb, ont rappel\u00e9 les deux \u00e9lus. Certes, il peut y avoir une \u00ab\u00a0faute individuelle de celui qui met le feu\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0il y a des s\u00e9cheresses et des peuplements [forestiers] qui font qu\u2019il se propage\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce dernier, nouveau d\u00e9put\u00e9 et jusqu\u2019alors directeur de recherche en \u00e9cologie foresti\u00e8re.          Les parlementaires ont pr\u00e9sent\u00e9 leur proposition de loi \u00ab\u00a0visant \u00e0 renforcer la r\u00e9silience des for\u00eats face aux effets du d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb. Il s\u2019agirait de conditionner les aides publiques \u00e0 davantage de diversit\u00e9 des plantations, de sanctuariser les effectifs de l\u2019Office national des for\u00eats \u00e0 leur niveau de 1999 et de financer un plan de recherche publique sur la r\u00e9silience des for\u00eats. En\u00a02020 d\u00e9j\u00e0, les d\u00e9put\u00e9s de LFI avaient d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi afin de limiter les coupes rases dans les for\u00eats fran\u00e7aises, c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019abattage de la totalit\u00e9 des arbres d\u2019une parcelle, vu comme le symbole d\u2019une \u00ab\u00a0gestion \u00e0 court terme\u00a0\u00bb et anti\u00e9cologique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incendies\u00a0: des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise pointent \u00ab\u00a0la gestion du gouvernement\u00a0\u00bb dans la stra...","dateModified":"2022-08-02T15:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T15:05:58+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019ouverture de la session parlementaire, la bataille autour de la taxation des superprofits vire \u00e0 l\u2019affrontement id\u00e9ologique entre le gouvernement et la gauche, emp\u00eachant toute r\u00e9flexion s\u00e9rieuse autour de la fiscalit\u00e9.                    Lire aussi :  Fiscalit\u00e9\u00a0: sortir du dogmatisme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Fiscalit\u00e9\u00a0: sortir du dogmatisme","dateModified":"2022-08-02T15:20:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T15:03:31+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s MoDem, membres de la majorit\u00e9, ont plaid\u00e9, mardi, pour une \u00ab\u00a0r\u00e9flexion\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019automne sur la taxation des superprofits d\u2019entreprises comme TotalEnergies, \u00ab\u00a0une question qui taraude nos concitoyens\u00a0\u00bb, renvoyant notamment \u00e0 une mission flash lanc\u00e9e \u00e0 l\u2019initiative du pr\u00e9sident de la commission des finances, Eric Coquerel. La majorit\u00e9 et les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR) ont rejet\u00e9 les amendements sur le sujet lors de la discussion du paquet pouvoir d\u2019achat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat.          Selon le porte-parole du groupe MoDem, Bruno Millienne, c\u2019est malgr\u00e9 tout \u00ab\u00a0un sujet d\u2019actualit\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que quand vous en discutez autour de vous, pas une personne ne va vous dire qu\u2019elle trouve \u00e7a d\u00e9cent que certaines entreprises fassent des profits consid\u00e9rables en pleine p\u00e9riode d\u2019inflation\u00a0\u00bb, quand \u00ab\u00a0les gens ont du mal \u00e0 boucler les fins de mois\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On ne pourra pas s\u2019exon\u00e9rer de cette r\u00e9flexion. Je ne sais pas si \u00e7a aboutira sur quelque chose, mais la r\u00e9flexion sera port\u00e9e par tous les groupes\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019automne durant l\u2019examen du budget, a assur\u00e9 le centriste.          \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019on trouve un syst\u00e8me pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question qui taraude nos concitoyens\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019\u00e9lu des Yvelines. \u00ab\u00a0Vous avez vu l\u2019amendement des s\u00e9nateurs centristes [rejet\u00e9 lundi soir au S\u00e9nat]. C\u2019est un peu compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place, mais dans l\u2019id\u00e9e, c\u2019est quelque chose d\u2019int\u00e9ressant car \u00e7a ne concernait pas que le secteur p\u00e9trolier ou de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9.          Sa coll\u00e8gue Perrine Goulet, d\u00e9put\u00e9e MoDem de la Ni\u00e8vre, a annonc\u00e9 qu\u2019au sein du parti, \u00ab\u00a0un sous-groupe\u00a0\u00bb compte aussi plancher sur ce sujet. \u00ab\u00a0On doit apporter des r\u00e9ponses claires aux Fran\u00e7ais, qu\u2019on le fasse ou qu\u2019on ne le fasse pas, avec des arguments pour le faire ou ne pas le faire\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9clam\u00e9. Du c\u00f4t\u00e9 des R\u00e9publicains, \u00ab\u00a0Le sujet n\u2019est pas tabou, mais demande d\u2019aller au-del\u00e0 du slogan\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident du groupe LR, Olivier Marleix. Ces profits ne laissent \u00ab\u00a0pas indiff\u00e9rents\u00a0\u00bb, mais pour l\u2019instant \u00ab\u00a0on a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la baisse du prix des carburants\u00a0\u00bb, alors qu\u2019une taxe venait \u00ab\u00a0alimenter le tonneau des Dana\u00efdes\u00a0\u00bb du budget de l\u2019Etat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le MoDem renvoie \u00e0 la rentr\u00e9e une r\u00e9flexion sur la taxation des superprofits ","dateModified":"2022-08-02T15:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T15:02:59+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les questions au gouvernement sont termin\u00e9es\u00a0\u00bb, annonce la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Y...","dateModified":"2022-08-02T15:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T14:30:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes outr\u00e9s par les accusations r\u00e9currentes de ce gouvernement \u00e0 notre encontre\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 de Paris Aymeric Caron (La France insoumise) dans l\u2019h\u00e9micycle pour r\u00e9pondre aux accusations d\u2019antis\u00e9mitisme port\u00e9es par le d\u00e9put\u00e9 Meyer Habib puis par Eric Dupond-Moretti et Elisabeth Borne lors de la s\u00e9ance de questions au gouvernement. \u00ab\u00a0L\u2019antis\u00e9mitisme est un d\u00e9lit et un poison, et je tiens \u00e0 r\u00e9affirmer que chacune et chacun des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise r\u00e9pondra toujours pr\u00e9sent face \u00e0 l\u2019antis\u00e9mitisme et \u00e0 tous les racismes\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Caron, avant de conclure\u00a0:           Madame la premi\u00e8re ministre, vous instrumentalisez une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019initiative de nos camarades communistes exclusivement contre La France insoumise. C\u2019est particuli\u00e8rement scandaleux et sordide. Nous exigeons de votre part que vous nous pr\u00e9sentiez des excuses.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 de la Nupes Aymeric Caron demande \u00ab\u00a0des excuses\u00a0\u00bb \u00e0 Elisabeth Borne","dateModified":"2022-08-02T14:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T14:23:33+00:00","articleBody":"     Boris Vallaud, le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s socialistes et apparent\u00e9s, prend la parole pour r\u00e9agir aux accusations d\u2019antis\u00e9mitisme par le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains Meyer Habib et \u00e0 la r\u00e9ponse du ministre de la justice mettant en miroir les positions de certains d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise (LFI) face \u00e0 ceux du Rassemblement national (RN). \u00ab\u00a0Madame la premi\u00e8re ministre, je n\u2019avais pas pr\u00e9vu de prendre la parole, mais je voudrais dire en solennit\u00e9 et en gravit\u00e9 que dans cet H\u00e9micycle et partout en France, l\u2019antis\u00e9mitisme n\u2019est pas une opinion. C\u2019est un d\u00e9lit qu\u2019il faut combattre sans rel\u00e2che, qu\u2019il est malvenu ici de d\u00e9cerner des brevets, que ce combat doit \u00eatre celui de tous les r\u00e9publicains authentiques, de tous les d\u00e9mocrates et de toutes celles et de tous ceux qui sont attach\u00e9s \u00e0 la justice et au droit\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par r\u00e9pondre M. Vallaud.          \u00ab\u00a0Et je voudrais vous dire, madame la premi\u00e8re ministre, et vous interrogez, vous aurez toujours \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s celles et ceux qui ont en d\u00e9testation la haine et l\u2019antis\u00e9mitisme. Et ils sont, je l\u2019esp\u00e8re, sur tous ces rangs et en particulier sur ceux de la gauche\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le socialiste, avant d\u2019insister\u00a0: \u00ab\u00a0Trouvez des alli\u00e9s, n\u2019inventez pas des adversaires. L\u2019antis\u00e9mitisme est notre combat commun, celui de tous les r\u00e9publicains. Madame la premi\u00e8re ministre, soyons ensemble. Le pays n\u2019a pas besoin de divisions sur ce sujet-l\u00e0.\u00a0\u00bb          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a remerci\u00e9 le socialiste pour sa \u00ab\u00a0clarification\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pense que personne au sein de mon gouvernement n\u2019a mis en doute la position du groupe socialiste, du groupe communiste ou du groupe Europe Ecologie-Les Verts sur ces sujets\u00a0\u00bb, a ensuite d\u00e9clar\u00e9 la cheffe du gouvernement, omettant de parler de la position du groupe LFI \u00e0 ce sujet, seul groupe faisant partie de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) qu\u2019elle n\u2019a pas cit\u00e9. Bronca dans les rangs des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je pense que vous-m\u00eame, monsieur le d\u00e9put\u00e9, vous avez eu l\u2019occasion de r\u00e9agir \u00e0 une proposition de r\u00e9solution port\u00e9e par un autre groupe au sein de votre intergroupe\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. \u00ab\u00a0Je pense que les choses sont claires, qu\u2019elles m\u00e9ritent d\u2019\u00eatre dites. Nous ne faisons aucun proc\u00e8s d\u2019intention\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9, avant de lancer\u00a0: \u00ab\u00a0Nous savons que vous \u00eates des r\u00e9publicains et que vous d\u00e9fendez, comme nous, la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme, ce n\u2019est pas le cas de tout le monde sur ces bancs\u00a0\u00bb. La premi\u00e8re ministre a \u00e9t\u00e9 hu\u00e9e par des d\u00e9put\u00e9s LFI \u00e0 la fin de sa prise de parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019antis\u00e9mitisme n\u2019est pas une opinion\u00a0\u00bb, affirme Boris Vallaud (PS)\u00a0; la premi\u00e8re ministre, E...","dateModified":"2022-08-02T14:46:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T14:23:20+00:00","articleBody":"           Des d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), dont Mathilde Panot et Manuel Bompard, quittent l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lors des questions au gouvernement, mardi 2\u00a0ao\u00fbt. ALAIN JOCARD \/ AFP                 La partie gauche de l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, vide apr\u00e8s le d\u00e9part d\u2019une grande partie des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes pendant la s\u00e9ance de questions au gouvernement, mardi 2\u00a0ao\u00fbt 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP                 Apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 leur si\u00e8ge pendant quelques minutes pour protester contre les propos de Meyer Habib et Eric Dupond-Moretti, les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes retournent progressivement \u00e0 leurs si\u00e8ges, mardi 2\u00a0ao\u00fbt 2022. ALAIN JOCARD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/f062508_5853521-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes ont quitt\u00e9 l\u2019h\u00e9micycle quelques minutes pendant la s\u00e9ance de questions au g...","dateModified":"2022-08-02T14:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T14:05:47+00:00","articleBody":"     Une grande partie des d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) vient de quitter l\u2019h\u00e9micycle de l\u2019Assembl\u00e9e pendant la s\u00e9ance des questions au gouvernement, mardi apr\u00e8s-midi, visiblement ulc\u00e9r\u00e9e par une question du d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains Meyer Habib et la r\u00e9ponse que lui a faite le garde des sceaux et ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti.          Dans sa question sur les suites judiciaires donn\u00e9es en France \u00e0 l\u2019attentat de la rue des Rosiers, qui avait fait six morts dans un quartier juif historique de Paris en\u00a01982, M.\u00a0Habib a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0le nouvel antis\u00e9mitisme est toujours pr\u00e9sent en France, notamment \u00e0 gauche de cet h\u00e9micycle avec les \u201cislamo-gauchistes\u201d\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 a poursuivi en critiquant la r\u00e9solution \u00ab\u00a0condamnant l\u2019institutionnalisation par Isra\u00ebl d\u2019un r\u00e9gime d\u2019apartheid \u00e0 l\u2019encontre du peuple palestinien\u00a0\u00bb, d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e \u00e0 la mi-juillet par des d\u00e9put\u00e9s de gauche et qualifi\u00e9e par Meyer Habib d\u2019\u00ab\u00a0immonde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Eux au moins sont clairs dans leur haine des juifs et d\u2019Isra\u00ebl. Par client\u00e9lisme \u00e9lectoraliste et cynique ils ont troqu\u00e9 le bleu ouvrier contre le vert islamiste, la faucille et le marteau contre la charia\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Eric Dupond-Moretti lui a d\u2019abord r\u00e9pondu sur les suites du dossier judiciaire en cours quant \u00e0 l\u2019attentat de la rue des Rosiers, avant lui aussi de s\u2019emparer plus largement de la question de l\u2019antis\u00e9mitisme. \u00ab\u00a0Un petit mot \u00e0 l\u2019extr\u00eame gauche [\u201cElle est o\u00f9\u00a0?\u201d, l\u2019interpellent alors plusieurs d\u00e9put\u00e9s de gauche]\u00a0: Corbyn, l\u2019apartheid, les mots que vous avez choisi pour commenter le discours du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u2026 Ces mots-l\u00e0 vous collent \u00e0 la peau\u00a0!\u00a0\u00bb, a ensuite lanc\u00e9 le ministre.          M.\u00a0Dupond-Moretti faisait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la r\u00e9solution pr\u00e9cit\u00e9e par Meyer Habib, \u00e0 la pr\u00e9sence de l\u2019ancien parlementaire travailliste britannique J\u00e9r\u00e9my Corbyn, accus\u00e9 d\u2019antis\u00e9mitisme, aupr\u00e8s de candidates de la Nupes aux \u00e9lections l\u00e9gislatives pendant la campagne et, enfin, \u00e0 un message publi\u00e9 sur Twitter par Mathilde Panot, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise, qualifiant Emmanuel Macron de pr\u00e9sident \u00ab\u00a0qui rend honneur \u00e0 P\u00e9tain\u00a0\u00bb \u00e0 la suite d\u2019une phrase prononc\u00e9e par le chef de l\u2019Etat en\u00a02018.          C\u2019est \u00e0 ce moment que les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes ont commenc\u00e9 \u00e0 quitter l\u2019h\u00e9micycle, avant que le garde des sceaux ne se tourne vers le groupe du Rassemblement national. \u00ab\u00a0L\u2019extr\u00eame droite maintenant, que l\u2019on ne peut pas oublier. Le \u201cpoint de d\u00e9tail\u201d de l\u2019histoire du p\u00e8re fondateur [Jean-Marie Le Pen], les dix-sept ou dix-huit condamnations, et puis o\u00f9 sont pass\u00e9s [Axel] Loustau, [Fr\u00e9d\u00e9ric] Chatillon, [Philippe] P\u00e9ninque [anciens membres du GUD], Soral, Dieudonn\u00e9 et sa quenelle\u00a0? O\u00f9 sont-ils, cach\u00e9s dans votre campagne \u00e9lectorale\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 Eric Dupond-Moretti, avant de se dire \u00ab\u00a0fier\u00a0\u00bb d\u2019appartenir au camp des \u00ab\u00a0d\u00e9mocrates\u00a0\u00bb mobilis\u00e9 dans la lutte contre l\u2019antis\u00e9mitisme. \u00ab\u00a0S\u2019en prendre \u00e0 un juif, c\u2019est s\u2019en prendre \u00e0 toute la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a termin\u00e9 le ministre de la justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes quittent l\u2019h\u00e9micycle apr\u00e8s des accusations d\u2019antis\u00e9mitisme de Meyer Habib...","dateModified":"2022-08-02T14:26:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T13:59:52+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen a r\u00e9clam\u00e9 aujourd\u2019hui l\u2019abandon des sanctions prises contre la Russie en raison de la guerre en Ukraine car, selon elle, elles \u00ab\u00a0ne servent strictement \u00e0 rien\u00a0\u00bb, sauf \u00e0 \u00ab\u00a0faire souffrir\u00a0\u00bb les Europ\u00e9ens.          \u00ab\u00a0Je souhaite\u00a0\u00bb que les sanctions \u00ab\u00a0disparaissent pour \u00e9viter \u00e0 l\u2019Europe de se retrouver face \u00e0 un black-out, notamment concernant les importations de gaz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national (RN) depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse de bilan de la s\u00e9quence parlementaire. \u00ab\u00a0Ces sanctions ne servent strictement \u00e0 rien, si ce n\u2019est \u00e0 faire souffrir les peuples europ\u00e9ens et, accessoirement, le peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9.          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre vraiment de mauvaise foi pour ne pas constater que, contrairement aux rodomontades de notre gouvernement, l\u2019\u00e9conomie russe n\u2019est pas \u00e0 genoux et n\u2019est pas en cessation de paiement\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais. \u00ab\u00a0Nous sommes beaucoup plus victimes de ces sanctions que ne l\u2019est la Russie\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0a trouv\u00e9 d\u2019autres clients\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0contourne les diff\u00e9rents embargos\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la finaliste de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, en d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une succession d\u2019\u00e9checs\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Le 1er\u00a0juin, Marine Le Pen avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences cataclysmiques sur le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb des six paquets de sanctions contre la Russie d\u00e9cid\u00e9s par Bruxelles. Pour elle, \u00ab\u00a0la vraie sanction \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie aurait \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb de faire s\u2019effondrer \u00ab\u00a0les prix du gaz et du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, ce qui \u00ab\u00a0aurait beaucoup plus \u00e9trangl\u00e9 financi\u00e8rement\u00a0\u00bb ce pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen r\u00e9clame l\u2019abandon des sanctions contre la Russie, qui \u00ab\u00a0ne servent \u00e0 rien\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-02T14:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T13:41:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Jeudi 28 juillet, Emmanuel Macron a accueilli le prince h\u00e9ritier saoudien \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 Paris. Cette rencontre avec \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb, suspect\u00e9 d\u2019avoir commandit\u00e9 l\u2019assassinat de Jamal Khashoggi, fragilise la coh\u00e9rence d\u2019ensemble de la parole de la France sur les sujets internationaux \u00bb, pouvait-on lire dans notre \u00e9ditorial publi\u00e9 le 29\u00a0juillet.                    Lire aussi :  Mohammed Ben Salman\u00a0: une visite embarrassante         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edito | Mohammed Ben Salman\u00a0: une visite embarrassante","dateModified":"2022-08-02T14:11:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T13:39:45+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Hadrien Clouet (La France insoumise) interroge maintenant la ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, \u00e0 propos de la venue en France de Mohammed Ben Salman, et sur le fait que\u00a0le prince h\u00e9ritier d\u2019Arabie saoudite a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e jeudi 28\u00a0juillet. Il s\u2019agissait de sa premi\u00e8re visite en Europe depuis l\u2019assassinat en\u00a02018 du journaliste Jamal Khashoggi et \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 accueilli d\u2019une longue poign\u00e9e de main par Emmanuel Macron, au palais de l\u2019Elys\u00e9e, o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 d\u00eener.          Cette venue en France est \u00ab\u00a0une honte\u00a0\u00bb, avait r\u00e9agi sur Franceinfo Abdullah Alaoudh, directeur pour la r\u00e9gion du Golfe de l\u2019organisation Democracy for the Arab World Now (DAWN), une organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme am\u00e9ricaine, dont Jamal Khashoggi avait eu l\u2019id\u00e9e, peu avant son assassinat. \u00ab\u00a0Nous pensons que \u201cMBS\u201d cherche \u00e0 blanchir ses crimes. Il a soutenu les leaders de la guerre en Libye et ailleurs, [il a] arr\u00eat\u00e9 tant d\u2019activistes, de d\u00e9fenseurs pacifiques et d\u2019humoristes en Arabie saoudite\u00a0\u00bb, avait-il encore assur\u00e9.          L\u2019\u00e9lu de la 1re\u00a0circonscription de la Haute-Garonne a donc critiqu\u00e9 frontalement l\u2019accueil qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9serv\u00e9 au prince h\u00e9ritier \u00ab\u00a0MBS\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le 28\u00a0juillet, deux personnes ont d\u00een\u00e9 \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e et on pouvait s\u2019\u00e9tonner vu la quantit\u00e9 de sang que l\u2019un des deux a sur les mains qu\u2019il puisse encore tenir ses couverts. Cet homme, il s\u2019agit du prince h\u00e9ritier d\u2019Arabie saoudite, Mohammed Ben Salman\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, avant de demander \u00ab\u00a0De quoi avez-vous parl\u00e9 qui justifie d\u2019avoir abaiss\u00e9 notre pays \u00e0 ce point\u00a0?\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 que la France est loin d\u2019\u00eatre le seul pays \u00e0 entretenir des relations diplomatiques et un dialogue avec Riyad. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s\u2019est rendu sur place lui-m\u00eame mi-juillet, le pr\u00e9sident turc et tant d\u2019autres dans la r\u00e9gion sont actifs\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Par ailleurs, il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 non plus que la r\u00e9gion est travers\u00e9e par des crises multiples, qu\u2019il s\u2019agisse du dossier nucl\u00e9aire iranien, de la situation au Liban qui est difficile, en Irak non moins difficile, ou du conflit isra\u00e9lo-palestinien qui pour le moment, n\u2019a pas d\u2019horizon politique de r\u00e9solution\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          \u00ab\u00a0Monsieur le d\u00e9put\u00e9, n\u2019en doutez pas, lorsque nous parlons, nous parlons \u00e0 nos interlocuteurs en \u00e9tant fid\u00e8les \u00e0 nos valeurs. Dans le cadre du dialogue avec l\u2019Arabie saoudite, la France, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique lui-m\u00eame aborde toujours avec franchise la question des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, a enfin assur\u00e9 la cheffe du Quai d\u2019Orsay.          \u00ab\u00a0Au vu de votre r\u00e9ponse, il me semble que ce d\u00eener avec le Poutine de Riyad nous apprend trois choses\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par r\u00e9pondre M. Clouet, avant de d\u00e9cliner ses arguments\u00a0: \u00ab\u00a0La premi\u00e8re, c\u2019est l\u2019alignement total de la diplomatie fran\u00e7aise sur les Etats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Deuxi\u00e8mement, que lorsqu\u2019on s\u2019humilie pour du p\u00e9trole, on n\u2019obtient pas le p\u00e9trole, mais uniquement l\u2019humiliation. Enfin, que vous \u00eates incapable de saisir l\u2019importance d\u2019une diplomatie fond\u00e9e sur les droits humains.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hadrien Clouet (LFI) critique la venue de Mohammed Ben Salman en France, Catherine Colonna assure que \u00ab\u00a0la...","dateModified":"2022-08-02T14:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T13:18:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La col\u00e8re des classes moyennes, qui gagnent correctement sans toutefois pouvoir acqu\u00e9rir un logement, contraste singuli\u00e8rement avec la prosp\u00e9rit\u00e9 honteuse de certains\u00a0\u00bb, commence par apostropher la d\u00e9put\u00e9e socialiste Christine Pir\u00e8s-Beaune lors des derni\u00e8res questions au gouvernement avant les vacances parlementaires, au lendemain du rejet par le S\u00e9nat d\u2019une taxation sur les superprofits.          \u00ab\u00a0La grogne monte. Que le gouvernement et sa majorit\u00e9 renoncent, pour une ristourne commerciale temporaire, \u00e0 taxer les superprofits est inacceptable pour le peuple et laisse pr\u00e9sager \u00e0 l\u2019automne une col\u00e8re l\u00e9gitime. Et vous en serez seul responsable\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu l\u2019\u00e9lue socialiste. \u00ab\u00a0Madame la premi\u00e8re ministre, allez-vous, oui ou non, pour des raisons budg\u00e9taires \u00e9videntes, mais aussi pour des raisons \u00e9thiques et surtout pour la coh\u00e9sion du pays, mettre en place une taxation exceptionnelle, l\u00e9gitim\u00e9e par un contexte exceptionnel\u00a0?\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 Mme\u00a0Pir\u00e8s-Beaune.          \u00ab\u00a0Nous consid\u00e9rons que la justice, c\u2019est d\u2019abord l\u2019efficacit\u00e9\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par r\u00e9pondre Gabriel Attal, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics. \u00ab\u00a0C\u2019est d\u2019abord faire en sorte que les Fran\u00e7ais voient des progr\u00e8s dans leur quotidien et la r\u00e9alit\u00e9, madame la d\u00e9put\u00e9e. C\u2019est que les Fran\u00e7ais pr\u00e9f\u00e8rent voir une ligne sur leur facture d\u2019essence baisser d\u00e8s la rentr\u00e9e que de voir la ligne du Tr\u00e9sor public augmenter \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M.\u00a0Attal, avant de donner plusieurs exemples de r\u00e9ussites du gouvernement selon lui\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est que le litre d\u2019essence soit \u00e0 1\u00a0euro\u00a050 d\u00e8s le mois de septembre, gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019effort qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Total \u2013 500\u00a0millions d\u2019euros \u2013, c\u2019est plus efficace qu\u2019une taxe dans les poches de l\u2019Etat. C\u2019est l\u2019effort qui a \u00e9t\u00e9 consenti par la CMA-CGM. C\u2019est l\u2019effort qui a \u00e9t\u00e9 consenti par Engie.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 pousser les entreprises \u00e0 partager le fardeau de l\u2019inflation. Des annonces ont \u00e9t\u00e9 faites, d\u2019autres continueront \u00e0 \u00eatre faites\u00a0\u00bb, a encore insist\u00e9 Gabriel Attal. \u00ab\u00a0D\u2019un c\u00f4t\u00e9, vous avez 500\u00a0millions [d\u2019effort de Total], de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9, vous avez 18\u00a0milliards [de profit]\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 Christine Pir\u00e8s-Beaune dans les sept secondes de parole lui restant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Que le gouvernement et sa majorit\u00e9 renoncent (\u2026) \u00e0 taxer les superprofits est inacceptable pour le...","dateModified":"2022-08-02T13:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T13:17:05+00:00","articleBody":"     Les questions au gouvernement viennent de d\u00e9buter par une question du d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains du Rh\u00f4ne Alexandre Vincendet, qui s\u2019insurge de l\u2019agression de policiers dans le quartier de la Guilloti\u00e8re, \u00e0 Lyon, ainsi que dans le 2e\u00a0arrondissement de la ville. Le d\u00e9put\u00e9 critique l\u2019absence du maire \u00e9cologiste de Lyon, Gr\u00e9gory Doucet, lors de la visite de G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, sur place samedi.          G\u00e9rald Darmanin constate, dans sa r\u00e9ponse, que les policiers font \u00ab\u00a0face, en effet, \u00e0 une d\u00e9linquance end\u00e9mique importante\u00a0\u00bb, avant de lister les annonces r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 Lyon\u00a0: 100 policiers suppl\u00e9mentaires par an dans la ville, une deuxi\u00e8me unit\u00e9 de compagnie r\u00e9publicaine de s\u00e9curit\u00e9 (CRS) \u00ab\u00a0\u00e0 demeure\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire bas\u00e9e \u00e0 Lyon, m\u00eame si les CRS sont plut\u00f4t amen\u00e9s \u00e0 intervenir dans d\u2019autres parties du territoire. \u00ab\u00a0M\u00eame si vous ne soutenez pas le gouvernement, vous avez pu le voir, nous arrivons \u00e0 des r\u00e9sultats pour nos concitoyens\u00a0\u00bb, insiste G\u00e9rald Darmanin.          Le ministre est ensuite revenu sur l\u2019absence de Gr\u00e9gory Doucet lors de son d\u00e9placement \u2013 ce dernier avait consid\u00e9r\u00e9 que des engagements pris par le gouvernement \u00ab\u00a0il y a deux ans\u00a0\u00bb sur des effectifs suppl\u00e9mentaires n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 tenus et il a refus\u00e9 d\u2019assister \u00e0 sa visite. M.\u00a0Darmanin a assur\u00e9 qu\u2019un deuxi\u00e8me rendez-vous \u00ab\u00a0sera pris\u00a0\u00bb pour que les deux hommes se rencontrent. Avant de regretter le refus de Gr\u00e9gory Doucet de r\u00e9pondre \u00e0 plusieurs demandes de la police nationale et du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur sur le sujet de la s\u00e9curit\u00e9 publique, dont le droit d\u2019acc\u00e8s des policiers \u00e0 la vid\u00e9osurveillance de la ville, ainsi que la \u00ab\u00a0baisse des effectifs de police municipale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9ologie, c\u2019est ce qui emp\u00eache parfois les gens de r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb, a termin\u00e9 G\u00e9rald Darmanin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin \u00e0 propos du maire de Lyon, Gr\u00e9gory Doucet\u00a0: \u00ab\u00a0l\u2019id\u00e9ologie, c\u2019est ce qui emp\u00each...","dateModified":"2022-08-02T13:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T12:49:49+00:00","articleBody":"     A partir de 15 heures, les d\u00e9put\u00e9s posent les derni\u00e8res questions au gouvernement avant la pause estivale, en pr\u00e9sence de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. A partir de 17 heures, le projet de programme de stabilit\u00e9 2022-2027 sera d\u00e9battu, apr\u00e8s une d\u00e9claration du gouvernement \u00e0 ce propos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme d\u2019aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-08-02T12:56:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T12:49:05+00:00","articleBody":"     La droite s\u00e9natoriale a \u00e9vacu\u00e9 un nouvel imp\u00f4t pour les grands groupes mais l\u2019annonce du doublement des b\u00e9n\u00e9fices de TotalEnergies au premier semestre de l\u2019ann\u00e9e (18,8 milliards d\u2019euros) a renforc\u00e9 la conviction des oppositions, \u00e9crivent les journalistes Mariama Darame et Marie Pouzadoux.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 son rejet au Parlement, la taxation des superprofits s\u2019impose dans le d\u00e9bat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 son rejet au Parlement, la taxation des superprofits s\u2019impose dans le d\u00e9bat","dateModified":"2022-08-02T12:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T12:48:20+00:00","articleBody":"      D\u00e9put\u00e9s et s\u00e9nateurs sont parvenus, lundi 1er\u00a0ao\u00fbt, \u00e0 un accord en commission mixte paritaire sur le premier volet de mesures en faveur du pouvoir d\u2019achat. Augmentation de 4\u00a0% des pensions de retraite et de plusieurs allocations avec effet r\u00e9troactif au 1er\u00a0juillet, d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH) et poursuite de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb pouvant \u00eatre vers\u00e9e par les employeurs\u00a0: ce projet de loi \u00ab\u00a0d\u2019urgence\u00a0\u00bb en faveur du pouvoir d\u2019achat comprend 20\u00a0milliards d\u2019euros de d\u00e9penses.          Des superprofits \u00e0 la suppression de la redevance, en passant par les heures suppl\u00e9mentaires et la mon\u00e9tisation des RTT, plusieurs pouss\u00e9es de fi\u00e8vre ont pourtant anim\u00e9 le d\u00e9bat sur le projet de budget rectificatif, lundi soir au S\u00e9nat, dont la discussion se poursuit mardi. Poursuite du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie et de la remise sur le carburant de 30\u00a0centimes par litre en septembre et octobre puis de 10\u00a0centimes en novembre et d\u00e9cembre, revalorisation du point d\u2019indice des fonctionnaires\u2026 Le projet de loi de finances rectificative pour 2022 ouvre 44\u00a0milliards d\u2019euros de cr\u00e9dits, dont 9,7\u00a0milliards pour financer la renationalisation totale d\u2019EDF.          Dans ce second volet des mesures de soutien au pouvoir d\u2019achat, le S\u00e9nat domin\u00e9 par la droite a \u00e9vacu\u00e9 une taxation des superprofits des grands groupes. Les s\u00e9nateurs LR sont revenus \u00e0 la charge sur les heures suppl\u00e9mentaires, obtenant, avec l\u2019appui de Bruno Le\u00a0Maire, la p\u00e9rennisation du rehaussement \u00e0 7\u00a0500\u00a0euros du plafond de d\u00e9fiscalisation, vot\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour 2022. Le S\u00e9nat a aussi vot\u00e9, cette fois contre l\u2019avis du gouvernement, la p\u00e9rennisation de la possibilit\u00e9 pour les entreprises de racheter aux salari\u00e9s les jours de RTT.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0?","dateModified":"2022-08-02T13:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html#613173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/08/02/suivez-en-direct-les-questions-au-gouvernement-a-l-assemblee-nationale_6136941_823448.html","datePublished":"2022-08-02T12:47:18+00:00","articleBody":"     Nous sommes ensemble pour vous faire vivre en direct les derni\u00e8res questions au gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale avant la pause estivale. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous faire parvenir vos remarques et questions, comme vous en avez pris l\u2019habitude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/720/0/5120/2560/1342/671/60/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-08-02T12:47:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/100/4920/3280/1342/894/3/0/46f89d6_5853507-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/02/19-13">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La sélectionneuse dit vouloir « aller décrocher le premier titre » de l’équipe de France féminine de football, « d’abord en Coupe du monde » en 2023, puis aux JO de Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Euro féminin de football 2022             Football : Corinne Diacre reste à la tête des Bleues jusqu’à la fin des Jeux olympiques 2024      La sélectionneuse dit vouloir « aller décrocher le premier titre » de l’équipe de France féminine de football, « d’abord en Coupe du monde » en 2023, puis aux JO de Paris.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La sélectionneuse de l’équipe de France féminine de football, Corinne Diacre, lors de la demi-finale de l’Euro contre l’Allemagne, le 27 juillet 2022.  MOLLY DARLINGTON / REUTERS                 Pas de changement. A un an de la Coupe du monde (en Australie et en Nouvelle-Zélande) et à deux ans des Jeux olympiques de Paris, le président de la Fédération française de football (FFF), Noël Le Graët, avait prévenu dès le 28 juillet, le lendemain de l’élimination en demi-finale de l’Euro, qu’il entendait reconduire Corinne Diacre à la tête de l’équipe de France féminine de football, à condition que cette dernière accepte sa proposition. C’est ce qu’elle a fait mardi 2 août.            En poste depuis 2017, la sélectionneuse des Bleues prolonge son mandat de deux ans, jusqu’en août 2024, c’est-à-dire jusqu’aux Jeux olympiques de Paris (qui auront lieu du 26 juillet au 11 août). « Je suis heureuse et fière de poursuivre l’aventure avec l’équipe de France pour ces deux saisons supplémentaires, qui s’annoncent forcément très riches avec une compétition chaque année », a-t-elle déclaré dans un communiqué.                             Lire aussi le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Euro féminin 2022 : Corinne Diacre, de l’adversité à l’apaisement chez les Bleues                   Noël Le Graët, qui a défendu sa sélectionneuse ces dernières années lorsque celle-ci avait effectué des choix forts, quitte à se mettre à dos certaines joueuses, s’est dit « ravi que Corinne ait accepté de relever le défi ». « Nous partageons la même ambition forte pour ces deux grandes compétitions », a expliqué le dirigeant.                 Après son élimination en demi-finale de l’Euro par l’Allemagne (2-1), l’équipe de France féminine de football est toujours en quête d’un premier titre international. Corinne Diacre a reconnu que ce résultat avait suscité la « déception », même si l’objectif fixé par la FFF, celui de figurer dans le dernier carré, a été atteint. Cela n’était plus arrivé dans une compétition internationale depuis les JO de Londres en 2012.            La sélectionneuse a néanmoins estimé que le déroulé de cet Euro était « encourageant » pour la suite. « Je suis ravie d’avoir l’opportunité de continuer à travailler avec ce groupe dans l’espoir d’aller décrocher le premier titre de l’équipe de France féminine, d’abord en Coupe du monde, puis aux JO devant notre public. »            Dans un entretien à l’AFP juste après l’Euro, Noël Le Graët avait quant à lui estimé qu’« avec Corinne on est sur la bonne pente. Cela a été plus dur, mais on progresse ».                             Lire aussi :  Euro de football 2022 : l’élimination des Bleues en demi-finales n’efface pas un parcours prometteur                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/02/football-corinne-diacre-reste-a-la-tete-des-bleues-jusqu-apres-les-jeux-olympiques-2024_6136953_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: Corinne Diacre reste \u00e0 la t\u00eate des Bleues jusqu\u2019\u00e0 la fin des Jeux\u00a0olympiques 2024","dateCreated":"2022-08-02T17:12:58+02:00","datePublished":"2022-08-02T17:12:58+02:00","dateModified":"2022-08-02T18:11:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"keywords":["Football","Sport","Euro f\u00e9minin de football 2022"],"description":"La s\u00e9lectionneuse dit vouloir \u00ab\u00a0aller d\u00e9crocher le premier titre\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de football, \u00ab\u00a0d\u2019abord en Coupe du monde\u00a0\u00bb en\u00a02023, puis aux JO de Paris.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/232/0/1428/714/1342/671/60/0/4dd40a0_fw1-soccer-euro-fra-0727-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Euro f\u00e9minin de football 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/euro-feminin-de-football-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-14">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le pays délivre chaque année quelque 350 diplômes en technologies de l’information, un nombre insuffisant pour subvenir aux besoins des entreprises publiques et privées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Economie             En Côte d’Ivoire, l’économie numérique manque cruellement d’ingénieurs      Le pays délivre chaque année quelque 350 diplômes en technologies de l’information, un nombre insuffisant pour subvenir aux besoins des entreprises publiques et privées.          Par Mustapha Kessous(Abidjan, envoyé spécial)         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Une Ivoirienne fait un transfert d’argent via une application mobile, à Abidjan, en septembre 2020.  MACLINE HIEN / REUTERS               Quelques notes de piano. Un tableau blanc noirci par des calculs mathématiques. Et des idées qui moulinent à la vitesse d’un Internet (très) haut débit. Dans cette classe de l’Ecole supérieure africaine des technologies de l’information et de la communication (Esatic), à Abidjan, sept jeunes Ivoiriens à la tenue soignée parlent des amis – qui passent, ce samedi-là, leur soutenance –, des cours et des innovations qu’ils ont en tête.               Yatana Blé développe un système de détection de port du masque pour lutter contre le Covid-19 ; Lilian Armoo planche sur une plateforme pour éviter les conflits liés au foncier ; Jonathan Zadi est en train de construire un robot qui pourra aider les personnes à mobilité réduite… Tous sont destinés à devenir ingénieurs en technologies de l’information (IT) à la fin de leurs études, dans une poignée d’années. « Ils savent qu’il n’y a que des métiers d’avenir dans le numérique », souligne leur professeur Franklin Kouassi, coordinateur de la cellule innovation et développement au sein de l’école. « 100 % de nos diplômés ont un emploi », se félicite Adama Konaté, directeur général de cet établissement public.           Développement de logiciels, intelligence artificielle, analyse de données… Ces profils sont très recherchés          Les sept camarades – même âge (la vingtaine), même sourire, même optimisme – ont conscience que le travail ne manque pas dans leur domaine : l’intelligence artificielle, le développement de logiciels, l’analyse de données… Tous ces profils sont activement recherchés par les entreprises privées ou publiques en Côte d’Ivoire. En effet, depuis 2012, le pays a misé sur le numérique pour moderniser son administration, améliorer le quotidien de ses 26 millions d’habitants et accompagner l’économie nationale, qui affichait avant la pandémie de Covid-19 un taux de croissance parmi les plus forts au monde, avec une progression annuelle moyenne de 8 % du PIB.                           Lire aussi :  L’Afrique face au défi de sa souveraineté numérique                 En une décennie, la proportion d’utilisateurs d’Internet est passée de 9 à 34 % de la population. Le nombre de cartes SIM a doublé, pour atteindre 40 millions. Le secteur des télécoms a cumulé un chiffre d’affaires de 1 139 milliards de francs CFA en 2021 (environ 1,7 milliard d’euros), « ce qui représente 3 % du PIB, près de 3 000 emplois directs et plus de 100 000 emplois indirects », selon la Banque mondiale.        Il vous reste 63.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/01/en-cote-d-ivoire-l-economie-numerique-manque-cruellement-d-ingenieurs_6136864_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, l\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique manque cruellement d\u2019ing\u00e9nieurs","dateCreated":"2022-08-01T19:00:14+02:00","datePublished":"2022-08-01T19:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Education sup\u00e9rieure","Economie","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Le pays d\u00e9livre chaque ann\u00e9e quelque 350\u00a0dipl\u00f4mes en technologies de l\u2019information, un nombre insuffisant pour subvenir aux besoins des entreprises publiques et priv\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Abidjan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/333/0/2000/1000/1342/671/60/0/82d219c_1659358708511-2020-09-29t055930z-1480317349-rc258j9g2fjf-rtrmadp-3-health-coronavirus-africa-telecomsbis.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-15">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Légumes « grillés » sur pied, semis ou plants jetés avant même d’entamer le cycle de production faute d’approvisionnement en eau suffisant : la région nantaise est placée sous arrêté sécheresse depuis près de trois mois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ 
<article-nb="2022/08/02/19-16">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Treize hommes et une femme avaient été jugés, soupçonnés d’avoir apporté une aide aux commandos depuis la Belgique. Quatre des prévenus avaient été relaxés le 30 juin, trois autres avaient bénéficié d’une suspension de leur condamnation, et deux peines de prison ferme avaient été prononcées, les autres étant assorties du sursis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Procès des attentats du 13-Novembre             Procès belge des attentats du 13-Novembre : pas d’appel du parquet, le jugement est définitif      Treize hommes et une femme avaient été jugés, soupçonnés d’avoir apporté une aide aux commandos depuis la Belgique. Quatre des prévenus avaient été relaxés le 30 juin, trois autres avaient bénéficié d’une suspension de leur condamnation, et deux peines de prison ferme avaient été prononcées, les autres étant assorties du sursis.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le parquet fédéral belge a décidé de ne pas faire appel du jugement rendu le 30 juin à Bruxelles au procès des complices des attentats djihadistes qui ont fait cent trente morts à Paris le 13 novembre 2015, a annoncé mardi 2 août le porte-parole du parquet fédéral, Eric Van Duyse. En conséquence, « le jugement est définitif », a-t-il déclaré à l’Agence France-Presse (AFP). Le parquet disposait d’un mois pour interjeter appel.            Dans ce dossier baptisé « Paris bis », treize hommes et une femme avaient été jugés au printemps, soupçonnés d’avoir apporté une aide plus ou moins importante aux commandos du 13-Novembre depuis la Belgique (hébergement, conduite en voiture, confection de faux papiers, etc.).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Procès bis » du 13-Novembre : les « petites mains » jugées à Bruxelles échappent à de lourdes peines                   En définitive, quatre des quatorze prévenus avaient été relaxés le 30 juin, trois autres avaient bénéficié d’une suspension de leur condamnation, et seules deux peines de prison ferme avaient été prononcées (de dix-huit mois et trente-cinq jours), les autres étant assorties du sursis. Le tribunal correctionnel de Bruxelles avait aussi infligé une peine de travail d’intérêt général.            Une décision jugée clémente            Le jugement avait été globalement salué pour sa clémence par les avocats de la défense. « C’est une décision très juste, très correcte », avait réagi Virginie Taelman, dont le client, Abid Aberkane, avait pourtant été sévèrement épinglé par l’accusation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès des attentats du 13-Novembre, les avocats de la défense plaident le respect de la norme                   Cousin de Salah Abdeslam, seul membre encore en vie des commandos du 13-Novembre, Abid Aberkane avait hébergé le djihadiste français à Molenbeek lors des derniers jours de sa cavale, avant son arrestation, le 18 mars 2016.                 Il a été condamné à trois ans de prison avec sursis, alors que le parquet avait requis un an de plus. Les juges ont écarté certains griefs, estimant, entre autres, qu’on ne pouvait lui reprocher d’avoir fait la propagande du groupe Etat islamique.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Attentats du 13-Novembre : « Tout procès historique est un procès politique, mais ce verdict, lui, n’est ni historique ni politique, il est conforme au droit »                   Dans le traitement judiciaire de cette vague d’attentats de 2015-2016 revendiqués par l’EI, la prochaine étape est le procès prévu à partir du 10 octobre pour les dix accusés des attaques perpétrées à Bruxelles le 22 mars 2016 (trente-deux morts) par la même cellule djihadiste.            Parmi les accusés figurent – comme dans le procès parisien, qui s’est achevé le 29 juin –, Salah Abdeslam et Mohamed Abrini, qui avait accompagné les assaillants à Paris. Mohamed Abrini est connu comme l’« homme au chapeau » des attentats de Bruxelles (il avait renoncé à se faire exploser à l’aéroport). MM. Abdeslam, 32 ans, et Mohamed Abrini, 37 ans, ont été condamnés à Paris à la prison à vie. Pour le premier, la cour d’assises a prononcé la plus haute sanction du code pénal français, à savoir la perpétuité incompressible. Pour le second, la perpétuité a été assortie d’une peine de sûreté de vingt-deux ans. Tous deux ont été transférés à la mi-juillet vers des prisons belges.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le procès des attentats du 13-Novembre est symptomatique des déficiences de la justice antiterroriste »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/02/proces-belge-des-attentats-du-13-novembre-pas-d-appel-du-parquet-le-jugement-est-definitif_6136947_3224.html"},"headline":"Proc\u00e8s belge des attentats du 13-Novembre\u00a0: pas d\u2019appel du parquet, le jugement est d\u00e9finitif","dateCreated":"2022-08-02T15:53:09+02:00","datePublished":"2022-08-02T15:53:09+02:00","dateModified":"2022-08-02T17:59:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Treize hommes et une femme avaient \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s, soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir apport\u00e9 une aide aux commandos depuis la Belgique. Quatre des pr\u00e9venus avaient \u00e9t\u00e9 relax\u00e9s le 30\u00a0juin, trois autres avaient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une suspension de leur condamnation, et deux peines de prison ferme avaient \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9es, les autres \u00e9tant assorties du sursis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/01/3/0/2500/1250/1342/671/60/0/31b27a4_1656666818606-media-dappel.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s des attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-des-attentats-du-13-novembre/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-17">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans la capitale burkinabée, les bars à ciel ouvert ne désemplissent pas malgré l’inflation et la crise sécuritaire, alors que les djihadistes incendient les débits d’alcool dans certaines régions du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Burkina Faso             « Une bonne bière, un morceau de viande, ça soulage la tête » : à Ouagadougou, les maquis font de la résistance      Dans la capitale burkinabée, les bars à ciel ouvert ne désemplissent pas malgré l’inflation et la crise sécuritaire, alors que les djihadistes incendient les débits d’alcool dans certaines régions du pays.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Ce maquis spécialisé dans les steaks de cheval (un animal sacré chez les Mossi) est ouvert depuis 1974 à Ouagadougou.  SOPHIE DOUCE                 Il est 17 heures, la bière coule à flots et des éclats de rire résonnent dans un « six-mètres », une ruelle en terre de Ouagadougou. Chaque soir à l’heure de la « descente » (la sortie des bureaux), Moussa Sidibé et ses amis se retrouvent chez Serge, un vieux copain qui a ouvert une buvette devant chez lui après avoir perdu son emploi, il y a dix ans. Quelques chaises en plastique, un petit toit de tôle ondulé, des rafraîchissements. Dans la capitale burkinabée, cela suffit pour ouvrir son « maquis », le nom de ces bars à ciel ouvert. On en compte plus de 3 000, soit vingt fois plus que les pharmacies. Et malgré la crise et l’inflation, ils ne désemplissent pas.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   La concurrence est telle que les établissements rivalisent de superlatifs pour vanter leur spécialité : la boisson « la plus fraîche », le « meilleur poulet bicyclette », un menu qui propose du lion ou du « phacochère grillé ». « Une bonne bière, un morceau de viande, ça soulage la tête », préconise Fulgence Tiendrebeogo, dit « Fili », le gérant d’un maquis spécialisé en steaks de cheval depuis 1974. Une manière aussi de « résister », estime-t-il, alors que les djihadistes incendient les débits d’alcool dans certaines régions du pays.             Il y a les buvettes plantées au bord de la route et les jardins mal éclairés, plus discrets pour retrouver son amante            Question emplacement, les tenanciers ne manquent pas non plus d’imagination. Il y a les buvettes plantées au bord de la route, idéales pour contempler le ballet de la circulation, les maquis « ambiancés » crachant de la musique zouglou, les jardins mal éclairés, plus discrets pour retrouver son « deuxième bureau », c’est-à-dire son amante… On en trouve aussi dans les ministères, les lave-autos et devant l’aéroport, où il n’est pas rare que les buveurs manquent leur avion.            Un arbre à palabres urbain            Lieu de solidarité et de débats, les maquis font office d’arbre à palabres urbain. On y vient pour parler des affaires, des problèmes du quartier, écouter les conseils d’un aîné ou simplement causer « de tout et de rien », même si la multiplication des attaques terroristes plombe de plus en plus les discussions. Les enseignes se font d’ailleurs l’écho de cette actualité : la « Consolatrice », le « Confinement » ou encore le « maquis Macron », surnommé ainsi depuis la visite surprise du président français, qui avait insisté pour y boire une bière en marge de son déplacement au Burkina Faso en 2017, au grand dam de ses gardes du corps…                           Serge, le gérant de l’Adjoba, dans le quartier de Ouidi, à Ouagadougou.  SOPHIE DOUCE                 Chez Serge, à l’Adjoba, les clients ne quittent pas leur téléphone, à l’affût des alertes sur les réseaux sociaux. On suit avec inquiétude les blocus des djihadistes autour des villes et la multiplication des déplacés. « Chacun apporte sa pièce au puzzle pour nous permettre de comprendre ensemble », indique Moussa Sidibé, alias « Balla », chef d’entreprise dans le bâtiment. Ce soir-là, le ton monte. Certains critiquent les putschistes au pouvoir, d’autres la France, on regrette la montée des discours haineux. « Des appels à la violence sur les messageries, des regards méfiants dans la rue… Jamais on n’aurait pensé voir ça », s’attriste Balla.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, l’humour révolté et « musicalisé » de Moussa Petit Sergent                   Mais ici, on est entre amis, copains de lycée, collègues ou clients réguliers… La tolérance est la règle. Qu’on soit un élu musulman, un militaire catholique, un fonctionnaire aisé ou un garagiste fauché, tout le monde s’assoit à la même table. Un mélange des genres de plus en plus rare au Sahel, mais qui n’empêche pas les piques et les invectives de fuser.                 « Toi mon esclave, espèce de mangeur de riz ! », raille Balla à l’adresse de son voisin gourmantché, une ethnie originaire de l’est du pays. Se moquer ou s’insulter entre « alliés à plaisanterie » est une vieille tradition qui sert de catharsis et permet de maintenir une certaine cohésion sociale. « Avec plus de 60 ethnies dans le pays, on se serait déjà rentrés dedans sans ça ! », croit Daniel derrière son verre de whisky et des arachides grillées achetées à un vendeur ambulant.            Se soustraire au foyer familial            Au Burkina Faso, le maquis est une véritable institution, un trait d’union entre les cercles de la famille, du quartier et de la vie publique. « Certains disent qu’ils viendraient des colons ou de la diaspora en Côte d’Ivoire, mais c’est surtout un prolongement des cabarets traditionnels où on consomme la bière traditionnelle dans les villages », pointe le sociologue Issa Niamba. C’est aussi un « refuge », estiment ces hommes mariés qui cherchent à se soustraire du foyer. « Prendre le maquis, c’est quitter le domicile pour rejoindre les camarades sans que sa femme ne sache quand on rentrera », résume un habitué, hilare.             En plein pic de Covid, les autorités avaient dû rouvrir les maquis moins de deux mois après leur fermeture            Car au maquis, on partage aussi ses peines, ses angoisses. Pour ne pas « rester seul chez soi », souffle-t-on. Au Burkina, où le domicile est souvent synonyme de contraintes et d’obligations familiales, la vie en extérieur occupe une place centrale. A peine la chaleur tombée, les Ouagalais prennent d’assaut les terrasses pour savourer la brise du soir. « Rester enfermé à la maison est perçu pour beaucoup d’hommes comme une prison », précise Issa Niamba. Si bien qu’en plein pic de la crise de Covid-19, les autorités avaient dû se résigner à rouvrir les maquis, moins de deux mois après leur fermeture. De toute façon, à l’Adjoba, les habitués bravaient déjà le couvre-feu pour venir boire en cachette dans la cour de Serge. Même des policiers en patrouille, s’amuse-t-on.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, l’étau djihadiste se resserre autour de la junte                   La nuit tombe au Boulougou Bar, l’un des plus vieux de la capitale, ouvert peu avant l’indépendance de l’ex-Haute-Volta. Chaque week-end, les « anciens » revêtent leur costume ou leur boubou de fête pour se défouler sur de la rumba congolaise et les rythmes mandingues de leur jeunesse, joués par un orchestre. Sur la piste, les couples tentent d’oublier la lourde actualité. « Il faut bien continuer de vivre, sinon on s’enterre », lâche un danseur, le front dégoulinant.                 Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/02/une-bonne-biere-un-morceau-de-viande-ca-soulage-la-tete-a-ouagadougou-les-maquis-font-de-la-resistance_6136959_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une bonne bi\u00e8re, un morceau de viande, \u00e7a soulage la t\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Ouagadougou, les maquis font de la r\u00e9sistance","dateCreated":"2022-08-02T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-02T18:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-02T18:07:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Dans la capitale burkinab\u00e9e, les bars \u00e0 ciel ouvert ne d\u00e9semplissent pas malgr\u00e9 l\u2019inflation et la crise s\u00e9curitaire, alors que les djihadistes incendient les d\u00e9bits d\u2019alcool dans certaines r\u00e9gions du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/607/0/6000/3000/1342/671/60/0/c8f0c5d_1659429737398-serge-le-ga-rant-du-maquis-adjoba-dans-le-quartier-de-ouidi-a-ouaga.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-18">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Ces Africaines qui ont fait l’histoire (1). Figure de la lutte contre l’invasion du Maghreb par les Arabes à la fin du VIIᵉ siècle, la cheffe guerrière est tour à tour célébrée en pionnière du féminisme ou en résistante nationaliste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Histoire             La Kahena, mythique reine berbère aux mille visages      Ces Africaines qui ont fait l’histoire (1). Figure de la lutte contre l’invasion du Maghreb par les Arabes à la fin du VIIᵉ siècle, la cheffe guerrière est tour à tour célébrée en pionnière du féminisme ou en résistante nationaliste.          Par Frédéric Bobin         Publié hier à 20h00, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Beaucoup ont voulu voir la représentation de la Kahena dans cette toile peinte en 1870 par le Français Emile Vernet-Lecomte et intitulée « Femme berbère ».  WIKIMEDIA COMMONS               Sa chevelure, dit-on, était couleur de miel. Ses yeux oscillaient entre le bleu et le vert. Et elle chevauchait, altière amazone, à travers les forêts de chêne-liège de la Berbérie, javelot au poing, aux trousses de l’envahisseur arabe. Elle était la souveraine des Aurès et, au-delà, de l’Ifriqiya (une partie de l’Afrique du Nord). Stratège dotée de voyance, despote parfois hallucinée et guerrière intrépide à la tête de son armée tribale soulevée. Elle mourut autour de l’année 700, décapitée par l’ennemi près d’un puits – à moins qu’elle ne s’y fût jetée.                            Lire aussi   Les Berbères d’Afrique du Nord, une population autochtone qui réclame plus de droits                 Tel est le mythe de la Kahena, résistante berbère à la conquête musulmane du Maghreb, magnifiée par la légende – souvent fantaisiste – aux prolongements actuels parfois très politiques. Dihya, son vrai nom avant que les Arabes ne l’appellent « Kahena », fut une « reine palimpseste », selon la belle formule de l’universitaire Danielle Pister. En somme, un récit à l’historicité peu documentée – le savant arabe Ibn Khaldoun, au XIVe siècle, en parle brièvement dans son Histoire des Berbères et des dynasties musulmanes de l’Afrique septentrionale – mais que la postérité se chargea d’enrichir et de réécrire par couches successives, au gré des fantasmes des chroniqueurs ou des usages du moment.           Certains l’ont imaginée juive, d’autres chrétienne ou animiste, adoratrice du dieu Gurzil          Certains l’ont imaginée juive, une sorte de Déborah berbère, parce que son nom, Kahena (« devineresse », en arabe), peut aussi venir de l’hébreu « kohen » (prêtre) et que sa tribu des Djerawa serait issue de communautés de chameliers juifs de Cyrénaïque (Libye orientale) chassés vers les Aurès par les persécutions de l’empereur romain Trajan. D’autres l’ont dépeinte en chrétienne, car l’influence des Byzantins était encore prégnante en Ifriqiya avant la conquête arabe de la fin du VIIe siècle. D’autres, enfin, l’ont décrite plutôt animiste, adoratrice de Gurzil, le dieu berbère de la guerre, figuré par un taureau.          Statue vandalisée          Les temps plus contemporains y ont rajouté des lustres nouveaux. Les féministes la célèbrent en pionnière, à l’instar de Gisèle Halimi, dont le roman La Kahina (Plon, 2006) loue la liberté d’une femme qui « se souciait peu de son avenir d’épouse et ne rêvait que de chasses et de lancers de javelot dans la forêt ». Du reste, rapportent les chroniqueurs, elle trancha la gorge de son mari tyrannique et coureur.             Il vous reste 61.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/01/la-kahena-mythique-reine-berbere-aux-mille-visages_6136870_3212.html"},"headline":"La Kahena, mythique reine berb\u00e8re aux mille visages","dateCreated":"2022-08-01T20:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-01T20:00:10+02:00","dateModified":"2022-08-02T14:10:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Histoire"],"keywords":["Culture & Style","Genre","Histoire","Libye","Tunisie","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Ces Africaines qui ont fait l\u2019histoire (1). Figure de la lutte contre l\u2019invasion du Maghreb par les Arabes \u00e0 la fin du VII\u1d49\u00a0si\u00e8cle, la cheffe guerri\u00e8re est tour \u00e0 tour c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en pionni\u00e8re du f\u00e9minisme ou en r\u00e9sistante nationaliste.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/37/0/578/289/1342/671/60/0/d3d5459_1659370464365-vernet-lecomte-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


        
  
