<FILE-date="2022/08/02/19">

<article-nb="2022/08/02/19-1">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Parti d’Odessa, dans le sud de l’Ukraine, lundi matin avec 26 000 tonnes de maïs destinées au Liban, le Razoni, un cargo sous pavillon sierra-léonais, doit passer la nuit ancré au large des côtes de Turquie et sera inspecté mercredi matin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Laura Motet et Eléa Pommiers      Image de couverture :   FORCE NAVALE UKRAINIENNE/ via REUTERS          L’Ukraine a repris ses exportations de céréales pour la première fois depuis le début de l’invasion russe, il y a six mois, avec le départ d’un premier bateau du port d’Odessa à destination du port de Tripoli (district de Tripoli, au nord de Beyrouth) lundi, conformément aux termes d’un accord international, qui doit permettre d’atténuer la crise alimentaire mondiale.Les frappes russes se poursuivent sur les villes ukrainiennes, notamment Mykolaïv, où le bombardement le plus intense depuis le début de la guerre a tué au moins deux habitants, selon les autorités locales. Dans la nuit de dimanche à lundi, de « puissantes explosions » ont retenti de nouveau dans cette ville du Sud, a fait savoir son maire. Trois personnes ont été tuées et cinq autres blessées par des tirs des forces russes lundi visant un car servant à des évacuations dans la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine.La Cour suprême de la Fédération de Russie a classé mardi le régiment ukrainien Azov, célèbre pour avoir défendu Marioupol en Ukraine, comme « organisation terroriste », ce qui pourrait valoir de très lourdes poursuites à ses combattants faits prisonniers par Moscou.Au moins 140 000 bâtiments résidentiels ont été détruits ou endommagés dans le pays depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, selon le ministère de la défense ukrainien. Le nombre d’Ukrainiens qui se trouvent sans domicile dépasse ainsi 3,5 millions.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Le « bataillon Porochenko », une arme politique pour le futur du pays         Portrait. Rustem Umerov, un négociateur aguerri auprès du président Zelensky         Décryptages. La Russie menace de fermer les bureaux de l’Agence juive à Moscou         Témoignages. « Les gens adorent regarder des Russes mourir frappés par des armes américaines. Ça me fait peur. Car dans ces cas-là, on devient comme eux : des barbares »         Tribune. « La région limitrophe du Donbass, peu évoquée, constitue un enjeu stratégique important »         Reportage. Dans les bois de Kharkiv, en patrouille avec les chasseurs de saboteurs russes         Factuel. Réduction des livraisons de gaz russe : les Occidentaux et Moscou se renvoient la responsabilité         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-02T17:17:09+00:00","coverageEndTime":"2022-08-03T05:17:09+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","description":"Parti d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, lundi matin avec 26 000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es au Liban, le Razoni, un cargo sous pavillon sierra-l\u00e9onais, doit passer la nuit ancr\u00e9 au large des c\u00f4tes de Turquie et sera inspect\u00e9 mercredi matin.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le premier chargement de céréales ukrainiennes a atteint les côtes turques","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Parti d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, lundi matin avec 26 000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es au Liban, le Razoni, un cargo sous pavillon sierra-l\u00e9onais, doit passer la nuit ancr\u00e9 au large des c\u00f4tes de Turquie et sera inspect\u00e9 mercredi matin.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/0/0/1024/768/1342/1006/3/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-02T17:17:09+00:00"
,"endDate":"2022-08-03T05:17:09+00:00"
  Le premier chargement autoris\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, est arriv\u00e9 mardi soir au large de la c\u00f4te nord d\u2019Istanbul, sur la mer Noire.          Parti d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, lundi matin, avec 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs destin\u00e9es au Liban, le Razoni, un cargo sous pavillon sierra-l\u00e9onais, doit passer la nuit ancr\u00e9 au large des c\u00f4tes de Turquie et sera inspect\u00e9 mercredi matin par une \u00e9quipe internationale \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turques","dateModified":"2022-08-02T16:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T16:25:12+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019explosion d\u2019un b\u00e2timent de la prison d\u2019Olenivka, vendredi, qui a tu\u00e9 cinquante-trois prisonniers de guerre ukrainiens et en a bless\u00e9 soixante-quinze autres, le responsable ukrainien des droits de l\u2019homme, Dmytro Lubinets, a dit aujourd\u2019hui regretter de devoir lutter pour \u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 sur cet \u00e9v\u00e9nement funeste.          M.\u00a0Lubinets affirme avoir tent\u00e9 d\u2019\u00e9tablir un lien direct avec son homologue russe afin d\u2019organiser une visite conjointe de la prison d\u2019Olenivka, une ville de l\u2019est de l\u2019Ukraine tenue par les s\u00e9paratistes soutenus par la Russie. \u00ab\u00a0Le dialogue, c\u2019est quand il y a une conversation entre deux parties. Pour l\u2019instant, il s\u2019agit d\u2019une demande officielle de ma part, qui reste sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lubinets. Il esp\u00e8re pouvoir avoir des nouvelles des prisonniers ukrainiens survivants et souhaite que le processus de restitution des corps soit amorc\u00e9. \u00ab\u00a0Je ne peux qu\u2019esp\u00e9rer que les principes du droit humanitaire demeurent parmi les dirigeants de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lubinets.          Les deux parties se sont mutuellement accus\u00e9es de l\u2019attaque, affirmant qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e dans le but de couvrir des atrocit\u00e9s.Moscou a ouvert une enqu\u00eate, envoyant sur place une \u00e9quipe de son comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate, la principale agence d\u2019investigation criminelle du pays. Selon l\u2019agence d\u2019Etat russe RIA Novosti, des fragments de roquettes de pr\u00e9cision Himars, fournies par les Etats-Unis, ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur le site. Une affirmation que nous n\u2019avons pas pu confirmer.          Pour sa part, Kiev nie avoir effectu\u00e9 des tirs de roquettes ou d\u2019artillerie \u00e0 Olenivka et accuse les Russes d\u2019avoir attaqu\u00e9 la prison pour dissimuler les tortures et les ex\u00e9cutions d\u2019Ukrainiens qui y ont eu lieu. \u00ab\u00a0Sur la base de l\u2019analyse des photos et des vid\u00e9os auxquelles nous avons acc\u00e8s, nous pouvons affirmer qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une explosion provenant de l\u2019int\u00e9rieur de cette caserne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lubinets. Il a ajout\u00e9 que les images de la sc\u00e8ne montrent que seul un b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 et que toutes les fen\u00eatres n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es \u2013 ce qui, selon lui, ne serait pas possible si le complexe avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9.          L\u2019Ukraine a par ailleurs demand\u00e9 aux Nations unies et au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) de l\u2019aider \u00e0 enqu\u00eater sur l\u2019explosion et \u00e0 en savoir plus sur l\u2019\u00e9tat des bless\u00e9s.          Selon le porte-parole du CICR, Oleksandr Vlasenko, l\u2019organisation n\u00e9gocie actuellement avec les Russes au sujet de la visite de la prison d\u2019Olenivka. Le personnel du CICR souhaite voir toutes les personnes d\u00e9tenues sur place, s\u2019assurer que les bless\u00e9s de l\u2019explosion re\u00e7oivent un traitement m\u00e9dical appropri\u00e9 et examiner les corps des morts. Plus de 2\u00a0400\u00a0soldats du r\u00e9giment Azov de la garde nationale ukrainienne et d\u2019autres unit\u00e9s militaires d\u00e9fendant la ville de Marioupol se sont rendus en mai sur ordre de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s dans des camps russes depuis. Les Nations unies et la Croix-Rouge s\u2019\u00e9taient port\u00e9es garantes, lors de la reddition des militaires ukrainiens, de la pr\u00e9servation de la vie des prisonniers de guerre ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la mort de dizaines de prisonniers de guerre ukrainiens, Kiev veut une enqu\u00eate sur l\u2019explosion \u00e0 la...","dateModified":"2022-08-02T16:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T16:01:37+00:00","articleBody":"     Cette semaine, alors que circulent encore des informations gla\u00e7antes sur les exactions russes, Olga finit d\u2019organiser son voyage imminent \u00e0 Kiev, tandis que Sasha s\u2019accorde une br\u00e8ve parenth\u00e8se de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 gr\u00e2ce au mariage d\u2019une amie. Pour la vingt-troisi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Si ta ville n\u2019est pas occup\u00e9e, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d\u2019aller \u00e0 une f\u00eate\u00a0?\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moignages d\u2019Olga et Sasha, deux s\u0153urs ukrainiennes\u00a0: \u00ab\u00a0Si ta ville n\u2019est pas occup\u00e9e, peux-tu te...","dateModified":"2022-08-02T16:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T15:30:38+00:00","articleBody":"     Le G7, qui rassemble le Canada, la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, le Japon, la Grande-Bretagne et les Etats-Unis, \u00e9tudie toutes les options qui permettraient d\u2019emp\u00eacher la Russie de profiter des prix \u00e9lev\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie, y compris le blocage du transport du p\u00e9trole russe.          Dans une d\u00e9claration publi\u00e9e par la Grande-Bretagne, les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de ces sept pays ont dit envisager \u00ab\u00a0une interdiction compl\u00e8te de tous les services qui permettent le transport du p\u00e9trole brut et des produits p\u00e9troliers russes par voie maritime dans le monde entier, \u00e0 moins que le p\u00e9trole ne soit achet\u00e9 \u00e0 un prix inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 un prix qui reste \u00e0 convenir en consultation avec les partenaires internationaux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En examinant cette option parmi d\u2019autres, nous envisagerons, parall\u00e8lement \u00e0 nos mesures restrictives, des m\u00e9canismes d\u2019att\u00e9nuation dans le but de garantir un acc\u00e8s aux march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie y compris en provenance de la Russie, aux pays les plus vuln\u00e9rables et les plus touch\u00e9s\u00a0\u00bb ont-ils ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Alors que nous \u00e9liminons progressivement l\u2019\u00e9nergie russe de nos march\u00e9s int\u00e9rieurs, nous chercherons \u00e0 mettre en place des solutions qui r\u00e9duisent les recettes russes provenant des hydrocarbures, soutiennent la stabilit\u00e9 des march\u00e9s mondiaux de l\u2019\u00e9nergie et minimisent les impacts \u00e9conomiques n\u00e9gatifs, en particulier sur les pays \u00e0 revenu faible ou interm\u00e9diaire\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 \u00e9tudie ses options pour r\u00e9duire les recettes p\u00e9troli\u00e8res russes","dateModified":"2022-08-02T15:35:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T15:06:06+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens tirent avec un syst\u00e8me de roquettes \u00e0 lancement multiple BM-21 Grad sur une ligne de front dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 2\u00a0ao\u00fbt 2022. REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/25af1cd_1659452740335-676773.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","dateModified":"2022-08-02T15:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T15:01:07+00:00","articleBody":"     La Russie a affirm\u00e9 ce mardi que les Etats-Unis, premi\u00e8re puissance militaire mondiale, \u00e9taient directement impliqu\u00e9s dans le conflit en Ukraine, car les services de renseignement am\u00e9ricains approuvent et coordonnent les frappes de lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars par les forces ukrainiennes.          Le chef adjoint du renseignement militaire ukrainien, Vadym Skibitsky, avait en effet d\u00e9clar\u00e9 au journal britannique The Telegraph que Washington coordonnait ces frappes, gr\u00e2ce \u00e0 \u00ab\u00a0une excellente imagerie satellite\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les informations en temps r\u00e9el\u00a0\u00bb dont dispose Washington. M.\u00a0Skibitsky avait ajout\u00e9 que Washington disposait d\u2019un droit de veto effectif sur les cibles vis\u00e9es, tout en pr\u00e9cisant que les responsables am\u00e9ricains ne fournissaient pas d\u2019informations directes sur les cibles.          \u00ab\u00a0Tout cela prouve ind\u00e9niablement que Washington, contrairement aux affirmations de la Maison Blanche et du Pentagone, est directement impliqu\u00e9 dans le conflit en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          La porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Maria Zakharova, a ajout\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019agence de presse russe RIA Novosti\u00a0qu\u2019\u00ab\u00a0aucune autre confirmation de l\u2019implication directe des Etats-Unis dans les hostilit\u00e9s sur le territoire de l\u2019Ukraine n\u2019est n\u00e9cessaire. La fourniture d\u2019armes est accompagn\u00e9e non seulement d\u2019instructions sur leur utilisation, mais dans ce cas ils remplissent la fonction d\u2019artilleurs dans sa forme la plus pure.\u00a0\u00bb          La Maison Blanche et le Pentagone n\u2019ont pas r\u00e9agi aux all\u00e9gations du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou affirme que les Etats-Unis sont directement impliqu\u00e9s dans la guerre en Ukraine, en tant qu\u2019\u00ab\u00a0ar...","dateModified":"2022-08-02T16:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T14:30:00+00:00","articleBody":"     Trois personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et cinq autres bless\u00e9es par des tirs de mortier des forces russes contre un car servant \u00e0 des \u00e9vacuations dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Natalia Houmeniouk. L\u2019attaque a eu lieu lundi alors que le bus se d\u00e9pla\u00e7ait entre Starossillia, un village sous contr\u00f4le russe, et la ville de Kryvy Rih, tenue par les forces ukrainiennes.          Selon M.\u00a0Houmeniouk, le v\u00e9hicule a essuy\u00e9 des tirs de mortier pr\u00e8s du village de Dovhove.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs morts apr\u00e8s une frappe qui a touch\u00e9 un bus de personnes \u00e9vacu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson","dateModified":"2022-08-02T14:40:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T14:18:25+00:00","articleBody":"     Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Liban, Ghassan Oueidat, a autoris\u00e9 aujourd\u2019hui la lib\u00e9ration d\u2019un navire battant pavillon syrien. Le Laodicea, qui avait accost\u00e9 samedi dans la ville portuaire de Tripoli, dans le nord du Liban, avait \u00e9t\u00e9 saisi \u00e0 la suite d\u2019all\u00e9gations de l\u2019ambassade de Kiev \u00e0 Beyrouth selon lesquelles il transportait de la farine et de l\u2019orge vol\u00e9es en Ukraine par les forces russes.          Les investigations men\u00e9es n\u2019ont pas permis d\u2019\u00e9tablir ces faits, selon un responsable de la justice libanaise, qui a ajout\u00e9 que les c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 bord du navire appartenaient \u00e0 un commer\u00e7ant syrien. \u00ab\u00a0Le ressortissant syrien dont le nom figure sur la cargaison en provenance d\u2019Ukraine s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 pour l\u2019enqu\u00eate et a montr\u00e9 des documents prouvant qu\u2019il en \u00e9tait le propri\u00e9taire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce responsable, sous couvert d\u2019anonymat. Le Liban, actuellement aux prises avec l\u2019une des pires crises financi\u00e8res au monde, est confront\u00e9 \u00e0 une importante corruption parmi ses \u00e9lites politiques et judiciaires.          Kiev, pour sa part, a accus\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises les forces russes de saccager ses entrep\u00f4ts de c\u00e9r\u00e9ales depuis le d\u00e9but de la guerre, fin f\u00e9vrier. L\u2019Ukraine, qui est l\u2019un des plus grands exportateurs de c\u00e9r\u00e9ales au monde, a repris cette semaine ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 la suite d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire soup\u00e7onn\u00e9 de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es par les Russes, lib\u00e9r\u00e9 par le L...","dateModified":"2022-08-02T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T13:57:29+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais du Rassemblement national (RN) a r\u00e9clam\u00e9 mardi l\u2019abandon des sanctions prises contre la Russie en raison de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ces sanctions ne servent strictement \u00e0 rien, si ce n\u2019est \u00e0 faire souffrir les peuples europ\u00e9ens et, accessoirement, le peuple fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Je souhaite\u00a0\u00bb que les sanctions \u00ab\u00a0disparaissent pour \u00e9viter \u00e0 l\u2019Europe de se retrouver face \u00e0 un black-out, notamment concernant les importations de gaz\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe de file des d\u00e9put\u00e9s RN, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          \u00ab\u00a0Il faut \u00eatre vraiment de mauvaise foi pour ne pas constater que, contrairement aux rodomontades de notre gouvernement, l\u2019\u00e9conomie russe n\u2019est pas \u00e0 genoux et n\u2019est pas en cessation de paiement\u00a0\u00bb, selon la d\u00e9put\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous sommes beaucoup plus victimes de ces sanctions que ne l\u2019est la Russie\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0a trouv\u00e9 d\u2019autres clients\u00a0\u00bb et qui \u00ab\u00a0contourne les diff\u00e9rents embargos\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la finaliste de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle, en d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une succession d\u2019\u00e9checs\u00a0\u00bb de la part de l\u2019Union europ\u00e9enne.          Selon une \u00e9tude de l\u2019Ecole de management d\u2019universit\u00e9 Yale, l\u2019impact des sanctions occidentales sur l\u2019\u00e9conomie russe est bien plus important que ce que montrent les chiffres officiels. D\u2019apr\u00e8s l\u2019analyse de ces experts, \u00ab\u00a0les d\u00e9parts des entreprises et les sanctions paralysent l\u2019\u00e9conomie russe, \u00e0 court et \u00e0 long terme\u00a0\u00bb. Les sanctions \u00e9conomiques, ainsi, dissuadent de nombreuses entreprises et pays de continuer \u00e0 commercer avec la Russie. Et le pays peine \u00e0 se fournir en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et en mati\u00e8res premi\u00e8res, ou \u00e0 obtenir certaines technologies essentielles.          Le tableau est sombre\u00a0: \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 les illusions d\u2019autosuffisance et de substitution des importations de [Vladimir] Poutine, la production int\u00e9rieure russe s\u2019est compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9e et n\u2019a pas la capacit\u00e9 de remplacer les entreprises, les produits et les talents perdus\u00a0\u00bb. Les entreprises qui ont quitt\u00e9 le pays \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ 40\u00a0% de son PIB, annulant la quasi-totalit\u00e9 des trois d\u00e9cennies d\u2019investissements \u00e9trangers\u00a0\u00bb, avancent \u00e9galement les auteurs de cette enqu\u00eate. Pour pallier ces faiblesses, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a recours \u00e0 une intervention budg\u00e9taire et mon\u00e9taire insoutenable\u00a0\u00bb, et les finances du Kremlin \u00ab\u00a0sont dans une situation bien plus d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e que ce qui est admis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen r\u00e9clame l\u2019abandon des sanctions prises contre la Russie","dateModified":"2022-08-02T14:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T13:53:52+00:00","articleBody":"     Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, au moins 140\u00a0000 b\u00e2timents r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou endommag\u00e9s dans le pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le nombre d\u2019Ukrainiens qui se trouvent sans domicile d\u00e9passe ainsi 3,5\u00a0millions.          Outre les frappes sur les villes \u00e9loign\u00e9es du front, de nombreux responsables politiques et militaires ukrainiens accusent la Russie de destruction presque totale de plusieurs villes dans le Donbass\u00a0; des accusations corrobor\u00e9es par des images diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, notamment de Marioupol, Sievierodonetsk ou Lyssytchansk.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 30 % des routes, ponts, ports, chemins de fer, a\u00e9roports ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 140\u00a0000 b\u00e2timents r\u00e9sidentiels d\u00e9truits en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T14:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T13:26:30+00:00","articleBody":"     Le bilan de la frappe russe sur la ville de Vinnytsia le 14\u00a0juillet s\u2019est alourdi \u00e0 vingt-sept morts, dont plusieurs enfants. Selon les autorit\u00e9s militaires de cette r\u00e9gion du centre de l\u2019Ukraine, tr\u00e8s loin de la ligne de front, un homme a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s vingt jours \u00e0 l\u2019h\u00f4pital.          La ville de plus de 370\u00a0000\u00a0habitants, situ\u00e9e \u00e0 environ 250\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Kiev, faisait figure de zone s\u00fbre pour des dizaines de milliers de d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens ayant fui les r\u00e9gions expos\u00e9es aux combats.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le massacre de Vinnytsia et l\u2019augmentation des frappes meurtri\u00e8res sur des zones civiles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de la frappe russe \u00e0 Vinnytsia s\u2019alourdit","dateModified":"2022-08-02T13:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T12:37:11+00:00","articleBody":"     Quelles sont les origines de ce r\u00e9giment Azov\u00a0? Quels sont ses liens avec le reste des forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0? Les soldats qui le composent doivent-ils tous \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9s \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb\u00a0?                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","dateModified":"2022-08-02T13:11:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T12:30:37+00:00","articleBody":"                     Des journalistes regardent la diffusion du discours de l\u2019expert de la Fondation pour la m\u00e9moire historique Aleksandr Dioukov lors d\u2019une session \u00e0 la Cour supr\u00eame russe, dans une salle de t\u00e9l\u00e9diffusion \u00e0 Moscou, en Russie, mardi 2 ao\u00fbt 2022. La Cour supr\u00eame russe a class\u00e9 mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol en Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait valoir de tr\u00e8s lourdes poursuites \u00e0 ses combattants faits prisonniers par la Russie. DMITRY SEREBRYAKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0bbbf13_1659442746633-510593.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","dateModified":"2022-08-02T12:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T12:01:53+00:00","articleBody":"     La Turquie s\u2019attend qu\u2019un navire charg\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales pourra quitter les ports ukrainiens chaque jour tant que l\u2019accord d\u2019Istanbul sur les couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s sera respect\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 mardi un haut responsable turc, au lendemain du d\u00e9part d\u2019un premier navire depuis Odessa. \u00ab\u00a0Si tout va bien, les exportations devraient pouvoir se faire avec un navire par jour pendant un certain temps\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 ce responsable sous le couvert de l\u2019anonymat.          L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais sign\u00e9 le 22\u00a0juillet dernier \u00e0 Istanbul par la Russie et l\u2019Ukraine sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et de la Turquie d\u00e9finit des couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s depuis trois grands ports de la r\u00e9gion administrative d\u2019Odessa.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara esp\u00e8re des d\u00e9parts quotidiens de navires c\u00e9r\u00e9aliers","dateModified":"2022-08-02T12:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T10:53:41+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame russe a class\u00e9 mardi le r\u00e9giment ukrainien Azov, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir d\u00e9fendu Marioupol en Ukraine, comme \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb, ce qui pourrait valoir de tr\u00e8s lourdes poursuites \u00e0 ses combattants faits prisonniers par la Russie. Cit\u00e9e par l\u2019agence de presse publique TASS, une juge de la Cour supr\u00eame a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0satisfaire la demande administrative du parquet g\u00e9n\u00e9ral, reconna\u00eetre l\u2019unit\u00e9 paramilitaire ukrainienne \u201cAzov\u201d comme organisation terroriste et interdire ses activit\u00e9s dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que cette d\u00e9cision entrait en vigueur imm\u00e9diatement.          L\u2019essentiel du proc\u00e8s s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 huis clos. Selon TASS, des t\u00e9moins avaient \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s \u00e0 la barre et ont \u00e9voqu\u00e9 de suppos\u00e9s crimes commis par le r\u00e9giment Azov en Ukraine. D\u2019apr\u00e8s la loi russe, les dirigeants d\u2019une organisation terroriste risquent de quinze \u00e0 vingt ans de prison, les simples membres entre cinq et dix ans.          Le r\u00e9giment Azov, une unit\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2014 par des volontaires puis int\u00e9gr\u00e9e dans l\u2019arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re ukrainienne, s\u2019est illustr\u00e9 en d\u00e9fendant la ville portuaire de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, conquise par la Russie apr\u00e8s un si\u00e8ge de plusieurs mois. Apr\u00e8s des semaines de combats et de bombardements intenses, les derniers d\u00e9fenseurs de Marioupol, retranch\u00e9s dans l\u2019usine Azovstal, s\u2019\u00e9taient finalement rendus en mai. Le pouvoir et les m\u00e9dias publics russes accusent le r\u00e9giment Azov d\u2019\u00eatre un groupe n\u00e9onazi ayant commis des crimes de guerre. Le Kremlin menace de punir tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8rement ses membres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9giment ukrainien Azov d\u00e9sign\u00e9 \u00ab\u00a0organisation terroriste\u00a0\u00bb par la justice russe","dateModified":"2022-08-02T11:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T08:50:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je vous connais de la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0! Vous \u00eates Loutsenko\u00a0!\u00a0\u00bb Un large sourire se dessine sur le visage du soldat d\u00e9masqu\u00e9 par un homme \u00e0 l\u2019allure d\u00e9braill\u00e9e. La rencontre inopin\u00e9e avec cette figure de la politique ukrainienne des vingt-cinq derni\u00e8res ann\u00e9es en tenue militaire se d\u00e9roule dans un village du sud de la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, devant un checkpoint constitu\u00e9 de croix d\u2019acier et d\u2019hommes arm\u00e9s. Iouri Loutsenko, casqu\u00e9, l\u2019air vaillant, salue l\u2019assistance avant de reprendre son chemin vers les positions du bataillon\u00a0206 de la d\u00e9fense territoriale.          Cela fait plusieurs mois que cet ancien leader de la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, devenu chef du groupe parlementaire du pr\u00e9sident Petro Porochenko (2014-2019), puis procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine, jusqu\u2019en 2019, a rejoint le front sud de la guerre. Lire le reportage ici.                Une tranch\u00e9e sur la zone de d\u00e9ploiement du soldat Iouri Loutsenko. Les positions russes ne sont qu\u2019\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 Iouri Loutsenko sur la ligne entre Mykola\u00efv et Kherson. Oblast de Mykola\u00efv, le 28\u00a0juillet 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une \u00e9glise d\u00e9truite par les frappes russes, qui sont quotidiennes sur cette zone du front entre\u00a0Mykola\u00efv et\u00a0Kherson, le\u00a028\u00a0juillet\u00a02022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/29/56e9b14_1659078844033-iouri-loutsenko-6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0bataillon Porochenko\u00a0\u00bb, une arme politique pour le futur du pays","dateModified":"2022-08-02T09:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T07:42:06+00:00","articleBody":"     Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes export\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, est attendu \u00ab\u00a0apr\u00e8s minuit\u00a0\u00bb mardi \u00e0 Istanbul, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          Le Razoni, battant pavillon de la Sierra Leone, qui a quitt\u00e9 Odessa peu apr\u00e8s 9\u00a0heures, heure locale (8\u00a0heures, heure de Paris) lundi avec 26\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs \u00e0 destination du port libanais de Tripoli (district de Tripoli, au nord de Beyrouth), \u00e9tait initialement annonc\u00e9 mardi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. Il est d\u00e9sormais attendu \u00ab\u00a0apr\u00e8s minuit\u00a0\u00bb, \u00e0 Istanbul, selon le minist\u00e8re. Le Razoni se trouvait, dans la nuit, au large des c\u00f4tes roumaines, mais il a d\u00e9connect\u00e9 son syst\u00e8me d\u2019identification automatique, qui permet de suivre sa trajectoire, vers 2 heures du matin, heure locale (1 heure, heure de Paris), selon les donn\u00e9es du site Marine Traffic. Sollicit\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense n\u2019a pas imm\u00e9diatement donn\u00e9 les raisons de cette d\u00e9connexion qui lui permet de dispara\u00eetre des radars. Cette discr\u00e9tion pourrait cependant lui permettre d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la presse, qui guette son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore.          Le cargo a progress\u00e9 avec une extr\u00eame lenteur (7\u00a0n\u0153uds) lundi dans les eaux ukrainiennes en raison de la pr\u00e9sence possible de mines, mais il a augment\u00e9 ensuite sa vitesse, selon Marine Traffic. Il doit \u00eatre inspect\u00e9 par une \u00e9quipe du Centre de coordination conjointe, qui supervise les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et veille \u00e0 la stricte application de l\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet entre\u00a0la Russie, l\u2019Ukraine, la Turquie et\u00a0les Nations unies. Selon la proc\u00e9dure d\u00e9crite par les autorit\u00e9s, \u00ab\u00a0le navire n\u2019entrera pas dans un port d\u2019Istanbul, les inspections seront men\u00e9es en mer, au mouillage\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Bosphore sur la mer Noire. La presse a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venue de rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart\u00a0: \u00ab\u00a0Les bateaux ne seront pas autoris\u00e9s \u00e0 s\u2019approcher du navire. Le commandement des garde-c\u00f4tes prendra les mesures n\u00e9cessaires \u00e0 cet \u00e9gard\u00a0\u00bb, a mis en garde le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes attendu \u00e0 Istanbul \u00ab\u00a0apr\u00e8s minuit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-02T08:47:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:40:01+00:00","articleBody":"     Les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens \u00e9tudient 752\u00a0cas de possible trahison ou collaboration avec l\u2019ennemi russe. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9 Kiev le lundi 1er\u00a0ao\u00fbt. Les r\u00e9gions o\u00f9 les cas sont les plus nombreux sont\u00a0celles de Louhansk, Donetsk, Kherson et Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 700 enqu\u00eates pour trahison ou collaboration en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T05:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:30:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  En Ukraine, Odessa soulag\u00e9e par le d\u00e9part d\u2019un premier bateau de c\u00e9r\u00e9ales                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","dateModified":"2022-08-02T04:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:20:02+00:00","articleBody":"           Le cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb, battant pavillon de la Sierra Leone, avec 26\u00a0000\u00a0tonnes de ma\u00efs ukrainien \u00e0 bord, quitte le port d\u2019Odessa, le 01 ao\u00fbt 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/f7daa0d_5845409-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le premier chargement de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes a atteint les c\u00f4tes turq...","dateModified":"2022-08-02T06:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:10:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a repris ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a six mois, avec le d\u00e9part d\u2019un premier bateau du port d\u2019Odessa lundi, conform\u00e9ment aux termes d\u2019un accord international qui doit permettre d\u2019att\u00e9nuer la crise alimentaire mondiale.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, a \u00ab\u00a0chaleureusement\u00a0\u00bb salu\u00e9 le d\u00e9part du navire, exprimant l\u2019espoir que la reprise des exportations ukrainiennes, permise par un accord international, \u00ab\u00a0apportera la stabilit\u00e9 et l\u2019aide indispensables \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb. La ministre affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss, a, de son c\u00f4t\u00e9, averti qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0y avoir de nouveau bombardement du port d\u2019Odessa\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une frappe russe sur le port ukrainien le 23 juillet qui avait soulev\u00e9 l\u2019inqui\u00e9tude sur la mise en oeuvre de l\u2019accord.          Un drone explosif a bless\u00e9 six personnes dimanche au quartier g\u00e9n\u00e9ral de la flotte russe de la mer Noire \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, une attaque in\u00e9dite qui a mis en \u00e9tat d\u2019alerte ce bastion russe dans la p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou.          Les frappes russes se poursuivent sur les villes ukrainiennes, notamment Mykola\u00efv, o\u00f9 le bombardement le plus intense depuis le d\u00e9but de la guerre a tu\u00e9 au moins deux habitants, selon les autorit\u00e9s locales. Dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, de \u00ab\u00a0puissantes explosions\u00a0\u00bb ont retenti de nouveau dans cette ville du Sud, a fait savoir son maire.          Ces frappes ont caus\u00e9 la mort d\u2019Oleksi Vadatoursky, propri\u00e9taire de la principale soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne de logistique c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re, et de son \u00e9pouse. Dans son adresse dominicale, le pr\u00e9sident Zelensky a rendu hommage \u00e0 M.\u00a0Vadatoursky, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0h\u00e9ros de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 samedi les forces russes de pratiquer une tactique de \u00ab\u00a0terreur\u00a0\u00bb par leurs bombardements sur les villes ukrainiennes, annon\u00e7ant l\u2019\u00e9vacuation g\u00e9n\u00e9rale de la population de la r\u00e9gion de Donetsk (Est).          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la Journ\u00e9e de la flotte russe \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest), avec un discours promettant l\u2019arriv\u00e9e, \u00ab\u00a0dans les prochains mois\u00a0\u00bb, d\u2019un nouveau missile de croisi\u00e8re hypersonique qui \u00ab\u00a0ne conna\u00eet aucun obstacle\u00a0\u00bb.          Vendredi, l\u2019explosion d\u2019un hangar abritant des soldats ukrainiens prisonniers \u00e0 Olenivka, en territoire occup\u00e9 par les Russes dans la r\u00e9gion de Donetsk, a fait 50\u00a0morts et\u00a073\u00a0bless\u00e9s graves. Un \u00ab\u00a0crime de guerre russe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, selon M.\u00a0Zelensky. Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 dimanche n\u2019avoir toujours pas re\u00e7u d\u2019autorisation officielle de Moscou de se rendre sur les lieux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 160\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T08:08:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html#613047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-premier-chargement-de-cereales-ukrainiennes-a-atteint-les-cotes-turques_6136901_3210.html","datePublished":"2022-08-02T04:05:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/152/0/1024/512/1342/671/60/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-02T04:05:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/0/0/1024/768/1342/1006/3/0/01cc367_1659339422469-2022-08-01t072728z-1327423300-rc2jnv9frz8x-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-ship-depature.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/02/19-2">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Cette semaine, alors que circulent encore des informations glaçantes sur les exactions russes, Olga finit d’organiser son voyage imminent à Kiev, tandis que Sasha s’accorde une brève parenthèse de légèreté grâce au mariage d’une amie. Pour la vingt-troisième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 18h00     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesCette semaine, alors que circulent encore des informations glaçantes sur les exactions russes, Olga finit d’organiser son voyage imminent à Kiev, tandis que Sasha s’accorde une brève parenthèse de légèreté grâce au mariage d’une amie. Pour la vingt-troisième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien.                                 ALINE ZALKO POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev, avec ses parents et sa grand-mère. Depuis peu, elle travaille à distance pour une agence française de communication numérique. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M ». Cette semaine, alors que circulent encore des informations glaçantes sur les exactions russes, Olga finit d’organiser son voyage imminent à Kiev, tandis que Sasha s’accorde une brève parenthèse de légèreté grâce au mariage d’une amie.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le premier chargement de céréales ukrainiennes a atteint les côtes turques                 Retrouvez ici tous les épisodes du journal d’Olga et Sasha.          Mardi 26 juillet          Olga : Aujourd’hui, je suis comme une ombre. Je ne bouge pas trop. Entre les clients et les tâches quotidiennes, je me sens dans un tunnel. Je n’ai pas le droit de me plaindre. J’ai où dormir, j’ai de quoi manger. Il y a des gens qui sont privés de ça, qui ont perdu des proches ou qui ont été mutilés. Ces pensées m’affligent profondément. Ma mère continue de me chercher des billets de train pour mon retour de Kyiv [Kiev, en ukrainien] à Varsovie. Moi, je regarde les billets d’avion de Varsovie à Paris. Mon voyage là-bas approche à grands pas ! J’ai hâte, j’ai hâte.               Sasha : Mon dos va mieux. Le neurologue m’a conseillé de suivre une thérapie comportementale et cognitive, car, malgré les protrusions discales qui me font mal, la douleur est dans ma tête. Voilà, c’est évident : l’expérience de la guerre et les événements dans ma vie personnelle me font somatiser. Je commence ma thérapie mardi.          Aujourd’hui, comme ces quinze derniers jours, je reste chez moi pour travailler. Et, quand j’entends la sirène, je vais dans le couloir. Chaque sirène me fait désormais mal physiquement, je ne les supporte plus. Je regarde la carte numérique des alertes aériennes, je peux voir dessus dans quelles régions et dans quelles villes il y a un risque d’attaque. Ces dernières semaines, toute l’Ukraine s’est couverte de rouge – couleur de l’alarme. Il me semble que je vis d’une sirène à une autre.          Mercredi 27 juillet          Olga : Olena Zelenska a été ­photographiée par Annie Leibovitz pour un article de Vogue [publié sur le site du magazine le 26 juillet]. Je regarde ces photos et je me sens fière de voir cette femme accompagner son mari qui est à la tête de mon pays. Les images sont vraiment bien, très pertinentes en ces temps de guerre. Plus tard dans la journée, sur Internet, je découvre à ma grande surprise qu’il y a énormément de gens qui jettent de la boue sur les photos et sur l’article.        Il vous reste 79.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/02/guerre-en-ukraine-si-ta-ville-n-est-pas-occupee-peux-tu-te-permettre-de-boire-du-vin-en-terrasse-ou-d-aller-a-une-fete_6136960_4500055.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Si ta ville n\u2019est pas occup\u00e9e, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d\u2019aller \u00e0 une f\u00eate\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-02T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-02T18:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["Actu","Europe","International","M le mag","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Cette semaine, alors que circulent encore des informations gla\u00e7antes sur les exactions russes, Olga finit d\u2019organiser son voyage imminent \u00e0 Kiev, tandis que Sasha s\u2019accorde une br\u00e8ve parenth\u00e8se de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 gr\u00e2ce au mariage d\u2019une amie. Pour la vingt-troisi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/395/0/1144/572/1342/671/60/0/93d7063_213321-3284675.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-3">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Dans la capitale burkinabée, les bars à ciel ouvert ne désemplissent pas malgré l’inflation et la crise sécuritaire, alors que les djihadistes incendient les débits d’alcool dans certaines régions du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Burkina Faso             « Une bonne bière, un morceau de viande, ça soulage la tête » : à Ouagadougou, les maquis font de la résistance      Dans la capitale burkinabée, les bars à ciel ouvert ne désemplissent pas malgré l’inflation et la crise sécuritaire, alors que les djihadistes incendient les débits d’alcool dans certaines régions du pays.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Ce maquis spécialisé dans les steaks de cheval (un animal sacré chez les Mossi) est ouvert depuis 1974 à Ouagadougou.  SOPHIE DOUCE                 Il est 17 heures, la bière coule à flots et des éclats de rire résonnent dans un « six-mètres », une ruelle en terre de Ouagadougou. Chaque soir à l’heure de la « descente » (la sortie des bureaux), Moussa Sidibé et ses amis se retrouvent chez Serge, un vieux copain qui a ouvert une buvette devant chez lui après avoir perdu son emploi, il y a dix ans. Quelques chaises en plastique, un petit toit de tôle ondulé, des rafraîchissements. Dans la capitale burkinabée, cela suffit pour ouvrir son « maquis », le nom de ces bars à ciel ouvert. On en compte plus de 3 000, soit vingt fois plus que les pharmacies. Et malgré la crise et l’inflation, ils ne désemplissent pas.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise alimentaire et émeutes de la faim : la bombe à retardement de l’inflation en Afrique de l’Ouest                   La concurrence est telle que les établissements rivalisent de superlatifs pour vanter leur spécialité : la boisson « la plus fraîche », le « meilleur poulet bicyclette », un menu qui propose du lion ou du « phacochère grillé ». « Une bonne bière, un morceau de viande, ça soulage la tête », préconise Fulgence Tiendrebeogo, dit « Fili », le gérant d’un maquis spécialisé en steaks de cheval depuis 1974. Une manière aussi de « résister », estime-t-il, alors que les djihadistes incendient les débits d’alcool dans certaines régions du pays.             Il y a les buvettes plantées au bord de la route et les jardins mal éclairés, plus discrets pour retrouver son amante            Question emplacement, les tenanciers ne manquent pas non plus d’imagination. Il y a les buvettes plantées au bord de la route, idéales pour contempler le ballet de la circulation, les maquis « ambiancés » crachant de la musique zouglou, les jardins mal éclairés, plus discrets pour retrouver son « deuxième bureau », c’est-à-dire son amante… On en trouve aussi dans les ministères, les lave-autos et devant l’aéroport, où il n’est pas rare que les buveurs manquent leur avion.            Un arbre à palabres urbain            Lieu de solidarité et de débats, les maquis font office d’arbre à palabres urbain. On y vient pour parler des affaires, des problèmes du quartier, écouter les conseils d’un aîné ou simplement causer « de tout et de rien », même si la multiplication des attaques terroristes plombe de plus en plus les discussions. Les enseignes se font d’ailleurs l’écho de cette actualité : la « Consolatrice », le « Confinement » ou encore le « maquis Macron », surnommé ainsi depuis la visite surprise du président français, qui avait insisté pour y boire une bière en marge de son déplacement au Burkina Faso en 2017, au grand dam de ses gardes du corps…                           Serge, le gérant de l’Adjoba, dans le quartier de Ouidi, à Ouagadougou.  SOPHIE DOUCE                 Chez Serge, à l’Adjoba, les clients ne quittent pas leur téléphone, à l’affût des alertes sur les réseaux sociaux. On suit avec inquiétude les blocus des djihadistes autour des villes et la multiplication des déplacés. « Chacun apporte sa pièce au puzzle pour nous permettre de comprendre ensemble », indique Moussa Sidibé, alias « Balla », chef d’entreprise dans le bâtiment. Ce soir-là, le ton monte. Certains critiquent les putschistes au pouvoir, d’autres la France, on regrette la montée des discours haineux. « Des appels à la violence sur les messageries, des regards méfiants dans la rue… Jamais on n’aurait pensé voir ça », s’attriste Balla.                             Lire aussi :  Au Burkina Faso, l’humour révolté et « musicalisé » de Moussa Petit Sergent                   Mais ici, on est entre amis, copains de lycée, collègues ou clients réguliers… La tolérance est la règle. Qu’on soit un élu musulman, un militaire catholique, un fonctionnaire aisé ou un garagiste fauché, tout le monde s’assoit à la même table. Un mélange des genres de plus en plus rare au Sahel, mais qui n’empêche pas les piques et les invectives de fuser.                 « Toi mon esclave, espèce de mangeur de riz ! », raille Balla à l’adresse de son voisin gourmantché, une ethnie originaire de l’est du pays. Se moquer ou s’insulter entre « alliés à plaisanterie » est une vieille tradition qui sert de catharsis et permet de maintenir une certaine cohésion sociale. « Avec plus de 60 ethnies dans le pays, on se serait déjà rentrés dedans sans ça ! », croit Daniel derrière son verre de whisky et des arachides grillées achetées à un vendeur ambulant.            Se soustraire au foyer familial            Au Burkina Faso, le maquis est une véritable institution, un trait d’union entre les cercles de la famille, du quartier et de la vie publique. « Certains disent qu’ils viendraient des colons ou de la diaspora en Côte d’Ivoire, mais c’est surtout un prolongement des cabarets traditionnels où on consomme la bière traditionnelle dans les villages », pointe le sociologue Issa Niamba. C’est aussi un « refuge », estiment ces hommes mariés qui cherchent à se soustraire du foyer. « Prendre le maquis, c’est quitter le domicile pour rejoindre les camarades sans que sa femme ne sache quand on rentrera », résume un habitué, hilare.             En plein pic de Covid, les autorités avaient dû rouvrir les maquis moins de deux mois après leur fermeture            Car au maquis, on partage aussi ses peines, ses angoisses. Pour ne pas « rester seul chez soi », souffle-t-on. Au Burkina, où le domicile est souvent synonyme de contraintes et d’obligations familiales, la vie en extérieur occupe une place centrale. A peine la chaleur tombée, les Ouagalais prennent d’assaut les terrasses pour savourer la brise du soir. « Rester enfermé à la maison est perçu pour beaucoup d’hommes comme une prison », précise Issa Niamba. Si bien qu’en plein pic de la crise de Covid-19, les autorités avaient dû se résigner à rouvrir les maquis, moins de deux mois après leur fermeture. De toute façon, à l’Adjoba, les habitués bravaient déjà le couvre-feu pour venir boire en cachette dans la cour de Serge. Même des policiers en patrouille, s’amuse-t-on.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, l’étau djihadiste se resserre autour de la junte                   La nuit tombe au Boulougou Bar, l’un des plus vieux de la capitale, ouvert peu avant l’indépendance de l’ex-Haute-Volta. Chaque week-end, les « anciens » revêtent leur costume ou leur boubou de fête pour se défouler sur de la rumba congolaise et les rythmes mandingues de leur jeunesse, joués par un orchestre. Sur la piste, les couples tentent d’oublier la lourde actualité. « Il faut bien continuer de vivre, sinon on s’enterre », lâche un danseur, le front dégoulinant.                 Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/02/une-bonne-biere-un-morceau-de-viande-ca-soulage-la-tete-a-ouagadougou-les-maquis-font-de-la-resistance_6136959_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une bonne bi\u00e8re, un morceau de viande, \u00e7a soulage la t\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Ouagadougou, les maquis font de la r\u00e9sistance","dateCreated":"2022-08-02T18:00:06+02:00","datePublished":"2022-08-02T18:00:06+02:00","dateModified":"2022-08-02T18:07:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Dans la capitale burkinab\u00e9e, les bars \u00e0 ciel ouvert ne d\u00e9semplissent pas malgr\u00e9 l\u2019inflation et la crise s\u00e9curitaire, alors que les djihadistes incendient les d\u00e9bits d\u2019alcool dans certaines r\u00e9gions du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/607/0/6000/3000/1342/671/60/0/c8f0c5d_1659429737398-serge-le-ga-rant-du-maquis-adjoba-dans-le-quartier-de-ouidi-a-ouaga.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-4">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Hassan Iquioussen, un prédicateur de 57 ans à qui il est reproché des propos antisémites et des thèses complotistes, « sera expulsé sans possibilité de retour », a déclaré le ministre de l’intérieur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Société             Le Maroc prêt à accueillir un imam menacé d’expulsion par la France, selon Gérald Darmanin      Hassan Iquioussen, un prédicateur de 57 ans à qui il est reproché des propos antisémites et des thèses complotistes, « sera expulsé sans possibilité de retour », a déclaré le ministre de l’intérieur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 19h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 2 août 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Le ministre de l’intérieur français, Gérald Darmanin, a annoncé, mardi 2 août, que le Maroc avait délivré un « laissez-passer consulaire, il y a vingt-quatre heures », qui permettra d’« expulser manu militari » Hassan Iquioussen, un prédicateur réputé proche des Frères musulmans, vivant dans le nord de la France. « Nous l’avons convoqué au commissariat de police et dès que les policiers ou les gendarmes auront interpellé M. Iquioussen, il sera expulsé du territoire national sans possibilité de retour », a déclaré le ministre, répondant à une question du député Sénastien Chenu (Rassemblement national).            Gérald Darmanin avait annoncé jeudi l’expulsion de ce prédicateur inscrit au fichier des personnes recherchées. Bien qu’il soit né à Denain, dans la banlieue de Valenciennes, Hassan Iquioussen n’a pas la nationalité française, l’ayant refusée à sa majorité, selon le ministre. De nationalité marocaine, le prédicateur de 57 ans est très actif sur les réseaux sociaux, notamment sur sa chaîne YouTube, suivie par 169 000 personnes, et sa page Facebook, qui dénombre 42 000 abonnés.                             Lire aussi :  Hassan Iquioussen, imam accusé de tenir des « discours haineux » et de développer « des thèses antisémites », va être expulsé, annonce Gérald Darmanin                   Le ministre a rappelé les motifs de son expulsion, à savoir des propos antisémites, des thèses complotistes et contre l’égalité entre les femmes et les hommes, et pour avoir qualifié de « pseudo-attentats » les attentats survenus en 2015 en France. La semaine dernière, l’avocate de M. Iquioussen, Lucie Simon, avait affirmé à l’Agence France-Presse envisager un référé devant le tribunal administratif de Paris et une saisine de la Cour européenne des droits de l’homme. L’expulsion de M. Iquioussen, père de cinq enfants majeurs, n’était pas possible avant la loi contre le séparatisme, promulguée en août 2021.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/02/le-maroc-pret-a-accueillir-un-imam-menace-d-expulsion-par-la-france-selon-gerald-darmanin_6136955_3212.html"},"headline":"Le Maroc pr\u00eat \u00e0 accueillir un imam menac\u00e9 d\u2019expulsion par la France, selon G\u00e9rald Darmanin","dateCreated":"2022-08-02T17:15:57+02:00","datePublished":"2022-08-02T17:15:57+02:00","dateModified":"2022-08-02T19:11:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Hassan Iquioussen, un pr\u00e9dicateur de 57\u00a0ans \u00e0 qui il est reproch\u00e9 des propos antis\u00e9mites et des th\u00e8ses complotistes, \u00ab\u00a0sera expuls\u00e9 sans possibilit\u00e9 de retour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/382/0/3000/1500/1342/671/60/0/0585889_1659452986350-000-32fv3rtbis.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-5">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Lors d’une conférence de presse mardi depuis l’Assemblée nationale, la présidente des députés du Rassemblement national a pointé une « inertie totale du pouvoir » depuis la réélection d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                             Politique       Rassemblement national             Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et réclame l’abandon des sanctions contre la Russie, qui « ne servent à rien »      Lors d’une conférence de presse mardi depuis l’Assemblée nationale, la présidente des députés du Rassemblement national a pointé une « inertie totale du pouvoir » depuis la réélection d’Emmanuel Macron.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente du groupe Rassemblement national (RN) à l’Assemblée, Marine Le Pen, lors d’une conférence de presse, à Paris, le 2 août 2022.  ALAIN JOCARD / AFP                 Pour elle, les sanctions contre la Russie sont tout simplement inutiles. Marine Le Pen, la présidente des députés Rassemblement national (RN), a réclamé mardi 2 août l’abandon des sanctions prises contre la Russie en raison de la guerre en Ukraine.            « Je souhaite » que les sanctions « disparaissent pour éviter à l’Europe de se retrouver face à un black-out, notamment concernant les importations de gaz », a déclaré la dirigeante d’extrême droite depuis l’Assemblée nationale lors d’une conférence de presse de bilan de la séquence parlementaire. « Ces sanctions ne servent strictement à rien, si ce n’est à faire souffrir les peuples européens et, accessoirement, le peuple français », a-t-elle affirmé.                             Lire aussi :  Assemblée nationale : retrouvez notre direct sur la dernière séance de questions au gouvernement, marquée par un débat sur l’antisémitisme                   « Il faut être vraiment de mauvaise foi pour ne pas constater que, contrairement aux rodomontades de notre gouvernement, l’économie russe n’est pas à genoux et n’est pas en cessation de paiement », selon la députée du Pas-de-Calais. « Nous sommes beaucoup plus victimes de ces sanctions que ne l’est la Russie », qui « a trouvé d’autres clients » et qui « contourne les différents embargos », a ajouté la finaliste de la dernière présidentielle, en dénonçant « une succession d’échecs » de la part de l’Union européenne.                 Le 1er juin, Marine Le Pen avait déjà mis en garde contre les « conséquences cataclysmiques sur le pouvoir d’achat des Français » des six paquets de sanctions contre la Russie décidés par Bruxelles. Pour elle, « la vraie sanction à l’égard de la Russie aurait été » de faire s’effondrer « les prix du gaz et du pétrole », ce qui « aurait beaucoup plus étranglé financièrement » ce pays.                             Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine ?                   « Inertie totale du pouvoir »            Lors de cette même prise de parole, Marine Le Pen a dénoncé une « inertie totale du pouvoir » depuis la réélection d’Emmanuel Macron en avril, jugeant qu’« il ne s’est quasiment rien passé ». « On dit que c’est dans les cent premiers jours qu’on impulse, en quelque sorte, un mandat. Le moins qu’on puisse dire, c’est qu’on n’a senti absolument aucune impulsion dans ces cent premiers jours d’Emmanuel Macron », a-t-elle taclé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un second mandat les mains liées pour Emmanuel Macron à cause de la conjoncture                   « La seule chose qui s’est déroulée, c’est ce projet de loi sur le pouvoir d’achat qui était une obligation. Emmanuel Macron ne pouvait pas faire autrement. Et on voit bien qu’il est très en deçà des besoins de nos compatriotes », a développé la présidente du groupe RN.                « Pour le reste, rien. Rien, zéro, la bulle. Rien n’a été impulsé par Emmanuel Macron en cent jours. C’en est presque étonnant, presque déroutant, cette inertie totale du pouvoir », a insisté Mme Le Pen.            « Girouettes »            La leader du parti d’extrême droite, battue au second tour de la présidentielle par Emmanuel Macron, le 24 avril, s’est par ailleurs réjouie « de voir que l’Assemblée nationale a repris du pouvoir ». « C’est clair, c’est évident, c’est ici que les choses se passent. Ça fait bien longtemps qu’il ne se passait plus grand-chose à l’Assemblée nationale du fait des majorités pléthoriques qui se sont succédé. Il se passe enfin quelque chose, le débat, c’est ici qu’il se déroule, les décisions, c’est ici qu’elles sont arrachées, le combat politique, c’est ici qu’il se mène. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, la folle semaine où le RN s’est institutionnalisé                   Mme Le Pen s’est dite « extrêmement fière » des débuts des députés RN qui, avec quatre-vingt-neuf députés, forment le plus important groupe parlementaire de l’histoire du parti d’extrême droite.                Quant à la droite, « le ralliement de l’essentiel des députés Les Républicains à la majorité est aujourd’hui évident. Le vote d’un budget, même rectificatif, signe l’appartenance à une majorité. Le faux compromis entre Emmanuel Macron et l’état-major de LR ne trompe personne : la droite n’a rien obtenu d’autre que d’éviter une crise sur le budget, et donc une dissolution », a analysé la députée RN qui a qualifié les députés LR de « girouettes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A LR, le spectre du « carreau de sucre dans le café »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/08/02/marine-le-pen-tance-emmanuel-macron-et-reclame-l-abandon-des-sanctions-contre-la-russie-qui-ne-servent-a-rien_6136952_823448.html"},"headline":"Marine Le Pen tance Emmanuel Macron et r\u00e9clame l\u2019abandon des sanctions contre la Russie, qui \u00ab\u00a0ne servent \u00e0 rien\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-02T17:12:47+02:00","datePublished":"2022-08-02T17:12:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Rassemblement national","Politique"],"description":"Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse mardi depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national a point\u00e9 une \u00ab\u00a0inertie totale du pouvoir\u00a0\u00bb depuis la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/219/0/5568/2784/1342/671/60/0/6b55452_5853070-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-6">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La représentante démocrate est arrivée mardi sur l’île. Pékin, qui a prévenu que cette visite serait vécue comme une provocation majeure, a immédiatement dénoncé une « attitude extrêmement dangereuse » des Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Taïwan             Nancy Pelosi, la présidente de la Chambre des représentants américaine, a atterri à Taïwan ; la Chine annonce des « actions militaires ciblées »      La représentante démocrate est arrivée mardi sur l’île. Pékin, qui a prévenu que cette visite serait vécue comme une provocation majeure, a immédiatement dénoncé une « attitude extrêmement dangereuse » des Etats-Unis.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h59, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Sa visite ne faisait plus guère de doute. Nancy Pelosi, la présidente de la Chambre des représentants américaine, est arrivée mardi 2 août à Taïwan. Des images diffusées en direct par la télévision ont montré Mme Pelosi, 82 ans, accueillie par Joseph Wu, le ministre des affaires étrangères taïwanais.            Dès son arrivée, la haute responsable américaine a déclaré que sa visite montrait le « soutien inconditionnel » des Etats-Unis « à la dynamique démocratique de Taïwan », tout en affirmant que sa venue ne « contredi[sait] » pas la politique américaine vis-à-vis de la Chine. « Les Etats-Unis continuent de s’opposer à tout effort visant à changer le statu quo » sur l’île, a-t-elle ajouté. Taipei a également salué une visite témoignant du soutien « inébranlable » des Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La possible visite de Nancy Pelosi à Taïwan exacerbe les tensions entre les Etats-Unis et la Chine                   Dénonciation immédiate de la Chine            Pékin a immédiatement dénoncé l’attitude « extrêmement dangereuse » des Etats-Unis et annoncé des « actions militaires ciblées » visant à « défendre résolument la souveraineté nationale et l’intégrité territoriale et à fermement contrecarrer les ingérences extérieures et les tentatives séparatistes d’“indépendance de Taïwan” ».                 Plus tôt, Pékin avait affirmé que « les Etats-Unis auront assurément la responsabilité [des conséquences de la visite] et devront payer le prix de leur atteinte à la souveraineté et à la sécurité de la Chine », selon les mots de la porte-parole de la diplomatie chinoise, Hua Chunying.            Pour appuyer leur message, les militaires chinois avaient diffusé lundi, sur Internet, une vidéo au ton martial montrant des soldats criant qu’ils sont prêts au combat, des chasseurs en train de décoller, des parachutistes sauter d’un avion ou encore une pluie de missiles qui anéantissent diverses cibles. Peu avant l’annonce de l’atterrissage de Mme Pelosi, la chaîne de télévision chinoise CGTN a rapporté que des « avions de chasse chinois Su-35 » étaient en train de « traverser le détroit de Taïwan », qui sépare la Chine continentale de l’île revendiquée par Pékin.            Même si la plupart des observateurs jugent faible la probabilité d’un conflit armé, des responsables américains avaient dit se préparer à de possibles démonstrations de force de l’armée chinoise, comme des tirs de missiles dans le détroit de Taïwan ou des incursions aériennes massives autour de l’île. Mardi, le ministère de la défense taïwanais s’est dit, dans un communiqué, « déterminé » à protéger l’île contre les menaces de la Chine.                             SERVICE INFOGRPAHIE DU « MONDE »                 Menace constante            Taïwan et la Chine continentale sont gouvernés séparément depuis la prise du pouvoir par les communistes à Pékin, en 1949, et la fuite sur l’île du gouvernement nationaliste. Mais Pékin considère l’île comme une partie de son territoire à réunifier, par la force si nécessaire.                Les 23 millions de Taïwanais vivent ainsi sous la menace constante d’une invasion de la Chine, cette crainte s’étant renforcée depuis l’arrivée au pouvoir du président Xi Jinping, qui a fait de la réunification une priorité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Echange musclé entre Xi et Biden au sujet de Taïwan                   Pékin a plusieurs fois mis en garde Washington contre la venue de la haute responsable, qui serait interprétée comme la reconnaissance de la souveraineté de l’île et donc vécue comme une provocation majeure. La semaine dernière, à l’occasion d’un entretien téléphonique avec le président américain, M. Xi avait appelé les Etats-Unis à ne « pas jouer avec le feu ».            Washington pratique à l’égard de Taïwan une diplomatie dite d’« ambiguïté stratégique », consistant à ne reconnaître qu’un seul gouvernement chinois, celui de Pékin, tout en continuant à apporter un soutien décisif à Taipei, mais en s’abstenant de dire s’ils défendraient ou non militairement l’île en cas d’invasion.                Nancy Pelosi est la plus importante responsable américaine à visiter Taïwan depuis son prédécesseur à la Chambre des représentants Newt Gingrich, en 1997. Si la Maison Blanche se montre gênée par la situation, John Kirby, son porte-parole pour les questions de défense, a affirmé lundi que Mme Pelosi avait « le droit de visiter Taïwan ». « Il n’y a pas de raison pour que Pékin fasse de cette visite, qui ne déroge pas à la doctrine américaine de longue date, une forme de crise », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de voyage contesté de Nancy Pelosi à Taïwan inquiète la Maison Blanche                   « La partie américaine a trahi sa parole sur la question taïwanaise », a cependant déploré, mardi, Wang Yi, le ministre des affaires étrangères chinois, avant même l’arrivée de Nancy Pelosi. Il faisait référence à l’engagement des Etats-Unis, depuis 1979, à n’avoir aucune relation officielle avec Taïwan. « Telle que nous la voyons, pareille visite semble très dangereuse et très provocatrice », a renchéri lors d’une conférence de presse l’ambassadeur chinois aux Nations unies, Zhang Jun.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/02/nancy-pelosi-est-arrivee-a-taiwan-pour-une-visite-sous-tensions_6136950_3210.html"},"headline":"Nancy Pelosi, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine, a atterri \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0; la Chine annonce des \u00ab\u00a0actions militaires cibl\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-02T16:59:17+02:00","datePublished":"2022-08-02T16:59:17+02:00","dateModified":"2022-08-02T18:46:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Chine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"La repr\u00e9sentante d\u00e9mocrate est arriv\u00e9e mardi sur l\u2019\u00eele. P\u00e9kin, qui a pr\u00e9venu que cette visite serait v\u00e9cue comme une provocation majeure, a imm\u00e9diatement d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0attitude extr\u00eamement dangereuse\u00a0\u00bb des Etats-Unis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/0/5400/2700/1342/671/60/0/a48ef16_1659453581294-886282.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-7">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Washington aurait utilisé une « bombe ninja », dépourvue de charge explosive mais équipée de six lames qui se déploient avant l’impact pour découper sa cible sans effet de souffle.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Al-Qaida             Mort d’Ayman Al-Zawahiri : qu’est-ce que le missile Hellfire R9X que les Américains sont susceptibles d’avoir utilisé ?      Washington aurait utilisé une « bombe ninja », dépourvue de charge explosive mais équipée de six lames qui se déploient avant l’impact pour découper sa cible sans effet de souffle.          Par Sandra Favier(avec AFP)         Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 17h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De la fumée est visible, le 31 juillet 2022, au-dessus de la maison d’Ayman Al-Zawahiri, dans le quartier de Sherpur, à Kaboul.  - / AFP                 Après l’annonce de la mort du numéro un d’Al-Qaida, Ayman Al-Zawahiri, par le président américain, lundi 1er août, les informations concernant l’arme utilisée divergent ou, pour le moins, restent floues.            Joe Biden a évoqué une frappe de drone dans son court discours depuis la Maison Blanche. Un responsable américain a précisé à la presse, sous couvert d’anonymat, que ledit drone avait largué deux missiles Hellfire et qu’aucune présence militaire américaine au sol n’avait été nécessaire. Kaboul a, de son côté, démenti dans un premier temps une frappe de drone, évoquant une « roquette » qui avait touché « une maison vide », avant de reconnaître mardi matin qu’une « attaque aérienne » avait été menée par des « drones américains ».                 Pas de traces d’explosion sur le bâtiment visé ni de victimes collatérales, alors que la famille du chef d’Al-Qaida était présente dans la maison. Autant d’indices qui pointent vers l’utilisation d’un missile secret, qui aurait été impliqué dans d’autres assassinats ciblés de leaders extrémistes mais dont le Pentagone n’a jamais confirmé l’utilisation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden tente d’effacer l’échec du retrait américain d’Afghanistan avec la mort du numéro un d’Al-Qaida                   Quels indices après la frappe américaine ?            Ayman Al-Zawahiri a été tué dans la nuit de samedi à dimanche lorsque deux missiles ont frappé une maison à Kaboul. L’habitation de trois étages est située à Sherpur, un quartier aisé de la capitale afghane, où plusieurs villas sont occupées par des responsables et des commandants talibans de haut rang.            Le chef d’Al-Qaida avait été repéré « à de multiples reprises et pour de longues durées sur le balcon où il a finalement été touché » par la frappe, a ajouté le responsable américain. Le bâtiment ne porte pas de traces d’explosion et personne n’a été blessé dans l’opération, selon les responsables américains.                Des membres de sa famille étaient présents dans la maison mais « n’ont délibérément pas été ciblés et n’ont pas été blessés », a-t-on ajouté. Des photos montrent des fenêtres soufflées sur un étage, mais le reste du bâtiment, dont les fenêtres aux autres étages, est toujours en place.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ayman Al-Zawahiri, une vie entière vouée au djihad                   Qu’est-ce qu’un missile Hellfire R9X ?            Si les responsables américains ont bien évoqué l’utilisation de « missiles Hellfire », ces derniers – Hellfire AGM-114 précisément – sont connus pour leurs puissantes explosions et, souvent, les dommages collatéraux qu’ils engendraient. Les indices laissés après la frappe américaine sur la maison d’Ayman Al-Zawahiri laissent donc penser, comme le souligne dans un tweet un ancien journaliste d’investigation américain, Jay Hancock, que la CIA a fait usage d’un autre type de missile, dérivé du AGM-114, le Hellfire R9X.            Weapon CIA used to get al-Zawahiri. Kinetic Hellfire R9X. No warhead explosives, just blades that swing out to kill… https://t.co/4fkV8OFJeD— jayhancock1 (@Jay Hancock)              Le R9X, également appelé la « bombe ninja », aurait été développé sous l’administration Obama et serait dépourvu de charge explosive. Equipé de six lames qui se déploient avant l’impact, il découpe sa cible sans effet de souffle.                L’utilisation du R9X n’a jamais été officiellement reconnue par le Pentagone ou la CIA, les deux entités américaines responsables des assassinats ciblés de leaders extrémistes. Cette arme mystérieuse a été baptisée « Flying Ginsu » (le « Ginsu volant »), d’après une célèbre publicité télévisée des années 1980 pour des couteaux de cuisine de marque Ginsu, qui pouvaient couper proprement à travers des canettes en aluminium et restaient parfaitement tranchants.            Des précédents, mais jamais de confirmation            L’existence d’un tel missile avait été évoquée pour la première fois en mars 2017, quand un haut dirigeant d’Al-Qaida, Abou Kheir Al-Masri, avait été tué par une frappe de drone alors qu’il se déplaçait dans une voiture en Syrie. Les photos montraient un large trou à travers le toit de la voiture. L’intérieur du véhicule et ses occupants avaient été déchiquetés, mais l’avant et l’arrière de la voiture semblaient complètement intacts.            Dans la presse américaine, une enquête du Wall Street Journal, en 2019, confirmait son utilisation par les Américains après la mort, la même année, de Jamal Al-Badaoui, considéré comme l’adjoint du cerveau de l’attentat-suicide qui, en octobre 2000, a visé le destroyer américain USS Cole dans le port d’Aden. Des responsables américains avaient décrit le missile au journal comme « une enclume qui tombe du ciel à pleine vitesse ». Selon le quotidien américain, le Hellfire R9X a été utilisé à plusieurs reprises dans différentes attaques en Libye, en Syrie, en Irak, au Yémen et en Somalie.                                                     Sandra Favier(avec AFP)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/02/mort-d-ayman-al-zawahiri-qu-est-ce-que-le-missile-hellfire-r9x-que-les-americains-sont-susceptibles-d-avoir-utilise_6136949_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Ayman Al-Zawahiri\u00a0: qu\u2019est-ce que le missile Hellfire R9X que les Am\u00e9ricains sont susceptibles d\u2019avoir utilis\u00e9\u00a0?","dateCreated":"2022-08-02T16:58:13+02:00","datePublished":"2022-08-02T16:58:13+02:00","dateModified":"2022-08-02T17:58:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Al-Qaida"],"keywords":["International","Al-Qaida"],"description":"Washington aurait utilis\u00e9 une \u00ab\u00a0bombe ninja\u00a0\u00bb, d\u00e9pourvue de charge explosive mais \u00e9quip\u00e9e de six lames qui se d\u00e9ploient avant l\u2019impact pour d\u00e9couper sa cible sans effet de souffle.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandra Favier","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/511/0/3200/1600/1342/671/60/0/76ea5a8_5852073-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Al-Qaida","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/al-qaida/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-8">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le président des Etats-Unis a annoncé, lundi 1er août, avoir mené une frappe aérienne mortelle contre Ayamn Al-Zawahiri, dirigeant du groupe terroriste Al-Qaida. L’Egyptien a été tué à Kaboul, en Afghanistan, plus de vingt ans après avoir participé à l’élaboration des attentats du 11-Septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Al-Qaida             « Justice a été rendue » : Joe Biden annonce l’élimination du chef d’Al-Qaida      vidéo   Le président des Etats-Unis a annoncé, lundi 1er août, avoir mené une frappe aérienne mortelle contre Ayamn Al-Zawahiri, dirigeant du groupe terroriste Al-Qaida. L’Egyptien a été tué à Kaboul, en Afghanistan, plus de vingt ans après avoir participé à l’élaboration des attentats du 11-Septembre.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 11h55        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                L’annonce a été faite deux jours après l’opération militaire : lundi 1er août, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a annoncé avoir mené une frappe aérienne mortelle contre Ayman Al-Zawahiri, le chef du groupe terroriste Al-Qaida. L’ancien bras droit d’Oussama Ben Laden a été tué par l’armée américaine alors qu’il se cachait à Kaboul, en Afghanistan.            Ayman Al-Zawhiri était intensément recherché en raison de ses activités terroristes. Il était un étroit collaborateur d’Oussama Ben Laden, notamment lorsqu’il s’est agi de préparer les attentats du 11 septembre 2001, contre le World Trade Center, à New York. En 2011, lorsque Oussama Ben Laden a été tué par un commando de l’armée américaine, c’est l’Egyptien Al-Zawahiri qui avait repris les rênes du groupe terroriste Al-Qaida. Encore récemment, selon la déclaration de Joe Biden, il continuait d’appeler à des actions violentes aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ayman Al-Zawahiri, une vie entière vouée au djihad                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/08/02/justice-a-ete-rendue-joe-biden-annonce-l-elimination-du-chef-d-al-qaida_6136931_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Justice a \u00e9t\u00e9 rendue\u00a0\u00bb\u00a0: Joe Biden annonce l\u2019\u00e9limination du chef d\u2019Al-Qaida","dateCreated":"2022-08-02T11:55:07+02:00","datePublished":"2022-08-02T11:55:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Al-Qaida"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Al-Qaida"],"description":"Le pr\u00e9sident des Etats-Unis a annonc\u00e9, lundi 1er\u00a0ao\u00fbt, avoir men\u00e9 une frappe a\u00e9rienne mortelle contre Ayamn Al-Zawahiri, dirigeant du groupe terroriste Al-Qaida. L\u2019Egyptien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Kaboul, en Afghanistan, plus de vingt ans apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9laboration des attentats du 11-Septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/0/2402/1201/1342/671/60/0/25edbba_5850492-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Justice a \u00e9t\u00e9 rendue\u00a0\u00bb\u00a0: Joe Biden annonce l\u2019\u00e9limination du chef d\u2019Al-Qaida","uploadDate":"2022-08-02T11:55:07+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8ctb5a?pubtool=oembed","duration":"01:33"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/0/2402/1201/1342/671/60/0/25edbba_5850492-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Al-Qaida","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/al-qaida/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-9">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Une partie des formations pro-iraniennes prône un dialogue avec le chef populiste dont les partisans occupent le Parlement depuis samedi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Irak             En Irak, le conflit entre organisations chiites tourne à l’avantage de Moqtada Al-Sadr      Une partie des formations pro-iraniennes prône un dialogue avec le chef populiste dont les partisans occupent le Parlement depuis samedi.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h37    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lors de l’occupation du Parlement irakien par les partisans du leader populiste chiite Moqtada al-Sadr, à Bagdad, le 1er août 2022.  WISSAM AL-OKAILI / REUTERS               Pendant plusieurs heures, les Bagdadis ont retenu leur souffle, lundi 1er août, les yeux rivés sur la « zone verte », le quartier des institutions, au cœur de la capitale irakienne. L’organisation de manifestations concurrentes dans ce périmètre par les factions rivales chiites, qui s’opposent sur la formation du gouvernement depuis les élections législatives d’octobre 2021, pouvait dégénérer en confrontation ouverte. La démonstration de force des partisans du chef populiste Moqtada Al-Sadr, depuis le Parlement, et de leurs adversaires du Cadre de coordination, une alliance comprenant notamment des partis milices pro-iraniens, cantonnés derrière les murs d’enceinte de la « zone verte », est restée contenue.          A la tombée de la nuit, après avoir protesté pendant plusieurs heures contre le « coup d’Etat » de Moqtada Al-Sadr, dont les partisans occupent le Parlement depuis samedi pour réclamer la tenue de nouvelles élections et « un changement radical du système politique », les milliers de sympathisants du Cadre de coordination ont commencé à se disperser. Qaïs Al-Khazali, le chef de la Ligue des vertueux (« Asaïb Ahl Al-Haq »), l’un des partis milices composant cette alliance, venait d’appeler, dans un communiqué, à lever le campement. Nonobstant quelques échauffourées avec les forces de sécurité gardant l’accès de la « zone verte », la discipline avait été maintenue au sein du mouvement pour empêcher une incursion dans le quartier des institutions.          Le Cadre de coordination n’a pas mobilisé aussi largement que Moqtada Al-Sadr, dont les partisans ont manifesté en nombre à Bagdad ainsi que dans les provinces du sud chiite. Il n’a pas réussi à lui opposer un front uni. Les appels à la retenue se sont multipliés au sein de l’alliance, divisée sur la réponse à donner aux provocations de M. Al-Sadr. Dans des messages relayés sur les réseaux sociaux, certaines factions ont suggéré qu’elles ne prendraient pas part aux manifestations, à l’instar des Brigades du Hezbollah, une milice proche de l’Iran, et de Hadi Al-Améri, le chef de l’organisation Badr, qui a intimé aux factions rivales de résoudre leurs différends par le dialogue.               Recherche d’un compromis          Jouer de ces divisions est au cœur de la stratégie de Moqtada Al-Sadr pour imposer un compromis qui lui soit favorable. Lundi, un cadre du courant sadriste a répondu à l’appel de M. Al-Améri en lui suggérant de quitter l’alliance et de soutenir l’appel de M. Al-Sadr à une réforme du système. Le message pointait à nouveau un doigt accusateur contre l’ancien vice-président Nouri Al-Maliki, bête noire de Moqtada Al-Sadr, qui est accusé de vouloir dicter ses vues dans la formation du gouvernement et d’inciter à l’escalade contre le chef populiste, avec le chef de la milice de la Ligue des vertueux, Qaïs Al-Khazali.        Il vous reste 45.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/02/en-irak-le-conflit-entre-organisations-chiites-tourne-a-l-avantage-de-moqtada-al-sadr_6136923_3210.html"},"headline":"En Irak, le conflit entre organisations chiites tourne \u00e0 l\u2019avantage de Moqtada Al-Sadr","dateCreated":"2022-08-02T10:37:06+02:00","datePublished":"2022-08-02T10:37:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Irak"],"keywords":["International","Proche-Orient","Irak"],"description":"Une partie des formations pro-iraniennes pr\u00f4ne un dialogue avec le chef populiste dont les partisans occupent le Parlement depuis samedi.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/e23e13b_1659424200792-675746.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irak","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/moyen-orient-irak/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-10">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les perturbations économiques liées à la guerre en Ukraine et l’inflation affectent durement ce pays d’Asie, lourdement endetté vis-à-vis de la Chine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                           JITTRAPON KAICOME POUR « LE MONDE »                        Économie       Laos         Le Laos sous le poids de la dette chinoise   Par Brice Pedroletti (Vientiane (Laos), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 10h30     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes perturbations économiques liées à la guerre en Ukraine et l’inflation affectent durement ce pays d’Asie, lourdement endetté vis-à-vis de la Chine.           Avec une dette extérieure d’une dizaine de milliards de dollars, estimée à 66 % du produit intérieur brut (PIB) par la Banque mondiale en avril, dont près de la moitié due à la Chine, et des réserves de change équivalentes à quelques mois d’importation, le Laos fait partie des pays dont les voyants clignotent au rouge. Ces déséquilibres s’approchent, sur le papier, de ceux qui ont fait chavirer le Sri Lanka, quatre fois plus gros et plus peuplé. En cause, une conjonction de facteurs particulièrement cruels pour ce petit pays de 7,5 millions d’habitants, qui avait amorcé une métamorphose économique grâce à des investissements massifs dans la logistique et l’hydroélectricité : le Covid-19, ses séquelles prolongées sur les échanges avec la Chine dont la frontière est close et, enfin, l’impact inflationniste de la guerre en Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Laos, alerte à l’insécurité alimentaire : « Le sac de grains de maïs coûte trois fois plus cher qu’avant »                 En mai, tout a failli s’emballer pour de bon : avec le kip, la devise laotienne dont la dégringolade face au dollar s’est accélérée, les compagnies pétrolières ont cessé de fournir de l’essence. De longues files d’attente sont apparues en province, puis dans la capitale, Vientiane. Le bras de fer n’a cessé avec le gouvernement que quand celui-ci a consenti à leur octroyer de nouveaux moyens de paiement pour assurer deux mois d’approvisionnement en carburant via la Thaïlande, tout en maintenant le kip à un niveau stable, grâce à un contrôle des changes, aux deux tiers de sa valeur contre la devise américaine d’il y a un an.                              Des chauffeurs de tuk-tuk attendent des clients devant un temple chinois, à Vientiane (Laos), le 3 juillet 2022.  JITTRAPON KAICOME POUR « LE MONDE »               Incendie maîtrisé : Vientiane a retrouvé, en juillet, sa torpeur des mois de mousson et ses mini-embouteillages des soirs de week-end. Mais pour un temps seulement. Les échéances de septembre promettent d’être salées. Lors de la session annuelle de l’Assemblée nationale, du 13 juin au 7 juillet, seule occasion où les dirigeants de ce pays communiste tolèrent les critiques – entre eux –, l’heure fut au grand déballage. Le nouveau ministre des finances, Bounchorn Oubonpaseth – l’ancien a été limogé, tout comme le gouverneur de la banque centrale et le ministre de l’économie –, a tiré la sonnette d’alarme sur les « emprunts massifs consentis pour le développement national de 2010 à 2016 ».          Un petit air de reprise en main          Le service de la dette, a-t-il précisé, a atteint 1,6 milliard de dollars (environ 1,56 milliard d’euros), dont plus de 90 % arrivent à échéance au troisième et quatrième trimestre. Le premier ministre, Phankham Viphavanh, en place depuis 2021, s’est attaqué aux détournements de fonds et à la mauvaise gestion endémique parmi les quelque 180 entreprises publiques que le gouvernement tente de privatiser. Il a aussi dénoncé l’importation en contrebande, chaque année, de la moitié de ce que le pays importe officiellement de carburant.        Il vous reste 73.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/02/le-laos-sous-le-poids-de-la-dette-chinoise_6136922_3234.html"},"headline":"Le Laos sous le poids de la dette chinoise","dateCreated":"2022-08-02T10:30:07+02:00","datePublished":"2022-08-02T10:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Laos"],"keywords":["Chine","Laos","\u00c9conomie mondiale","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"Les perturbations \u00e9conomiques li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine et l\u2019inflation affectent durement ce pays d\u2019Asie, lourdement endett\u00e9 vis-\u00e0-vis de la Chine.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Vientiane (Laos), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/0f1cdce_1659362398700-jittrapon-kaicome-vientiane-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Laos","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/laos/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-11">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Pour le numéro deux de la junte, chef des très redoutés paramilitaires des Forces de soutien rapide, « la situation ne fait qu’empirer » depuis octobre 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Politique             Au Soudan, le général « Hemetti » estime que le putsch a « échoué à apporter le changement »      Pour le numéro deux de la junte, chef des très redoutés paramilitaires des Forces de soutien rapide, « la situation ne fait qu’empirer » depuis octobre 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h24, mis à jour à 09h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le général soudanais Mohamed Hamdan Daglo, à Khartoum, le 8 juin 2022.  ASHRAF SHAZLY / AFP                 Le numéro deux du pouvoir militaire au Soudan, Mohamed Hamdan Daglo dit « Hemetti », a estimé, lundi 1er août au soir, que le putsch d’octobre 2021 avait « échoué à apporter le changement ». « Et la situation ne fait qu’empirer », a affirmé le patron des très redoutés paramilitaires des Forces de soutien rapide (FSR), en tenue de général, dans un entretien diffusé par la BBC en arabe. « Bien sûr qu’il y a des points positifs, mais il y a aussi des points négatifs », a-t-il poursuivi, citant notamment l’arrêt de l’aide internationale (2 milliards de dollars par an) et les manifestants tués (au moins 116 abattus par les forces de sécurité depuis le putsch, selon des médecins pro-démocratie).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Darfour, le trouble jeu du général « Hemetti »                   Interrogé sur une possible candidature lors des élections générales que promet le nouveau pouvoir dirigé par le chef de l’armée, le général Abdel Fattah al-Bourhane, en juillet 2023, le général Daglo a refusé de dire, à l’instar du général Bourhane, qu’il ne se présenterait pas. « Je n’ai pas pour ambition de me présenter […] mais si on voit que le Soudan se dirige vers le gouffre, on sera là, on fait partie du peuple soudanais », a-t-il dit, alors que les experts pointent souvent du doigt la compétition entre l’armée et les paramilitaires – et surtout entre leurs chefs respectifs au sein même du pouvoir militaire.            Marasme politique et économique            Composées de miliciens janjawids accusés d’atrocités lors de la longue et meurtrière guerre au Darfour (ouest), les FSR ont aussi été accusées d’être impliquées dans la répression de la révolte de 2019 qui mit fin à trente ans de dictature militaro-islamiste d’Omar al-Bachir et lança une transition menée main dans la main par des civils et des militaires. Mais depuis que les généraux ont brutalement limogé leurs partenaires civils, le 25 octobre 2021, le Soudan, déjà l’un des pays les plus pauvres au monde, ne cesse de s’enfoncer dans le marasme politique et économique.                             Lire aussi :  Au Soudan, un « Conseil révolutionnaire » pour chapeauter les sit-in contre la junte militaire                   La valeur de la livre soudanaise a été divisée par huit depuis la chute de Bachir, le pays est de nouveau au ban des nations après avoir entraperçu une levée des sanctions américaines, l’inflation caracole à 200 % et, selon le Programme alimentaire mondial (PAM), le prix du panier alimentaire moyen a augmenté de 57,8 % depuis le début de l’année.                 Début juillet, le général Bourhane a dit s’engager à s’effacer devant un gouvernement civil, sans convaincre les manifestants, qui continuent de crier « A bas Bourhane » par milliers. Les partis politiques, eux, restent divisés face à l’attitude à adopter vis-à-vis de l’armée, aux commandes du Soudan quasiment toujours depuis l’indépendance.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/02/au-soudan-le-general-hemetti-estime-que-le-putsch-a-echoue-a-apporter-le-changement_6136914_3212.html"},"headline":"Au Soudan, le g\u00e9n\u00e9ral \u00ab\u00a0Hemetti\u00a0\u00bb estime que le putsch a \u00ab\u00a0\u00e9chou\u00e9 \u00e0 apporter le changement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-02T09:24:50+02:00","datePublished":"2022-08-02T09:24:50+02:00","dateModified":"2022-08-02T09:56:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Politique"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Pour le num\u00e9ro deux de la junte, chef des tr\u00e8s redout\u00e9s paramilitaires des Forces de soutien rapide, \u00ab\u00a0la situation ne fait qu\u2019empirer\u00a0\u00bb depuis octobre\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/0/0/5472/2736/1342/671/60/0/ab7adb3_1659424552320-000-32c438q.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-12">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le chef d’Al-Qaida, tué dans une frappe de drone américain, annoncée, lundi, par Joe Biden, était sorti de l’ombre après les attentats du 11-Septembre. Des Frères musulmans à « la base », son parcours épouse toutes les mutations du djihadisme contemporain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Disparitions       Al-Qaida             Ayman Al-Zawahiri, une vie entière vouée au djihad      Le chef d’Al-Qaida, tué dans une frappe de drone américain, annoncée, lundi, par Joe Biden, était sorti de l’ombre après les attentats du 11-Septembre. Des Frères musulmans à « la base », son parcours épouse toutes les mutations du djihadisme contemporain.          Par Christophe Ayad et Mouna Naïm         Publié aujourd’hui à 06h55, mis à jour à 15h08    Temps de Lecture 11 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Ayman Al-Zawahiri, sur une vidéo diffusée par Al-Qaida, le 8 juin 2011.  - / AFP               Ayman Al-Zawahiri est la figure de l’islam radical et djihadiste ayant connu la plus grande longévité, jusqu’à sa mort, annoncée, lundi 1er août (mardi 2 août en France), par le président américain Joe Biden. Sa vie recouvre, à elle seule, toutes les mutations du djihadisme contemporain, de son essor, en Egypte, dans les années 1970, jusqu’au triomphe des talibans, de retour au pouvoir à Kaboul depuis août 2021. C’est là que vivait le chef d’Al-Qaida, tué, le 31 juillet, à l'âge de 71 ans, dans une frappe de drone américain, sur la demeure où il résidait, sous la protection de ses hôtes afghans.          « De toutes les figures de la mouvance djihadiste internationale, c’est l’Egyptien Ayman Al-Zawahiri qui illustre le mieux l’histoire de l’islamisme radical sunnite contemporain, écrit le chercheur Stéphane Lacroix, spécialiste des mouvements islamistes, dans Al-Qaida dans le texte (PUF, 2008). Trente ans durant il va, d’Egypte, d’Afghanistan, du Soudan – entre autres –, poursuivre un unique objectif », instaurer le règne de l’islam en Egypte, avant de donner, par « un revirement spectaculaire », la priorité à la lutte contre les Etats-Unis et l’Occident chrétien, accusés de faire la guerre à l’Islam.          Diplômé de médecine à 23 ans          Ayman Al-Zawahiri est issu d’une lignée de religieux, faisant de lui un rejeton de l’aristocratie islamiste. Il est né en 1951, au Caire, au sein d’une famille de la bourgeoisie sunnite, dont l’ascendance est doublement riche en hommes de religion engagés auprès de la confrérie des Frères musulmans, depuis sa fondation, par l’instituteur Hassan Al-Banna, en 1928, à Ismaïlia, au bord du canal de Suez. Son grand-oncle paternel était imam de la prestigieuse université religieuse Al-Azhar, tandis que son grand-père maternel, un religieux, était, entre autres, le fondateur de l’université du Roi-Saoud, à Riyad, en Arabie saoudite, où se sont réfugiés nombre de Frères musulmans après le début de la répression menée contre eux par le régime de Gamal Abdel Nasser, en 1954. Elève et étudiant brillant− il décroche son diplôme de médecine à l’âge de 23 ans –, plutôt réservé et pieux, Ayman Al-Zawahiri entre en politique dès l’adolescence.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden tente d’effacer l’échec du retrait américain d’Afghanistan avec la mort du numéro un d’Al-Qaida                 En 1966, il rejoint une cellule clandestine des Frères musulmans et se fixe un objectif : le renversement du régime. La date n’est pas indifférente. Elle correspond à la condamnation à mort et à l’exécution du penseur fondamentaliste égyptien Sayyid Qutb, généralement considéré, avec le Pakistanais Abu Ala Al-Maududi, comme l’inspirateur des mouvements djihadistes sunnites. Qutb a théorisé la violence comme réponse à la répression impitoyable et aux tortures que subissent les Frères musulmans – et lui-même – dans les prisons du régime nassérien.        Il vous reste 84.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/08/02/ayman-al-zawahiri-une-vie-entiere-devouee-au-djihad_6136904_3382.html"},"headline":"Ayman Al-Zawahiri, une vie enti\u00e8re vou\u00e9e au djihad","dateCreated":"2022-08-02T06:55:27+02:00","datePublished":"2022-08-02T06:55:27+02:00","dateModified":"2022-08-02T15:08:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Al-Qaida"],"keywords":["International","Al-Qaida","Disparitions"],"description":"Le chef d\u2019Al-Qaida, tu\u00e9 dans une frappe de drone am\u00e9ricain, annonc\u00e9e, lundi, par Joe Biden, \u00e9tait sorti de l\u2019ombre apr\u00e8s les attentats du 11-Septembre. Des Fr\u00e8res musulmans \u00e0 \u00ab\u00a0la base\u00a0\u00bb, son parcours \u00e9pouse toutes les mutations du djihadisme contemporain.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
,{"@type":"Person","name":"Mouna Na\u00efm"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/101/0/626/313/1342/671/60/0/0e234ef_5850521-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Al-Qaida","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/al-qaida/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-13">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Ces inondations, parmi les plus graves ayant jamais frappé le Kentucky, ont transformé des routes en rivières, emporté des ponts et balayé des maisons dans l’une des régions les plus défavorisées des Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Inondations dans le Kentucky : le bilan s’élève à 37 morts      Ces inondations, parmi les plus graves ayant jamais frappé le Kentucky, ont transformé des routes en rivières, emporté des ponts et balayé des maisons dans l’une des régions les plus défavorisées des Etats-Unis.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h22, mis à jour à 09h05    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les secours parcourent l’est du Kentucky à la recherche de victimes, dans des conditions particulièrement difficiles, le 30 juillet 2022.  - / AFP                 Le bilan encore provisoire des inondations dévastatrices dans le Kentucky est monté à 37 morts et les intempéries se poursuivent, a déclaré lundi 1er août le gouverneur de cet Etat du Sud-Est américain. « Nous terminons la journée avec de nouvelles déchirantes en provenance de l’est du Kentucky. Nous pouvons confirmer que le nombre de morts s’élève maintenant à 37, et qu’il reste encore beaucoup de disparus », a annoncé sur Twitter Andy Beshear, le gouverneur du Kentucky. « Prions pour ces familles », a-t-il ajouté.            We are ending the day with more heartbreaking news out of Eastern Kentucky. We can confirm the death toll has now r… https://t.co/pTwpy5mNkN— GovAndyBeshear (@Governor Andy Beshear)              M. Beshear a expliqué que le nombre de morts risque de s’alourdir à mesure que les secours se déploient dans les zones touchées par les inondations et trouvent de nouveaux corps. Leurs recherches ont été entravées par de nouvelles pluies lundi et de nouveaux orages étaient attendus cette nuit. « Comme si la situation n’était pas assez difficile pour les habitants de cette région, ils ont de la pluie en ce moment », a regretté le gouverneur lors d’un point de presse plus tôt dans la journée.                           Encore de nombreuses personnes sont toujours portées disparues dans l’est du Kentucky.  ANDY BESHEAR                 Nouvelles intempéries à venir            Le Centre national de météorologie (National Weather Service) a mis la plupart de l’est du Kentucky sous alerte inondation jusqu’à mardi matin et prévenu sur Twitter d’un risque d’orages ce soir dans la région :                 « De fortes précipitations qui pourraient entraîner des crues soudaines ainsi que des orages violents sont possibles. »                           Le gouverneur de l’état du Kentucky, Andy Beshear, à Whitesburg au Kentucky, le 31 juillet 2022.  MICHAEL SWENSEN / AFP                 Les inondations, qui ont commencé la semaine dernière et sont parmi les plus graves ayant jamais frappé le Kentucky. L’Etat, particulièrement défavorisé, a été complètement balayé. Les dégâts causés aux antennes de téléphonie mobile ont compliqué les secours et l’estimation du nombre de morts et de disparus. Dimanche, le gouverneur a affirmé que des corps allaient être retrouvés « pendant des semaines, dont beaucoup auront été emportés sur des centaines de mètres ».            Le président, Joe Biden, a décrété l’état de « catastrophe naturelle » et débloqué des renforts fédéraux.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/02/etats-unis-le-bilan-provisoire-des-inondations-dans-le-kentucky-monte-a-37-morts_6136902_3210.html"},"headline":"Inondations dans le Kentucky\u00a0: le bilan s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 37\u00a0morts","dateCreated":"2022-08-02T06:22:06+02:00","datePublished":"2022-08-02T06:22:06+02:00","dateModified":"2022-08-02T09:05:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Ces inondations, parmi les plus graves ayant jamais frapp\u00e9 le Kentucky, ont transform\u00e9 des routes en rivi\u00e8res, emport\u00e9 des ponts et balay\u00e9 des maisons dans l\u2019une des r\u00e9gions les plus d\u00e9favoris\u00e9es des Etats-Unis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/140/0/1280/640/1342/671/60/0/e1e5d67_5845252-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-14">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Ayman Al-Zawahiri a été tué par un drone le 31 juillet, à Kaboul, a annoncé lundi le président américain. Un an après le départ chaotique des troupes américaines, Joe Biden espère montrer qu’il a réussi à poursuivre la lutte antiterroriste de l’extérieur.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         International       Al-Qaida             Joe Biden tente d’effacer l’échec du retrait américain d’Afghanistan avec la mort du numéro un d’Al-Qaida      Ayman Al-Zawahiri a été tué par un drone le 31 juillet, à Kaboul, a annoncé lundi le président américain. Un an après le départ chaotique des troupes américaines, Joe Biden espère montrer qu’il a réussi à poursuivre la lutte antiterroriste de l’extérieur.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h14, mis à jour à 14h38    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président américain, Joe Biden, annonce la mort à Kaboul du chef d’Al-Qaida, Ayman Al-Zawahiri. A la Maison blanche, à Washington, le 1er août 2022.  JIM WATSON / AP               Difficile de ne pas penser à l’annonce solennelle, le dimanche 1er mai 2011 à 23 heures, par Barack Obama de l’exécution d’Oussama Ben Laden par les Navy SEALs américains au Pakistan, quelques heures plus tôt. « Justice a été faite », avait expliqué le président démocrate à ses compatriotes.          Onze ans plus tard, lundi 1er août, c’est son ancien vice-président, Joe Biden, qui a annoncé la mort d’Ayman Al-Zawahiri, celui qui avait succédé à Ben Laden à la tête d’Al-Qaida, tué en plein Kaboul, la veille, par un drone américain. Le président a eu les mêmes mots que son prédécesseur en 2011 : « La justice est passée. Ce chef terroriste n’est plus. »                                         Lire aussi :  Le chef d’Al-Qaida, Ayman Al-Zawahiri, a été tué par un drone américain en Afghanistan                 Le parallèle s’arrête là : toujours isolé en raison de son rebond de Covid-19, Joe Biden a fait son annonce télévisée depuis le balcon de la résidence présidentielle où il est confiné. Un décor moins officiel, même si l’arrière-plan ouvrait sur le Washington Monument.               L’Egyptien Ayman Al-Zawahiri, 71 ans, surnommé le « Professeur », souvent décrit comme le théoricien d’Al-Qaida, a été tué à 6 h 18 (heure locale) par deux missiles Hellfire tirés d’un drone. Aucune autre victime n’a été enregistrée, selon la Maison Blanche, alors que la famille du chef d’Al-Qaida se trouvait dans la maison du quartier de Wazir Akbar Khan, en plein centre de la capitale afghane.          Un des architectes du 11-Septembre          Depuis quelques mois, le disciple de Ben Laden était revenu en Afghanistan, a indiqué un haut responsable de l’administration américaine, sous couvert d’anonymat, avant l’annonce présidentielle. Jusque-là, les services de renseignement des Etats-Unis le pensaient caché à la frontière afghano-pakistanaise. Une récompense de 25 millions de dollars (environ 24,3 millions d’euros) avait été offerte par le FBI à qui aiderait à le localiser.          Le président Joe Biden l’a décrit comme l’un des architectes, non seulement des attentats du 11 septembre 2001, qui ont fait près de 3 000 morts, mais aussi de ceux qui les avaient précédés : l’attaque contre le destroyer USS Cole en 2000, contre les ambassades américaines en Tanzanie et au Kenya (224 morts en 1998). « Zawahiri était constamment avec Ben Laden durant tout ce temps après le 11-Septembre, a-t-il affirmé. De sa cachette, il coordonnait Al-Qaida dans le monde entier. Sa mort constitue un sérieux revers pour Al-Qaida et va détériorer la capacité du groupe à opérer. »           « Peu importe le temps que cela prendra, peu importe où vous vous cachez, si vous menacez notre peuple, nous vous trouverons et vous éliminerons » Joe Biden        Il vous reste 55.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/02/avec-la-mort-du-numero-1-d-al-qaida-joe-biden-tente-d-effacer-l-echec-du-retrait-americain-d-afghanistan_6136892_3210.html"},"headline":"Joe Biden tente d\u2019effacer l\u2019\u00e9chec du retrait am\u00e9ricain d\u2019Afghanistan avec la mort du num\u00e9ro un d\u2019Al-Qaida","dateCreated":"2022-08-02T05:14:27+02:00","datePublished":"2022-08-02T05:14:27+02:00","dateModified":"2022-08-02T14:38:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Al-Qaida"],"keywords":["Joe Biden","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Al-Qaida"],"description":"Ayman Al-Zawahiri a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un drone le 31\u00a0juillet, \u00e0 Kaboul, a annonc\u00e9 lundi le pr\u00e9sident am\u00e9ricain. Un an apr\u00e8s le d\u00e9part chaotique des troupes am\u00e9ricaines, Joe Biden esp\u00e8re montrer qu\u2019il a r\u00e9ussi \u00e0 poursuivre la lutte antiterroriste de l\u2019ext\u00e9rieur.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/799/0/8256/4128/1342/671/60/0/c43b76b_e30e0b2aa96f4f848aad7f2792abc8ce-e30e0b2aa96f4f848aad7f2792abc8ce-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Al-Qaida","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/al-qaida/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-15">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ « Alliances françaises » (2/6). Plusieurs grandes écoles françaises se sont installées dans le royaume chérifien, « hub » de l’enseignement supérieur en Afrique. Parmi elles, Centrale Casablanca se donne comme objectif de devenir « la première école de référence d’ingénieurs à l’horizon 2025 » sur le continent africain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Un homme à la mer      A la poursuite  du champignon magique      1972, l’année où Bowie devient Ziggy Stardust                                           Alexis Grasset                        Séries d'été       Alliances françaises         Au Maroc, la promesse de l’école d’ingénieurs Centrale Casablanca de former les élites africaines   Par Aurélie Collas (Casablanca, correspondance)   Publié aujourd’hui à 04h37, mis à jour à 11h33     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage« Alliances françaises » (2/6). Plusieurs grandes écoles françaises se sont installées dans le royaume chérifien, « hub » de l’enseignement supérieur en Afrique. Parmi elles, Centrale Casablanca se donne comme objectif de devenir « la première école de référence d’ingénieurs à l’horizon 2025 » sur le continent africain.           C’est jour de fête à l’école Centrale de Casablanca. Dans ce bâtiment de verre à l’architecture design, situé à Bouskoura en périphérie de la capitale économique du Maroc, les étudiants et leurs familles affluent en nombre pour participer à la cérémonie de remise des diplômes qui clôt l’année scolaire en cette fin mai. Accueillis sous les projecteurs et les crépitements des appareils photos, les 150 lauréats, vêtus d’une toge noire et d’une coiffe, sont les stars du jour. Pour l’événement, l’école n’a pas lésiné sur les moyens : écrans géants, cocktails, invités VIP, parmi lesquels le ministre marocain de l’industrie et du commerce, Ryad Mezzour, et le délégué général du Groupe des écoles Centrale, Gérard Creuzet. C’est dire si l’établissement est un enjeu stratégique pour le Maroc, comme pour le groupe français d’écoles d’ingénieurs.          Sur l’estrade, les lauréats défilent pour venir chercher le précieux sésame. Issus des promotions 2020 et 2021 (les 3e et 4e depuis l’ouverture de l’école en 2015), ils sont désormais « corporate business developer », « data scientist », « consultant supply chain », « fondateur de start-up ». Certains sont tout de même ingénieurs.          « Vous avez eu un parcours exemplaire, vous êtes passés par le meilleur du système éducatif. (…) Vous appartenez à une élite ! » Au micro, Ghita Lahlou ne tarit pas d’éloges sur ces néo-centraliens, originaires d’une dizaine de pays africains, futurs ambassadeurs d’une marque qui s’est donné comme ambition d’être « la première école de référence d’ingénieurs sur le continent à l’horizon 2025, et pas la deuxième ! », proclame la directrice de Centrale Casablanca devant un public marocain, mais aussi béninois, sénégalais ou burkinabé.                           Lire aussi l’enquête (2017) :  Le Maroc mise sur les grandes écoles françaises pour former ses élites                 En ce jour de cérémonie, Ange Dolores, originaire de Côte d’Ivoire, mesure le chemin parcouru depuis ses années de classes préparatoires à Yamoussoukro. « Ces trois ans d’école m’ont ouverte sur le monde », salue la femme de 24 ans. Aujourd’hui cadre dans une banque marocaine, elle voit dans ce campus délocalisé l’intérêt de bénéficier d’« échanges avec des écoles en France et des universités du monde entier ». L’ex-étudiante pourrait aussi évoquer les opportunités offertes par un diplôme reconnu à la fois par le Maroc et par la France. Augustin Akakpo, Guinéen de 21 ans, espère en tirer parti pour mener à bien son projet d’énergie verte dans son pays. « Ce double diplôme me permettra peut-être d’acquérir une première expérience professionnelle en France, songe-t-il. Et, pourquoi pas, de trouver aussi des partenaires internationaux pour investir dans les centrales solaires en Guinée. »        Il vous reste 75.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/article/2022/08/02/au-maroc-la-promesse-de-l-ecole-d-ingenieurs-centrale-casablanca-de-former-les-elites-africaines_6136888_3451060.html"},"headline":"Au Maroc, la promesse de l\u2019\u00e9cole d\u2019ing\u00e9nieurs Centrale Casablanca de former les \u00e9lites africaines","dateCreated":"2022-08-02T04:37:17+02:00","datePublished":"2022-08-02T04:37:17+02:00","dateModified":"2022-08-02T11:33:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Alliances fran\u00e7aises"],"keywords":["International","Alliances fran\u00e7aises","Maroc","S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","Enseignement sup\u00e9rieur","\u00c9ducation","Le Monde Afrique","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"\u00ab\u00a0Alliances fran\u00e7aises\u00a0\u00bb (2\/6). Plusieurs grandes \u00e9coles fran\u00e7aises se sont install\u00e9es dans le royaume ch\u00e9rifien, \u00ab\u00a0hub\u00a0\u00bb de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur en Afrique. Parmi elles, Centrale Casablanca se donne comme objectif de devenir \u00ab\u00a0la premi\u00e8re \u00e9cole de r\u00e9f\u00e9rence d\u2019ing\u00e9nieurs \u00e0 l\u2019horizon 2025\u00a0\u00bb sur le continent africain.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/28/155/0/1913/956/1342/671/60/0/47561b7_1659000300542-lemonde-maroc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series-d-ete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alliances fran\u00e7aises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/soft-power/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/02/19-16">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ YAW, la coalition d’opposition, affirme avoir obtenu la majorité des 165 sièges en jeu, ce qui ouvrirait une période de cohabitation. Mais le camp du président Macky Sall dément. Quelle que soit l’issue, le chef de l’Etat apparaît déjà comme le perdant de ces élections.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, risque de crise politique alors que les deux camps se disputent la victoire aux législatives      YAW, la coalition d’opposition, affirme avoir obtenu la majorité des 165 sièges en jeu, ce qui ouvrirait une période de cohabitation. Mais le camp du président Macky Sall dément. Quelle que soit l’issue, le chef de l’Etat apparaît déjà comme le perdant de ces élections.          Par Cyril Bensimon(Dakar, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 03h36, mis à jour à 16h35    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président sénégalais, Macky Sall, s’adresse à la presse, lors d’un déplacement à Bruxelles, en Belgique, le 18 février 2022.  JOHN THYS / AP                 Quand les chiffres manquent, les visages, les gestes et les attitudes peuvent avoir valeur d’indices. Dimanche 31 juillet, vers 22 heures, alors que les résultats des élections législatives tenues ce jour étaient égrenés bureau de vote par bureau de vote sur les radios sénégalaises, les rires et les embrassades étaient à chercher au quartier général de l’opposition. « La région de Dakar, c’est plié. Thiès et Ziguinchor aussi. Saint-Louis, c’est favorable. On fait une razzia sur toutes les villes du pays et dans la diaspora », se réjouit un cadre de Yewwi Askan Wi (« libérer le peuple », YAW), la principale coalition de l’opposition, focalisé sur sa « plate-forme antifraude », où sont compilés en temps réel les résultats sortis des urnes.                             Lire aussi :  Législatives au Sénégal : le camp présidentiel revendique la victoire, l’opposition conteste                   Le renouvellement des 165 sièges à l’Assemblée nationale est en jeu pour ce dernier test électoral avant la présidentielle, prévue en février 2024. « Ouh là là, je ne peux plus respirer, c’en est trop pour moi », s’esclaffe une petite femme tout en rondeur, lorsque arrive le cortège de Barthélémy Dias, le nouveau maire de Dakar, élu en janvier, prêt à aller parader dans les rues de la capitale sénégalaise dont il va également rester député… Cette fois, élu sous les couleurs de l’opposition.                 Ici, tout le monde n’a plus qu’un mot à la bouche, « cohabitation », et son corollaire, la fin des ambitions présumées du président Macky Sall de briguer un troisième mandat à la tête du Sénégal, sur lequelles le principal intéressé entretient le flou. « Nous allons nommer le premier ministre, le gouvernement et peut-être laisser quelques ministères de souveraineté à Macky. Il peut en tout cas commencer à préparer sa valise. Maintenant, allons jubiler dans les rues avant les autres ! », dit Momar Thiam, un cadre de YAW.            Sourires obligés            A quelques kilomètres de là, l’immense QG de Benno Bokk Yakaar (« unis pour le même espoir », BBY), la mouvance au pouvoir, a les allures d’un paquebot au terminus d’une croisière un peu triste. Les sourires sont figés, les journalistes un peu moins bienvenus. Aminata « Mimi » Touré, la tête de liste battue dans sa circonscription, à Kaolack (à environ 200 kilomètres au sud-est de Dakar), n’a pas la mine triomphatrice. « Pour l’instant, ce n’est pas si mal », lâche brièvement l’ancienne première ministre qui a conduit la campagne de BBY, avant de rejoindre une autre salle de réunion. « Nous sommes en tête, même si nous ne sommes plus à l’époque des scores soviétiques », jure une source se définissant comme « non autorisée ».            Le député et avocat El Hadji Diouf, connu notamment pour avoir défendu bec et ongles l’ancien dictateur tchadien Hissène Habré, lors de son procès au Sénégal, plaide devant l’entrée du bâtiment. « Que l’on perde à Dakar, ce n’est pas une surprise, mais vous allez voir la remontada quand les votes des campagnes vont arriver », assure celui dont la dernière cliente célèbre n’est autre qu’Adji Sarr, la jeune masseuse qui a accusé le très pieux et populaire leader de l’opposition, Ousmane Sonko, de « viols et menaces de mort ». Depuis la rue résonnent quelques coups de klaxon narquois.                Puis, alors que la nuit s’est profondément installée sur Dakar, BBY convoque une conférence de presse. « Nous avons gagné 30 départements sur 46. Cela nous donne incontestablement une majorité. Notre victoire est sans appel », proclame, devant les caméras, « Mimi » Touré, que beaucoup voyaient au perchoir à l’issue du vote. Immanquablement, sa déclaration vient enflammer les esprits des opposants.            « Un pouvoir aux abois »            « Vulgaire mensonge », rétorque aussitôt Barthélémy Dias, sur la radio privée RFM. « La cohabitation est inévitable. Vous avez perdu cette élection au niveau national. (…) Cette forfaiture ne passera pas », promet-il. Un communiqué de « la conférence des leaders » de YAW suit, pour prendre notamment « à témoin l’opinion nationale et internationale contre toute tentative de manipulation des résultats ». Il appelle « également tous les Sénégalais à rester debout pour la sécurisation de la victoire du peuple ».            La joute partisane prend des allures de crise post-électorale. Au Sénégal, les élections ne se déroulent jamais sans incidents, mais, depuis plus de vingt ans et la reconnaissance par le président Abdou Diouf de sa défaite face à l’opposant Abdoulaye Wade, une tradition non écrite veut que le perdant reconnaisse sa défaite le soir même du vote. Elle a, semble-t-il, vécu.                             Lire aussi :  Elections législatives au Sénégal : l’inflation, un sujet central                   Lundi, en fin d’après midi, l’un des leaders de YAW, l’ancien maire de Dakar Khalifa Sall, a estimé que la « victoire ne fait aucun, aucun doute » face à « un pouvoir aux abois ». Selon les calculs présentés par l’un de ses lieutenants, Déthié Fall, l’intercoalition formée avec la mouvance regroupée autour de l’ancien président Abdoulaye Wade obtiendrait, « au moment où l’on vous parle », 83 députés, soit tout juste la majorité des 165 sièges. Un autre leader de l’opposition est ensuite venu délivrer un message direct à l’endroit de « ces Occidentaux qui n’arrêtent pas d’aduler ce président parce qu’il leur a promis des contrats (…). Le peuple sénégalais ne veut plus de ce président ! (…) Il est temps qu’ils s’en rendent compte ! »            « Une percée de l’opposition »            Du côté de BBY, Pape Mahawa Diouf reconnaissait « une percée de l’opposition », mais le responsable de la communication de la coalition au pouvoir insistait : « Nous aurons au minimum 83 députés et resterons majoritaires. »                « C’est le pire des scénarios, quand chacun annonce sa victoire et refuse l’idée de sa défaite », analyse un diplomate sur place, prédisant l’entrée en jeu rapide de dignitaires religieux et de notabilités locales pour qu’une solution soit trouvée. « Si les gens sortent cette fois, peut-être qu’ils ne reviendront pas en arrière », dit encore cette source.            Quelle que soit l’issue de ces législatives, une victoire étriquée du pouvoir ou une cohabitation qui l’obligerait à nommer un gouvernement qui lui est hostile, Macky Sall apparaît aujourd’hui comme le premier perdant des législatives. « Il y a un vrai risque qu’il soit paralysé pour toute la fin de son mandat », prévient un observateur local. Quant à la perspective d’une candidature à un troisième mandat, contraire à l’esprit de la Constitution, et au potentiel hautement inflammable, celle-ci n’a jamais paru aussi compromise.            Les résultats officiels provisoires doivent être donnés par la commission nationale de recensement des votes au plus tard vendredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, des élections législatives ouvrent les hostilités politiques                        Cyril Bensimon(Dakar, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/02/au-senegal-risque-de-crise-politique-alors-que-les-deux-camps-se-disputent-la-victoire-aux-legislatives_6136886_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, risque de crise politique alors que les deux camps se disputent la victoire aux l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-08-02T03:36:18+02:00","datePublished":"2022-08-02T03:36:18+02:00","dateModified":"2022-08-02T16:35:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"YAW, la coalition d\u2019opposition, affirme avoir obtenu la majorit\u00e9 des 165 si\u00e8ges en jeu, ce qui ouvrirait une p\u00e9riode de cohabitation. Mais le camp du pr\u00e9sident Macky Sall d\u00e9ment. Quelle que soit l\u2019issue, le chef de l\u2019Etat appara\u00eet d\u00e9j\u00e0 comme le perdant de ces \u00e9lections.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon","description":"Dakar, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/399/0/5294/2647/1342/671/60/0/357aa1c_1659412293789-855445.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-17">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Joe Biden a confirmé, lundi, la mort de l’Egyptien de 71 ans, considéré comme le cerveau du 11-Septembre. Il avait pris les commandes de l’organisation terroriste à la mort d’Oussama Ben Laden. L’opération s’est déroulée au cours du week-end à Kaboul.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Al-Qaida             Le chef d’Al-Qaida, Ayman Al-Zawahiri, a été tué par un drone américain en Afghanistan      Joe Biden a confirmé, lundi, la mort de l’Egyptien de 71 ans, considéré comme le cerveau du 11-Septembre. Il avait pris les commandes de l’organisation terroriste à la mort d’Oussama Ben Laden. L’opération s’est déroulée au cours du week-end à Kaboul.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h28, mis à jour à 12h24    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’Egyptien Ayman Al-Zawahiri, dirigeant d’Al-Qaida depuis 2011. Capture d’écran d’une vidéo publiée le 12 septembre 2011.  SITE MONITORING SERVICE / VIA REUTERS                 Le président américain, Joe Biden, a confirmé lundi 1er août l’information qui avait fuité quelques heures plus tôt dans les médias américains : le chef d’Al-Qaida, Ayman Al-Zawahiri, a été tué au cours du week-end lors d’une frappe de drone à Kaboul.            « Samedi, sur mes ordres, les Etats-Unis ont mené à bien une frappe aérienne sur Kaboul, en Aghanistan, qui a tué l’émir d’Al-Qaida, Ayman Al-Zawahiri », a-t-il lancé lors d’une courte allocution depuis la Maison Blanche. « Justice a été rendue et ce dirigeant terroriste n’est plus », a ajouté Joe Biden.                            Cet Egyptien de 71 ans était considéré comme le cerveau des attentats du 11 septembre 2001 qui avaient fait près de 3 000 victimes. Zawahiri avait pris les commandes de l’organisation terroriste à la mort d’Oussama Ben Laden, tué lui-même lors d’une opération terrestre conduite par Washington au Pakistan. Héritant en 2011 d’une organisation affaiblie, il avait multiplié les « franchises » et les allégeances de circonstances, de la péninsule arabique au Maghreb, de la Somalie à l’Afghanistan, en Syrie et en Irak.                 Dans son intervention télévisée tenue depuis un balcon de la Maison Blanche à Washington, Joe Biden a souligné le rôle majeur joué par le chef terroriste au sein d’Al-Qaida depuis les attentats :            « Zawahiri était constamment avec Ben Laden durant tout ce temps après le 11-Septembre. De sa cachette, il coordonnait Al-Qaida dans le monde entier. Sa mort constitue un sérieux revers pour Al-Qaida et va détériorer la capacité du groupe à opérer. »            Aucune victime civile, selon Biden            L’attaque au drone a été menée dans la capitale afghane sans aucune présence militaire américaine au sol, a précisé un responsable américain, preuve de la capacité des Etats-Unis à « identifier et à localiser même les terroristes les plus recherchés au monde et de prendre des mesures afin de les éliminer ». Ayman al-Zawahiri avait été repéré « à de multiples reprises et pour de longues durées sur le balcon où il a finalement été touché » par la frappe dans la capitale afghane, a-t-il ajouté.            « Cette mission a été très bien préparée, s’est félicité Joe Biden. J’ai donné le feu vert il y a une semaine de cela. Il n’y a aucun civil touché, aucun dommage collatéral, aucun membre de la famille d’Ayman Al-Zawahiri n’a été blessé. » L’opération est l’œuvre de la CIA, les renseignements extérieurs américains. Le département d’Etat offrait jusqu’à 25 millions de dollars de récompense pour toute information conduisant à l’arrestation ou la condamnation du chef d’Al-Qaida.                La disparition d’Ayman Al-Zawahiri va aider les très nombreuses victimes et proches de victimes du 11-Septembre à faire leur deuil, selon le président américain :            « Ground Zero à New York sera toujours là pour nous rappeler la promesse que nous avons fait aux pères, mères, frères, sœurs, amis, collègues de ceux qui ont péri en ce 11 septembre 2001. Ecoutez-moi bien, nous serons toujours là pour protéger nos concitoyens. Nous n’abandonnerons jamais. J’ai l’espoir que cette action décisive [leur] permette de tourner la page. »            Un an après le chaotique retrait d’Afghanistan            La mort du chef d’Al-Qaida intervient près d’un an après le retrait chaotique d’Afghanistan des forces américaines, qui avait permis aux talibans de reprendre le contrôle du pays vingt ans après.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Al-Qaida espère tirer profit de la victoire des talibans en Afghanistan                   Ce départ n’empêche pas que des actions puissent toujours être menées sur place, a rappelé Joe Biden dans son allocution : « Peu importe le temps que cela prendra, peu importe où vous vous cachez, nous serons toujours là pour rendre justice, si vous nous attaquez. J’ai fait une promesse, nous continuerons de mener des actions de contre-espionnage en Afghanistan. Mon administration continuera d’attaquer les intérêts d’Al-Qaida. Nous n’arrêtons jamais, nous n’abandonnons jamais, nous ne le lâcherons rien. »                Selon un responsable américain, la présence d’Ayman al-Zawahiri à Kaboul constitue une « violation claire » des accords conclus avec les talibans à Doha en 2020, en vertu desquels les islamistes s’étaient engagés à ne pas accueillir Al-Qaida sur leur sol, a noté ce responsable.            L’organisation terroriste avait déjà perdu son numéro 2, Abdullah Ahmed Abdullah, tué en août 2020 dans les rues de Téhéran par des agents israéliens lors d’une mission secrète commanditée par Washington, information révélée à l’époque par le New York Times.            Les Etats-Unis avaient par ailleurs annoncé mi-juillet avoir tué le chef du groupe Etat islamique (EI) en Syrie, Maher Al-Agal, lors d’une frappe de drone, opération qui avait « affaibli de façon considérable la capacité de l’EI de préparer, financer et conduire ses opérations dans la région », selon un porte-parole de l’armée américaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les 20 ans du 11-Septembre : d’Al-Qaida à l’Etat islamique, l’héritage sanglant de Ben Laden                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/02/les-etats-unis-ont-tue-ayman-al-zawahiri-le-chef-d-al-qaida-selon-des-medias-americains_6136882_3210.html"},"headline":"Le chef d\u2019Al-Qaida, Ayman Al-Zawahiri, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un drone am\u00e9ricain en Afghanistan","dateCreated":"2022-08-02T00:28:38+02:00","datePublished":"2022-08-02T00:28:38+02:00","dateModified":"2022-08-02T12:24:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Al-Qaida"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Al-Qaida"],"description":"Joe Biden a confirm\u00e9, lundi, la mort de l\u2019Egyptien de 71 ans, consid\u00e9r\u00e9 comme le cerveau du 11-Septembre. Il avait pris les commandes de l\u2019organisation terroriste \u00e0 la mort d\u2019Oussama Ben Laden. L\u2019op\u00e9ration s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e au cours du week-end \u00e0 Kaboul.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/01/8/0/1000/500/1342/671/60/0/a91e984_sin20-afghanistan-conflict-usa-drone-cia-0913-1b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Al-Qaida","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/al-qaida/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-18">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Un bateau chargé de 26 000 tonnes de maïs a quitté le port d’Odessa lundi à destination de Tripoli au Liban, conformément à l’accord international supervisé par l’ONU, qui vise à atténuer la crise alimentaire mondiale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ 
<article-nb="2022/08/02/19-19">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Guy Reffitt avait été parmi les premiers à tenter de forcer les lignes policières le 6 janvier 2021 devant le Congrès. Selon l’accusation, il était équipé d’une arme de poing, d’un gilet pare-balles, d’un casque et de menottes en plastique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       États-Unis             Assaut du Capitole : un attaquant condamné à plus de sept ans de prison, la plus lourde peine à ce jour      Guy Reffitt avait été parmi les premiers à tenter de forcer les lignes policières le 6 janvier 2021 devant le Congrès. Selon l’accusation, il était équipé d’une arme de poing, d’un gilet pare-balles, d’un casque et de menottes en plastique.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h59, mis à jour à 06h57    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une audition publique menée par la commission d’enquête sur l’assaut du Capitole, à Washington, le 12 juillet 2022.  POOL / REUTERS                 Un militant d’extrême droite a été condamné, lundi 1er août, à Washington, à plus de sept ans de prison pour avoir participé à l’assaut du Capitole le 6 janvier 2021. Il s’agit de la peine la plus lourde prononcée jusqu’à présent contre un des auteurs de l’attaque contre le Congrès américain.            Guy Reffitt, 49 ans, membre du groupe d’extrême droite « Three Percenters », avait été reconnu coupable en mars, notamment d’entrave au travail du Congrès et de la police, à l’issue du premier procès consacré aux événements. A la tête du premier groupe parti à l’attaque du siège du Congrès, il avait aidé à forcer les lignes policières, équipé selon les procureurs d’une arme de poing, d’un gilet pare-balles, d’un casque et de menottes en plastique.                 Après avoir reçu du gaz irritant, il avait battu en retraite, tandis que des centaines de partisans de Donald Trump semaient la violence et le chaos à l’intérieur du Capitole, retardant la certification de la victoire de Joe Biden à l’élection présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le rôle explosif de Trump le jour de l’assaut du Capitole raconté par une collaboratrice de la Maison Blanche                   « Antithèse de la démocratie », selon la juge                           Guy Reffitt (à gauche) et son avocat devant la cour fédérale, à Washington, le 28 février 2022.  DANA VERKOURTEREN / AP                 « Je ne suis pas entré, mais j’ai aidé à allumer l’incendie », s’était ensuite vanté dans une vidéo cet employé de l’industrie pétrolière, originaire du Texas. A son retour à Wylie, près de Dallas, il avait menacé ses deux enfants pour les empêcher de le dénoncer à la police. « Les traîtres, on les tue », avait-il déclaré selon une conversation enregistrée et transmise au FBI par son fils de 19 ans, Jackson.            Lors du procès, l’accusation s’est appuyée sur de nombreuses vidéos le montrant, au premier rang, haranguer la foule, pour le qualifier de « meneur ». Jugeant que ses actes relèvent des lois fédérales sur le « terrorisme », les procureurs avaient ensuite réclamé une peine sévère de quinze ans de réclusion. Ses avocats plaidaient pour deux ans de prison, soulignant qu’il n’était pas entré dans le Capitole et n’avait pas commis de violence.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an après l’assaut du Capitole, l’Amérique n’a pas pansé ses plaies                   La juge Dabney Friedrich a retenu une sentence intermédiaire de sept ans et trois mois de prison. Elle a qualifié les actes de Guy Reffitt « d’antithèse de la démocratie », mais a refusé de s’écarter trop des peines prononcées jusqu’ici, les plus lourdes étant de cinq ans et trois mois de prison.                Depuis l’assaut, plus de 850 personnes ont été arrêtées, 330 ont plaidé coupable et seule une dizaine d’entre elles ont été jugées lors de procès. Pour l’instant, une centaine de peines de prison ont été prononcées. En parallèle de ce volet judiciaire, une commission d’enquête parlementaire cherche à faire la lumière sur le rôle de l’ancien président, Donald Trump, dans l’attaque. Son rapport est attendu à l’automne.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/01/assaut-contre-le-capitole-un-assaillant-condamne-a-plus-de-sept-ans-de-prison-la-plus-lourde-peine-a-ce-jour_6136879_3210.html"},"headline":"Assaut du Capitole\u00a0: un attaquant condamn\u00e9 \u00e0 plus de sept ans de prison, la plus lourde peine \u00e0 ce jour","dateCreated":"2022-08-01T22:59:38+02:00","datePublished":"2022-08-01T22:59:38+02:00","dateModified":"2022-08-02T06:57:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Guy Reffitt avait \u00e9t\u00e9 parmi les premiers \u00e0 tenter de forcer les lignes polici\u00e8res le 6\u00a0janvier\u00a02021 devant le Congr\u00e8s. Selon l\u2019accusation, il \u00e9tait \u00e9quip\u00e9 d\u2019une arme de poing, d\u2019un gilet pare-balles, d\u2019un casque et de menottes en plastique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/12/149/0/3500/1750/1342/671/60/0/9a91666_stx01-usa-capitol-security-0712-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/02/19-20">
<filnamedate="20220802"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220802"><AAMMJJHH="2022080219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le possible déplacement de la présidente de la Chambre des représentants américaine sur l’île exacerbe les tensions entre Pékin et Washington. La visite n’a pas été confirmée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Incendies    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Variole du singe     Tour de France Femmes 2022    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie Pouvoir d’achat : députés et sénateurs parviennent à un accord sur le premier volet de mesures                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon remonte les prix de son abonnement Prime en France de 43 % par an et de 17 % par mois                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Sobriété énergétique, une impression de déjà-vu                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Taxe carbone, prix du carbone, compensation carbone : le champ lexical de la finance envahit la littérature écologique »   Simon Létourneau cofondateur et président de Carbo, entreprise de calcul et de réduction de l’empreinte carbone                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   International « Il faut vraiment le faire » : Volodymyr Zelensky demande l’évacuation de la région de Donetsk                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Fiscalité : sortir du dogmatisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Histoire de l’Ukraine : « Jusque dans les années 1950, l’Ukraine est le meilleur élève de l’URSS »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Mégafeux en Californie : le réchauffement climatique a bon dos                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Redonnons du sens aux métiers de la santé, donnons enfin de l’attractivité au métier de sage-femme »   Isabelle Derrendinger présidente du Conseil national de l’ordre des sages-femmes                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Romy Schneider, la dernière année d’une icône                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de l’écrivain et critique Pietro Citati                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Sur ordre de Dieu », « Paper Girls », « Irma Vep » : les séries de la semaine                   Culture  Article réservé à nos abonnés La mort de Christophe Izard, père de Casimir et de « L’Ile aux enfants »                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : « Si ta ville n’est pas occupée, peux-tu te permettre de boire du vin en terrasse ou d’aller à une fête ? »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Luxe, calme et oligarques : en Sardaigne, la côte des Russes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Un été dans le rouge ! Trois recettes pour cuisiner la tomate                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Chine             Nancy Pelosi à Taïwan : la Chine assure que les Etats-Unis « devront payer le prix » d’une éventuelle visite      Le possible déplacement de la présidente de la Chambre des représentants américaine sur l’île exacerbe les tensions entre Pékin et Washington. La visite n’a pas été confirmée.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h27, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, à Kuala Lumpur, en Malaisie, le 2 août 2022.  AP                 La présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis, Nancy Pelosi, a entamé lundi une tournée asiatique très scrutée. Après Singapour lundi, elle est arrivée mardi 2 août en Malaisie, à Kuala Lumpur, avant une potentielle visite à Taïwan, qui exacerbe déjà les tensions entre les Etats-Unis et la Chine.            Cette visite n’a pas été confirmée mais est annoncée dans les jours à venir par des médias américains. Plusieurs médias taïwanais et étrangers ont aussi confirmé lundi ce déplacement, et le Financial Times a même écrit que Mme Pelosi rencontrerait la présidente taïwanaise, Tsai Ing-wen, à Taipei mercredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La possible visite de Nancy Pelosi à Taïwan exacerbe les tensions entre les Etats-Unis et la Chine                   « Les Etats-Unis auront assurément la responsabilité » des conséquences d’une éventuelle visite « et devront payer le prix de leur atteinte à la souveraineté et à la sécurité de la Chine », a déclaré mardi devant la presse une porte-parole de la diplomatie chinoise, Hua Chunying. Dans l’après-midi, la télévision chinoise a rapporté que des avions de chasse traversaient le détroit de Taïwan.            Nancy Pelosi « a le droit de visiter Taïwan »            Le ministère de la défense taïwanais a affirmé de son côté être « déterminé, capable et confiant » qu’il pourra protéger l’île contre les menaces accrues de la Chine. « Nous préparons méticuleusement plusieurs plans, et les troupes adéquates seront déployées pour répondre (…) à la menace posée par l’ennemi », a assuré le ministère dans un communiqué.                 La Russie a accusé mardi les Etats-Unis de « déstabiliser le monde » en provoquant des tensions autour de Taïwan. « Washington déstabilise le monde. Pas un seul conflit réglé dans les dernières décennies mais plusieurs provoqués », a déclaré, sur son compte Telegram, la porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova.            Ces déclarations sonnent comme un retour à l’envoyeur pour Moscou, que les pays occidentaux, Etats-Unis en tête, accusent de déstabilisation avec son offensive militaire contre l’Ukraine. « Nous ne pouvons pas dire avec certitude pour l’instant si elle [Nancy Pelosi] s’y rendra ou non, mais tout ce qui concerne cette tournée et l’éventuelle visite à Taïwan est une pure provocation » vis-à-vis de Pékin, a déclaré à des journalistes le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.            Nancy Pelosi « a le droit de visiter Taïwan », a défendu lundi le porte-parole de la Maison Blanche pour les questions stratégiques, John Kirby. « Il n’y a pas de raison pour que Pékin fasse de cette visite, qui ne déroge pas à la doctrine américaine de longue date, une forme de crise », a-t-il ajouté, sur fond d’accroissement des tensions américano-chinoises autour du sort de Taïwan.            La Chine « ne restera pas assise sans rien faire »            La Chine « semble se positionner afin de faire potentiellement un pas de plus dans les prochains jours », a poursuivi M. Kirby : cela « pourrait inclure des provocations militaires comme des tirs de missiles dans le détroit de Taïwan ou autour de Taïwan », ou encore « d’importantes incursions aériennes » dans la zone d’identification de défense aérienne de cette île.                Certaines de ces mesures pourraient se conformer à « l’inquiétante tendance » de la Chine à manœuvrer autour de l’île, mais d’autres « pourraient être d’une autre échelle », a estimé M. Kirby, qui a rappelé que les derniers tirs chinois de missiles dans le détroit de Taïwan remontent aux années 1990.            « Si la présidente de la Chambre des représentants (…) se rend à Taïwan, la Chine prendra assurément des contre-mesures fermes et énergiques afin de sauvegarder sa souveraineté et son intégrité territoriale », avait averti plus tôt un porte-parole de la diplomatie chinoise, Zhao Lijian. L’armée chinoise « ne restera pas assise sans rien faire », a-t-il souligné.            La présidente de la Chambre « va décider elle-même d’une visite, ou non, à Taïwan », a déclaré de son côté le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, depuis les Nations unies, à New York, notant que le Congrès américain est doté d’un pouvoir indépendant, au même titre que l’exécutif. « Cette décision est la sienne », a-t-il ajouté. Selon M. Kirby, les Etats-Unis « ne seront pas intimidés » et poursuivront quoi qu’il en soit leurs actions dans la région Asie-Pacifique, ajoutant que la position de Washington sur Taïwan n’avait pas changé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Echange musclé entre Xi et Biden au sujet de Taïwan                   Lundi, pour appuyer leur message, les militaires chinois avaient diffusé sur Internet une vidéo au ton martial, montrant des soldats criant qu’ils sont prêts au combat, des chasseurs en train de décoller, des parachutistes sauter d’un avion ou encore une pluie de missiles qui anéantissent diverses cibles. « Tout ennemi qui osera nous envahir sera enterré ici », précise un très court texte accompagnant ces images, qui ne mentionne toutefois explicitement ni Taïwan ni Nancy Pelosi.                Les autorités taïwanaises chargées de l’agriculture ont par ailleurs annoncé mardi que Pékin avait suspendu l’importation de certaines marchandises taïwanaises, comme des produits de la pêche, le thé et le miel. La présidence taïwanaise a fait savoir que son site Internet avait été brièvement mis hors service en raison d’une cyberattaque.            Diplomatie dite d’« ambiguïté stratégique »                           Nancy Pelosi et le premier ministre de Singapour, Lee Hsien Loong, au palais présidentiel, le 1er août 2022.  MOHD FYROL/OFFICIAL PHOTOGRAPHER/MCI / AP                 Dans ce contexte, à Singapour, le premier ministre, Lee Hsien Loong, a appelé Mme Pelosi à œuvrer à des relations « stables » avec Pékin.            La présidente de la Chambre des représentants avait annoncé dimanche conduire « une délégation du Congrès dans la région Indo-Pacifique pour réaffirmer l’engagement inébranlable de l’Amérique envers ses alliés et amis dans la région ».                « A Singapour, en Malaisie, en Corée du Sud et au Japon, nous aurons des réunions de haut niveau pour discuter de la manière dont nous pouvons promouvoir nos valeurs et nos intérêts communs », avait-elle ajouté, sans mentionner Taïwan dans son itinéraire. Des délégations de responsables américains se rendent fréquemment dans cette île pour lui exprimer leur appui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Si la Chine envahissait aujourd’hui Taïwan, elle subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine                   Mais une visite de Mme Pelosi serait sans précédent depuis celle de son prédécesseur Newt Gingrich en 1997. Les Etats-Unis pratiquent à l’égard de Taïwan une diplomatie dite d’« ambiguïté stratégique », consistant à ne reconnaître qu’un seul gouvernement chinois, celui de Pékin, tout en continuant à apporter un soutien décisif à Taipei mais en s’abstenant de dire s’ils défendraient ou non militairement ce territoire en cas d’invasion.            Mardi après-midi, Wang Yi, le ministre des affaires étrangères chinois, a estimé que « la partie américaine a trahi sa parole sur la question taïwanaise », en référence à l’engagement des Etats-Unis, depuis 1979, de n’avoir aucune relation officielle avec Taïwan.            Exercices militaires américains, taïwanais et chinois            Un déplacement à Taïwan de Mme Pelosi, une figure centrale de la majorité démocrate de Joe Biden, compliquerait en tout cas singulièrement la tâche de la diplomatie américaine, qui s’efforce de ne pas détériorer les relations avec la Chine. La semaine dernière, à l’occasion d’un entretien téléphonique avec le président américain, son homologue chinois, Xi Jinping, avait appelé les Etats-Unis à ne « pas jouer avec le feu ».                Lundi, 4 000 soldats américains et indonésiens ont entamé d’importantes manœuvres militaires, mais Washington a assuré qu’elles ne visaient aucun pays. L’armée taïwanaise a effectué, la semaine dernière, ses plus importants exercices militaires annuels, qui comprenaient des simulations d’interception d’attaques chinoises.            Samedi, en guise de réponse, la Chine a organisé un exercice militaire « à munitions réelles » dans le détroit de Taïwan – très près cependant des côtes chinoises. A Taïwan, les avis sont partagés sur la perspective d’une visite de Mme Pelosi, mais des personnalités du parti au pouvoir et de l’opposition ont déclaré que l’île ne devait pas céder à la pression chinoise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden réitère l’engagement américain à défendre Taïwan en cas d’agression chinoise                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 3 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le Chili, d’Allende à Pinochet  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/01/nancy-pelosi-a-le-droit-de-visiter-taiwan-affirme-washington-la-chine-semble-se-positionner-pour-des-man-uvres-militaires_6136877_3210.html"},"headline":"Nancy Pelosi \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: la Chine assure que les Etats-Unis \u00ab\u00a0devront payer le\u00a0prix\u00a0\u00bb d\u2019une \u00e9ventuelle visite","dateCreated":"2022-08-01T22:27:58+02:00","datePublished":"2022-08-01T22:27:58+02:00","dateModified":"2022-08-02T17:22:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le possible d\u00e9placement de la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants am\u00e9ricaine sur l\u2019\u00eele exacerbe les tensions entre P\u00e9kin et Washington. La visite n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/02/132/0/5714/2857/1342/671/60/0/6725557_9c764c784ef445e28f5009da48753cff-9c764c784ef445e28f5009da48753cff-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  
