<FILE-date="2022/05/17/18">

<article-nb="2022/05/17/18-1">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-1"> ¤ La série de Camille Rosset et Elie Girard met en scène la colocation acrobatique entre deux copains séparés et leurs enfants.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-1"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Télévisions & Radio       Séries             « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis      La série de Camille Rosset et Elie Girard met en scène la colocation acrobatique entre deux copains séparés et leurs enfants.          Par Audrey Fournier         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/05/17/18-2">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-2"> ¤ La sous-préfecture de l’Allier a longtemps négligé l’héritage du célèbre journaliste natif de la ville. Un oubli en partie réparé avec l’inauguration d’une exposition dans sa maison natale, en cours de rénovation.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-2"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             M le mag        Culture             A Vichy, un hommage maison à ­Albert Londres      La sous-préfecture de l’Allier a longtemps négligé l’héritage du célèbre journaliste natif de la ville. Un oubli en partie réparé avec l’inauguration d’une exposition dans sa maison natale, en cours de rénovation.          Par Alexandre Duyck         Publié aujourd’hui à 17h17    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La Maison Albert Londres, en mai.  MAISON ALBERT LONDRES               Avec ses deux tourelles et sa façade néogothique, cette maison du vieux Vichy ne passe pas inaperçue. C’est ici, rue Besse, qu’Albert Londres est né. Le maître du grand reportage, dont le nom est associé depuis 1933 au plus célèbre prix récompensant chaque année les journalistes francophones, est venu au monde le 1er novembre 1884 dans cette demeure érigée dans les années 1820 et acquise par la suite par ses grands-parents. S’il n’y a vécu que les premiers mois de sa vie, il y revenait souvent leur rendre visite. « Plus tard, quand je serai mort, on posera une plaque sur cette maison, touchons du bois », avait-il lancé un jour à sa fille, Florine.          La ville exauça ce vœu pour le vingtième anniversaire de sa mort, en 1952. Ce mardi 17 mai, la maison, dont le travail de rénovation se poursuit alors qu’elle tombait en ruine, a été officiellement inaugurée avec le vernissage d’une exposition consacrée à la figure tutélaire du journalisme français, décédée il y a quatre-vingt-dix ans dans le golfe d’Aden, et célèbre pour ses reportages – du bombardement de la cathédrale de Reims en 1914 au bagne de Cayenne, en passant par le Tour de France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Albert Londres:"La plume dans la plaie                 Mais à Vichy, ville d’histoire classée au Patrimoine mondial de l’Unesco depuis 2021, rien n’est simple dès qu’on se penche sur le passé. Bien sûr, il y a le « régime de Vichy » dont le maire, Frédéric Aguilera (LR), ne veut plus entendre parler, exigeant, y compris auprès du Mémorial de la Shoah, à Paris, qu’on parle du « régime de Pétain ». Moult fois accusée par les historiens d’avoir refusé d’affronter cette réalité, l’élégante sous-préfecture de l’Allier (25 000 habitants) a promis de consacrer à l’Occupation un quart de l’espace permanent du futur musée retraçant ses deux mille ans d’histoire qui pourrait voir le jour en 2026.          Une figure natale positive          Avec Albert Londres, Vichy tenait donc une figure natale positive. Pourtant, pendant des décennies, rien n’a été fait pour entretenir et glorifier sa mémoire. Si la demeure n’a pas disparu, c’est grâce à une poignée de bénévoles. A commencer par la présidente de l’association Maison Albert Londres, Marie de Colombel, à qui le maire rend hommage : « Sans elle, la maison n’en serait pas là aujourd’hui. » Depuis 2008, cette spécialiste en conseil de gestion à la retraite se bat pour préserver la mémoire de celui dont elle connaît la vie et l’œuvre par cœur. Arrivée dans l’Allier en 1976, férue d’­architecture et d’histoire, elle se désolait de voir les habitants passer devant la bâtisse sans savoir qui était Londres.        Il vous reste 56.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/17/a-vichy-un-hommage-maison-a-albert-londres_6126524_4500055.html"},"headline":"A Vichy, un hommage maison \u00e0 \u00adAlbert Londres","dateCreated":"2022-05-17T17:17:47+02:00","datePublished":"2022-05-17T17:17:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Culture"],"keywords":["M le mag","Actu","Culture","Livres"],"description":"La sous-pr\u00e9fecture de l\u2019Allier a longtemps n\u00e9glig\u00e9 l\u2019h\u00e9ritage du c\u00e9l\u00e8bre journaliste natif de la ville. Un oubli en partie r\u00e9par\u00e9 avec l\u2019inauguration d\u2019une exposition dans sa maison natale, en cours de r\u00e9novation.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Duyck"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/580/0/1500/750/1342/671/60/0/3047178_193669-3273829.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-3">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-3"> ¤ Vingt-un films sont en compétition pour succéder à « Titane », Palme d’or de la Française Julia Ducournau en 2021. A partir de 18 heures, nos journalistes Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret répondent à vos questions avant de suivre la cérémonie d’ouverture.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-3"> ¤ Merci     Victorien         Les séances spéciales et les séances de minuit existent depuis longtemps. Elles appartiennent à la sélection officielle, le tronc commun du Festival, mais concernent des films un peu « à part », de grosses productions hollywoodiennes comme Top Gun : Maverick, avec Tom Cruise, ou des films de genre, ou des inclassables comme le film de Quentin Dupieux Fumer fait tousser. Quant à Cannes première, c’est une jeune catégorie, apparue l’année dernière, pour des auteurs confirmés mais dont les films ne justifient pas d’être retenus en compétition.        Mathieu Macheret            18:02   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La Palme d’or de la 75e édition du Festival international du film de Cannes. VIANNEY LE CAER/INVISION/AP                     18:01   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les Amandiers de Valeria B T est il considéré comme pouvant obtenir un prix?    Detonnant         Tout film figurant en compétition est susceptible de remporter un prix. Il a fait l’objet d’une âpre sélection parmi des milliers d’œuvres visionnées par le comité de sélection. Le film retrace la grande époque de l’école d’acteurs de Nanterre dirigée dans les années 1980 par Patrice Chéreau. On peut s’attendre à ce que ce thème du théâtre donne lieu à d’intenses prestations d’acteurs…        Mathieu Macheret                                 Le contexte             Coup d’envoi du Festival de Cannes 2022. Pour cette 75e édition, qui commence, mardi 17 mai, et durera jusqu’au 28, plus de 35 000 cinéphiles et professionnels sont attendus dans la cité balnéaire de la Côte d’Azur.         Côté compétition, 21 films – et 5 réalisatrices – sont en lice pour succéder à Titane, Palme d’or de la Française Julia Ducournau en 2021, 2e réalisatrice couronnée dans l’histoire du Festival. Ils seront départagés par un jury présidé par le Français Vincent Lindon, qui succède à Spike Lee.         Cette grand-messe du cinéma se déroule cette année à l’ombre de la guerre en Ukraine. « Nous allons faire tous ensemble un grand festival, on va penser beaucoup au cinéma, mais sans jamais cesser de penser à l’Ukraine », a assuré Thierry Frémaux, délégué général du Festival. Peu de professionnels russes sont attendus, le Festival ayant annoncé dès l’invasion de l’Ukraine qu’il n’accueillerait pas de « délégations » officielles ou de structures liées au gouvernement.         A 19 heures, la cérémonie d’ouverture sera présidée par Virginie Efira. L’actrice a prévenu qu’elle ne s’interdirait « pas de faire rire », lors de l’événement retransmis, pour la première fois, sur France 2 et par Brut. A 20 heures, le film parodique de Michel Hazanavicius, Coupez !, sera diffusé en ouverture du Festival.         Avant le début de la cérémonie, nos journalistes Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret répondront à vos questions sur cette nouvelle édition du premier Festival international de cinéma. Quelles sont les nouveautés de cette année ? Dans quel état d’esprit les organisateurs du Festival ont-ils abordé cette 75e édition, après deux ans de pandémie qui ont pesé lourd sur l’industrie du 7e art et en pleine guerre en Ukraine ? Quels sont les titres en compétition officielle et les films les plus prometteurs de cette édition ? Posez-leur vos questions, ils vous répondent à partir de 18 heures.         Pour aller plus loin :         L’analyse. Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse         L’interview. Vincent Lindon, président du jury du Festival de Cannes : « J’aime les films qui racontent un état du monde »         Le récit. Comment France Télévisions s’est emparé du Festival de Cannes         L’enquête. Le cinéma est-il mort ou vif, bousculé par les plates-formes et affaibli par le Covid ?         L’histoire. Caprices de stars, humour potache et fêtes grandioses : au Festival de Cannes, les folles années Canal                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","coverageStartTime":"2022-05-17T16:42:03+00:00","coverageEndTime":"2022-05-18T04:42:03+00:00","headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","description":"Vingt-un films sont en comp\u00e9tition pour succ\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0Titane\u00a0\u00bb, Palme d\u2019or de la Fran\u00e7aise Julia Ducournau en\u00a02021. A partir de 18 heures, nos journalistes Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret r\u00e9pondent \u00e0 vos questions avant de suivre la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture.","articleSection":["Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"En direct - Cannes 2022 : « Cela reste objectivement, avec le nombre de films présentés et l’ampleur de son marché, le festival de cinéma le plus grand au monde »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vingt-un films sont en comp\u00e9tition pour succ\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0Titane\u00a0\u00bb, Palme d\u2019or de la Fran\u00e7aise Julia Ducournau en\u00a02021. A partir de 18 heures, nos journalistes Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret r\u00e9pondent \u00e0 vos questions avant de suivre la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-05-17T16:42:03+00:00"
,"endDate":"2022-05-18T04:42:03+00:00"
  A quand la fin de l\u2019obligation des smokings sur les marches pour les hommes ? On veut voir des hommes en jupes, en robes ou en queue de pie !!    Boring         Cela fait, en effet, plusieurs ann\u00e9es que des plaintes ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es concernant le caract\u00e8re \u00ab\u00a0genr\u00e9\u00a0\u00bb des tenues de soir\u00e9e obligatoires pour monter les marches\u00a0: smoking, n\u0153ud pap et souliers noirs pour les hommes, talons hauts pour les femmes. Les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 \u2013 un peu \u2013 assouplies en faveur de semelles plates, mais vous ne pourrez pas monter les marches en baskets\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:44:46+00:00","articleBody":"           Arriv\u00e9e de l'acteur fran\u00e7ais G\u00e9rard Jugnot et de son \u00e9pouse Patricia Campi. ANTONIN THUILLIER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/041922e_1652805348475-554705.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:41:28+00:00","articleBody":"    C'est sans doute un r\u00e9alisateur Ukrainien qui va \u00eatre palm\u00e9.     Puffinfulligineux         Contrairement \u00e0 l\u2019Eurovision, il n\u2019y a pas d\u2019Ukrainien en comp\u00e9tition. Il y a en revanche un film russe, mais r\u00e9alis\u00e9 par un opposant revendiqu\u00e9 \u00e0 Poutine. Aura-t-il la Palme\u2026 Il faudra attendre samedi 28\u00a0mai pour le savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:39:39+00:00","articleBody":"    Pierre Lescure n'est plus pr\u00e9sident du festival, si j'ai bien compris. Pourquoi?    isa         Pierre Lescure est toujours pr\u00e9sident du Festival pour l\u2019\u00e9dition en cours. Ce n\u2019est qu\u2019en juillet qu\u2019il c\u00e9dera sa place \u00e0 l\u2019Allemande Iris Knobloch, ancienne pr\u00e9sidente de Warner France et Europe, choisie apr\u00e8s un long processus de d\u00e9signation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:37:02+00:00","articleBody":"    Pas de film surprise de Lynch ?     JMADC         Une rumeur a en effet gonfl\u00e9 quelques jours avant l\u2019annonce de la s\u00e9lection, selon laquelle le cin\u00e9aste am\u00e9ricain David Lynch aurait non seulement r\u00e9alis\u00e9 un nouveau film mais qu\u2019il serait pr\u00e9sent\u00e9 au Festival. Or, le r\u00e9alisateur a lui-m\u00eame d\u00e9menti ces all\u00e9gations sur sa propre cha\u00eene YouTube, douchant les espoirs de ses admirateurs de par le monde \u2013 et de vous sans doute, JMADC. On peut croiser les doigts pour l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:33:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la sp\u00e9cificit\u00e9 de cette 75e \u00e9dition ? Cannes est-il encore central dans le monde du cin\u00e9ma ?    Mia         Bonsoir Mia,          Oui, sans faire de chauvinisme, Cannes reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s, toutes sections confondues, et l\u2019ampleur de son march\u00e9, le festival de cin\u00e9ma le plus grand au monde, devant la Mostra de Venise et la Berlinale. Toutefois, ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9 par la pand\u00e9mie, qui a forc\u00e9 le Festival \u00e0 annuler son \u00e9dition 2020, et peut \u00eatre plus profond\u00e9ment encore par une crise durable de la fr\u00e9quentation en salle\u00a0: les films prim\u00e9s en\u00a02021 ont eu du mal \u00e0 trouver leur public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:30:58+00:00","articleBody":"           Vue de l\u2019entr\u00e9e de la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Cannes, le 17 mai 2022. STEPHANE MAHE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/0410bbc_1652804441642-593893.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:29:54+00:00","articleBody":"              Comment le Festival va exprimer son rejet de la Russie et sa volont\u00e9 de mettre fin au mandat politique de Vladimir Poutine ?    Baudillon          Bonsoir Baudillon,          Le Festival a condamn\u00e9 l\u2019invasion russe en Ukraine et accueille plusieurs films de cin\u00e9astes ukrainiens. Il ne rejette pas pour autant les films russes, mais \u00e0 la condition que les cin\u00e9astes de ce pays aient exprim\u00e9 des positions critiques vis-\u00e0-vis du r\u00e9gime de Vladimir Poutine. C\u2019est notamment le cas pour Kirill Serebrennikov, qui pr\u00e9sente son dernier film sur la femme de Tcha\u00efkovski en comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:24:48+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelles sont les grandes stars fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res attendues sur la Croisette durant cette quinzaine? Qui du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain?    isa         C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, la superstar la plus attendue est \u00e9videmment Tom Cruise, qui risque de provoquer bon nombre d\u2019embouteillages sur la Croisette comme dans les agendas des journalistes\u2026 Mais on attend aussi Forest Whitaker, autre com\u00e9dien am\u00e9ricain \u00e0 la riche carri\u00e8re, qui vient recevoir une Palme d\u2019honneur. Il avait \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 par le Prix d\u2019interpr\u00e9tation masculine en\u00a01988 pour le r\u00f4le de Charlie Parker dans Bird de Clint Eastwood.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#454943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:20:31+00:00","articleBody":"     Trois semaines avant de lancer les hostilit\u00e9s du 75e Festival de Cannes \u00e0 la place tr\u00e8s expos\u00e9e du film d\u2019ouverture, le dernier long-m\u00e9trage de Michel Hazanavicius (les OSS 117, The Artist) faisait d\u00e9j\u00e0 parler de lui, en r\u00e9trop\u00e9dalant sur son premier titre annonc\u00e9, Z (comme Z), lettre devenue infr\u00e9quentable pour ses accointances avec le sigle belliciste arbor\u00e9 par les chars russes entr\u00e9s en Ukraine.          Rebaptis\u00e9 plus diplomatiquement Coupez\u00a0!, le film est le remake d\u2019une com\u00e9die japonaise \u00e0 petit budget et \u00e0 succ\u00e8s, Ne coupez pas\u00a0!, de Shin\u2019ichir\u00f4 Ueda, qui racontait le tournage catastrophique d\u2019un film de zombies bas de gamme.                    Lire aussi :  Festival de Cannes 2022\u00a0: avec \u00ab\u00a0Coupez\u00a0!\u00a0\u00bb, Michel Hazanavicius signe une ode plaisante \u00e0 l\u2019amateurisme                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Coupez\u00a0!\u00a0\u00bb de Michel Hazanavicius, fait l\u2019ouverture du Festival","dateModified":"2022-05-17T16:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:19:50+00:00","articleBody":"           Miss Univers 2016, Iris Mittenaere, en amont de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture. VALERY HACHE \/ AFP                 L\u2019acteur fran\u00e7ais Pascal Elb\u00e9 arrive pour la projection. VALERY HACHE \/ AFP                 L\u2019actrice indienne Urvashi Rautela. ANTONIN THUILLIER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/d3bfe05_1652803483436-554447.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant la projection de \u00ab\u00a0Coupez\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-17T16:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:17:20+00:00","articleBody":"    Cher Monde, Top gun 2 n'aurait il pas eu plus d'allure comme film d'ouverture du festival que Coupez ! ?     Un fan de Tom C.         Cher fan de Tom C, Top Gun\u00a0: Maverick est la suite d\u2019un succ\u00e8s des ann\u00e9es 1980, Coupez\u00a0!, le remake d\u2019un film japonais de zombies qui a fait recette. Dans un cas comme dans l\u2019autre ce sont des duplications de formules existantes. Y trouvera-t-on du nouveau\u00a0? L\u00e0 est toute la question\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:16:25+00:00","articleBody":"     Retrouvez l\u2019interview de Vincent Lindon ici\u00a0:                    Lire aussi :  Vincent Lindon, pr\u00e9sident du jury du Festival de Cannes\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime les films qui racontent un \u00e9tat du monde\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:15:05+00:00","articleBody":"    Que peut on attendre du jury pr\u00e9sid\u00e9 par Vincent Lindon ?    Blopounet          Dans une interview donn\u00e9e au Monde ce week-end, Vincent Lindon dit appr\u00e9cier plus particuli\u00e8rement les films qui d\u00e9livrent un contenu social et engag\u00e9. Il dit ne rien comprendre aux films de super-h\u00e9ros\u2026 A vous d\u2019en tirer les conclusions qui s\u2019ensuivent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#454954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:14:25+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis 1993, les t\u00e9l\u00e9spectateurs n\u2019allumeront pas Canal+ pour regarder l\u2019ouverture du Festival de Cannes. Cette ann\u00e9e, France T\u00e9l\u00e9visions est le nouveau partenaire et sponsor du Festival.                    Lire aussi :  Comment France T\u00e9l\u00e9visions s\u2019est empar\u00e9 du Festival de Cannes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:13:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nCanal + n'est plus partenaire du festival ? C'\u00e9tait toujours diffus\u00e9 sur canal avant non ? \r\nMerci pour vos \u00e9clairages !    Cycy         En effet, bien observ\u00e9. Canal+, qui a \u00e9t\u00e9 le partenaire historique du Festival, depuis 1993 et jusqu\u2019en\u00a02021, avec notamment son \u00e9mission embl\u00e9matique \u00ab\u00a0Nulle part ailleurs\u00a0\u00bb, a c\u00e9d\u00e9 la place pour cette \u00e9dition \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions et le m\u00e9dia Brut. Ce soir la c\u00e9r\u00e9monie est retransmise en direct sur France 2 \u00e0 19\u00a0heures et les cha\u00eenes du groupe programmeront pendant la dur\u00e9e du Festival des \u00e9missions sp\u00e9ciales sur ses diff\u00e9rentes antennes. Et la manifestation retrouve son r\u00e9alisateur historique, Renaud Le Van Kim, qui orchestrait \u00ab\u00a0Nulle part ailleurs\u00a0\u00bb. Il pilote d\u00e9sormais le m\u00e9dia Brut et met en sc\u00e8ne les c\u00e9r\u00e9monies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:09:29+00:00","articleBody":"           L\u2019actrice italienne et membre du jury de la S\u00e9lection officielle Jasmine Trinca (gauche) et l\u2019acteur fran\u00e7ais et pr\u00e9sident du jury Vincent Lindon. LOIC VENANCE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/d462189_1652803381081-554313.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:07:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQue sont les s\u00e9lections \u00ab\u00a0Cannes Premi\u00e8res\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0S\u00e9ances sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0S\u00e9ances de minuit\u00a0\u00bb ?\r\nMerci     Victorien         Les s\u00e9ances sp\u00e9ciales et les s\u00e9ances de minuit existent depuis longtemps. Elles appartiennent \u00e0 la s\u00e9lection officielle, le tronc commun du Festival, mais concernent des films un peu \u00ab\u00a0\u00e0 part\u00a0\u00bb, de grosses productions hollywoodiennes comme Top Gun\u00a0: Maverick, avec Tom Cruise, ou des films de genre, ou des inclassables comme le film de Quentin Dupieux Fumer fait tousser. Quant \u00e0 Cannes premi\u00e8re, c\u2019est une jeune cat\u00e9gorie, apparue l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, pour des auteurs confirm\u00e9s mais dont les films ne justifient pas d\u2019\u00eatre retenus en comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:02:38+00:00","articleBody":"           La Palme d\u2019or de la 75e \u00e9dition du Festival international du film de Cannes. VIANNEY LE CAER\/INVISION\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:01:10+00:00","articleBody":"    Les Amandiers de Valeria B T est il consid\u00e9r\u00e9 comme pouvant obtenir un prix?    Detonnant         Tout film figurant en comp\u00e9tition est susceptible de remporter un prix. Il a fait l\u2019objet d\u2019une \u00e2pre s\u00e9lection parmi des milliers d\u2019\u0153uvres visionn\u00e9es par le comit\u00e9 de s\u00e9lection. Le film retrace la grande \u00e9poque de l\u2019\u00e9cole d\u2019acteurs de Nanterre dirig\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980 par Patrice Ch\u00e9reau. On peut s\u2019attendre \u00e0 ce que ce th\u00e8me du th\u00e9\u00e2tre donne lieu \u00e0 d\u2019intenses prestations d\u2019acteurs\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:00:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on une id\u00e9e de l'impact environnemental global de cette manifestation ?    Ludo         Bonsoir, donner une empreinte globale, c\u2019est compliqu\u00e9. Ce que l\u2019on peut dire, c\u2019est que le Festival communique beaucoup sur ses efforts environnementaux\u00a0: suppression des catalogues papier remis gratuitement \u00e0 la presse, tapis rouge biod\u00e9gradable, poubelles \u00e0 tri, distribution de gourdes aux festivaliers pour limiter le plastique\u2026 Reste que ce type de manifestation, qui draine une importante foule de participants, suit un \u00ab\u00a0mod\u00e8le\u00a0\u00bb pens\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque qui ne se souciait pas des cons\u00e9quences pour la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:00:43+00:00","articleBody":"    Soyons direct : Qui va gagner la Palme ?    Nostradamus         Bonsoir Nostradamus, on va interroger notre boule cristal et on vous dira vite. Pour le moment, vingt et un films en comp\u00e9tition, du beau monde, beaucoup d\u2019habitu\u00e9s \u2013 les fr\u00e8res Dardenne, qui ont d\u00e9j\u00e0 obtenu la Palme deux fois, Christian Mungiu, distingu\u00e9 une fois, David Cronenberg, souvent repr\u00e9sent\u00e9 bien que jamais prim\u00e9\u2026 Et les nouveaux venus sont prometteurs, par exemple la jeune L\u00e9onor Serraille, \u00e0 peine 36\u00a0ans, mais dont le film Un petit fr\u00e8re est tr\u00e8s attendu, ou bien l\u2019Iranien Saeed Roustayi avec Leila\u2019s Brothers, son deuxi\u00e8me long m\u00e9trage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T15:43:11+00:00","articleBody":"     Quelles sont les nouveaut\u00e9s de cette ann\u00e9e\u00a0? Dans quel \u00e9tat d\u2019esprit les organisateurs du Festival ont-ils abord\u00e9 cette 75e\u00a0\u00e9dition, apr\u00e8s deux ans de pand\u00e9mie qui ont pes\u00e9 lourd sur l\u2019industrie du 7e\u00a0art et en pleine guerre en Ukraine\u00a0? Quels sont les titres en comp\u00e9tition officielle et les films les plus prometteurs de cette \u00e9dition\u00a0? Posez toutes vos questions \u00e0 nos journalistes Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret, ils vous r\u00e9pondent \u00e0 partir de 18\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur cette 75\u1d49 \u00e9dition du Festival de Cannes","dateModified":"2022-05-17T16:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T15:31:00+00:00","articleBody":"           De gauche \u00e0 droite\u00a0: Didier Allouch, les membres du jury Jeff Nichols, Jasmine Trinca, Joachim Trier, Deepika Padukone, le pr\u00e9sident du jury, Vincent Lindon, les membres du jury Rebecca Hall, Ladj Ly, Noomi Rapace et Asghar Farhadi, lors de la conf\u00e9rence de presse du jury du 75e Festival international du film de Cannes, mardi 17 mai 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP           \u00ab\u00a0Faire attention \u00e0 \u00eatre dignes, respectueux, \u00e0 se tenir droit rien que par hommage pour ceux qui ont des jours beaucoup plus compliqu\u00e9s que les n\u00f4tres\u00a0\u00bb\u00a0: Vincent Lindon a \u00e9nonc\u00e9 la ligne de conduite du jury qu\u2019il pr\u00e9side lors du 75e\u00a0Festival de Cannes. Comme jur\u00e9, \u00ab\u00a0on ne peut pas enlever ce qu\u2019on est, ce qu\u2019on vit, mais on est pas oblig\u00e9s de mettre dans nos yeux toutes les tristesses et les souffrances qu\u2019on [ressent] pour les autres\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019acteur lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec les autres membres du jury.          \u00ab\u00a0Le monde dans lequel on vit aujourd\u2019hui change notre \u00e9tat humain (\u2026) probablement qu\u2019inconsciemment quelque chose va s\u2019en d\u00e9gager\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu, interrog\u00e9 sur la mani\u00e8re dont la guerre en Ukraine allait influencer le jury, \u00ab\u00a0mais j\u2019esp\u00e8re que non, \u00e7a ne va pas changer la fa\u00e7on dont on va regarder les films\u00a0\u00bb.          Les jur\u00e9s entreront dans le dur mercredi, avec la projection du premier des vingt et un films en comp\u00e9tition. C\u2019est l\u2019opposant russe Kirill Serebrennikov qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour ouvrir le bal, tout un symbole apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Il pourra venir pour la premi\u00e8re fois d\u00e9fendre en personne son film. Le Festival refuse, en revanche, d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des repr\u00e9sentants officiels russes, des instances gouvernementales ou des journalistes repr\u00e9sentant la ligne officielle\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0nous allons afficher un soutien absolu et non n\u00e9gociable au peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Thierry Fr\u00e9maux, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Festival, avec plusieurs films s\u00e9lectionn\u00e9s.                L\u2019actrice italienne et membre du jury de la S\u00e9lection officielle Jasmine Trinca (gauche), le r\u00e9alisateur iranien et membre du jury de la S\u00e9lection officielle Asghar Farhadi et l\u2019actrice indienne et membre du jury de la S\u00e9lection officielle Deepika Padukone quittent le Palais des festivals \u00e0 Cannes, le 17 mai 2022. PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/b08ca01_1652801094622-314132.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Faire attention \u00e0 \u00eatre dignes, respectueux\u00a0\u00bb\u00a0: Vincent Lindon donne le ton de cette 75e \u00e9dition","dateModified":"2022-05-17T16:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T15:26:58+00:00","articleBody":"     La page du Covid, qui a contraint \u00e0 l\u2019annulation du Festival en\u00a02020 et \u00e0 une \u00e9dition 2021 d\u00e9cal\u00e9e en juillet, semble tourn\u00e9e\u00a0: le Festival de Cannes a retrouv\u00e9 ses dates habituelles et il n\u2019y aura ni masques obligatoires ni passe sanitaire.          Tom Cruise, pour le nouveau Top Gun, Idriss Elba et Tilda Swinton chez George Miller, L\u00e9a Seydoux et Viggo Mortensen chez David Cronenberg, ou le prometteur Austin Butler, qui incarnera le King dans un biopic d\u2019Elvis sign\u00e9 Baz Luhrmann\u00a0fouleront le tapis rouge ce soir. L\u2019acteur Forest Whitaker, prix d\u2019interpr\u00e9tation en\u00a01988 pour son incarnation du jazzman Charlie Parker dans Bird, de Clint Eastwood, sera l\u00e0 aussi.          L\u2019actrice Virginie Efira animera la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture \u00e0 19\u00a0heures \u2013 elle sera aussi pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019\u00e9cran dans Revoir Paris, hors comp\u00e9tition, qui aborde le souvenir douloureux des attentats dans la capitale. Place ensuite au cin\u00e9ma \u00e0 20\u00a0heures, avec Coupez\u00a0!, parodie sanguinolente de com\u00e9die de zombies sign\u00e9e Michel Hazanavicius \u2013 le roi du pastiche oscaris\u00e9 pour The Artist. Le jury de cette 75e \u00e9dition sera, lui, pr\u00e9sid\u00e9 par Vincent Lindon, entour\u00e9 de huit jur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9dition qui retrouve ses habitudes apr\u00e8s deux ans de pand\u00e9mie","dateModified":"2022-05-17T16:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#454850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T15:11:41+00:00","articleBody":"     Nous suivrons en direct la c\u00e9r\u00e9monie, pr\u00e9sid\u00e9e par Virginie Efira, \u00e0 partir de 19 heures. A partir de 18 heures, vous pourrez poser toutes vos questions sur cette 75e \u00e9dition \u00e0 nos journalistes sp\u00e9cialistes du festival, Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019ouverture du Festival de Cannes 2022","dateModified":"2022-05-17T15:14:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/17/18-4">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-4"> ¤ Agée de 35 ans, la chroniqueuse de cinéma succède à Charles Tesson à la tête de la section parallèle de la 75e édition du Festival.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-4"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Cinéma       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : Ava Cahen inaugure sa première Semaine de la critique      Agée de 35 ans, la chroniqueuse de cinéma succède à Charles Tesson à la tête de la section parallèle de la 75e édition du Festival.          Par Véronique Cauhapé         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ava Cahen, en juin 2021, à Paris.  AURÉLIE LAMACHÈRE               Elle déborde d’énergie, d’enthousiasme, parle vite et beaucoup, s’excuse d’être si bavarde, puis continue. Ava Cahen, nouvelle déléguée générale de la Semaine de la critique à Cannes, vient de vivre une année folle, passionnante, et cela s’entend. En juillet 2021, Charles Tesson, alors âgé de 66 ans, lui passait le flambeau à la tête de cette catégorie, qu’il avait dirigée durant une décennie. Et voilà qu’elle s’apprête, dix mois plus tard, à présenter, du 18 au 26 mai, sa première sélection. Soit onze longs-métrages, dont sept en compétition, retenus parmi les 1 100 films reçus du monde entier.          Pas de quoi, dès lors, bouder son plaisir. Surtout quand on a seulement 35 ans et que l’on se voit qualifier de « plus jeune sélectionneuse de l’histoire de la Semaine ». « Le choix de me nommer a été audacieux. Cela envoie un message fort à la nouvelle génération de critiques qui, comme moi, a baigné dans un champ très large d’images, de formats divers et en provenance de nombreux supports », souligne Ava Cahen qui, précisément, se plaît à exercer son métier, sur chacun d’eux, sans préférence ni états d’âme.          Elle œuvre ainsi, avec la même aisance, à la télévision et à la radio où elle est chroniqueuse dans l’émission « Le Cercle », sur Canal+, et dans le rendez-vous hebdomadaire de France Inter, « Une heure en séries » ; dans la presse écrite, papier et Web, secteur qu’elle a enrichi en créant, notamment, sur Internet, en 2017, FrenchMania, devenu en 2020 une revue semestrielle vendue en kiosques. Ou encore dans les livres, puisqu’elle est l’autrice de plusieurs essais, dont Woody Allen. Profession cynique (L’Archipel, 2015) et Game of Thrones décodé (Editions du Rocher, 2019).          Dès l’instant où il s’agit de parler de cinéma, de transmettre son goût pour les films, la jeune femme fonce. Elle dit dormir très peu et mettre de côté sa vie privée, du moins pour l’instant. Le 7e art occupe tout son temps. Il accompagne son histoire. Et ce depuis le berceau. « Mes parents, avocats tous les deux, étaient surtout des fous de cinéma. Ils m’ont donné le prénom d’Ava, en hommage à Ava Gardner et, sur le faire-part de naissance, m’ont présentée en toute modestie comme “la dernière grosse production après Ben-Hur et Les Dix Commandements”. Je suis née avec une grosse pression sur les épaules », s’amuse-t-elle.          « Le virus de la critique »          Ses parents l’emmènent très tôt au cinéma, voir des dessins animés, mais pas seulement. La petite Ava découvre Alien, de Ridley Scott, à 4 ans, Shining, de Stanley Kubrick, à 7 ans. Elle est éblouie, veut comprendre, assomme ses parents de questions – « Pourquoi l’alien sort-il du ventre ? Pourquoi il y a les jumelles dans le couloir de Shining ? » –, ils sont aux anges. Et plus encore, on l’imagine, quand, des années plus tard, le bac en poche, elle annonce vouloir suivre les cours d’art du spectacle à l’université Paris-Nanterre. C’est là, en troisième année, qu’elle rencontre le critique et essayiste de cinéma Jean Roy. « Ses cours étaient fabuleux. Il m’a transmis le virus de la critique et donné confiance en moi », se souvient Ava Cahen.        Il vous reste 33.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/article/2022/05/17/cannes-2022-ava-cahen-inaugure-sa-premiere-semaine-de-la-critique_6126513_3476.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: Ava Cahen inaugure sa premi\u00e8re Semaine de la critique","dateCreated":"2022-05-17T16:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-17T16:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022","Culture"],"description":"Ag\u00e9e de 35\u00a0ans, la chroniqueuse de cin\u00e9ma succ\u00e8de \u00e0 Charles Tesson \u00e0 la t\u00eate de la section parall\u00e8le de la 75e \u00e9dition du Festival.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Cauhap\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/2128/0/5504/2752/1342/671/60/0/04c4f59_474605967-ava-cahen-aurelie-lamachere-semaine-de-la-critique.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-5">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-5"> ¤ Adepte du pastiche et du détournement, le cinéaste met en abyme le tournage d’un film de zombies. Son long-métrage fait l’ouverture de la 75e édition du Festival.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-5"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Festival de Cannes 2022 : avec « Coupez ! », Michel Hazanavicius signe une ode plaisante à l’amateurisme      Adepte du pastiche et du détournement, le cinéaste met en abyme le tournage d’un film de zombies. Son long-métrage fait l’ouverture de la 75e édition du Festival.          Par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le réalisateur Rémi/Higurashi (Romain Duris), Nadia/Natsumi (Bérénice Bejo) et Romy (Simone Hazanavicius), dans « Coupez ! », de Michel Hazanavicius.  LISA RITANIE                L’AVIS DU « MONDE » – POURQUOI PASSÉLECTION OFFICIELLE – HORS COMPÉTITION          Trois semaines avant de lancer les hostilités du 75e Festival de Cannes à la place très exposée du film d’ouverture, le dernier long-métrage de Michel Hazanavicius (les OSS 117, The Artist) faisait déjà parler de lui, en rétropédalant sur son premier titre annoncé, Z (comme Z), lettre devenue infréquentable pour ses accointances avec le sigle belliciste arboré par les chars russes entrés en Ukraine.          Rebaptisé plus diplomatiquement Coupez !, le film s’identifie plus volontiers, à une négation près, au modèle high concept japonais dont il est la déclinaison française, Ne coupez pas ! (2017), de Shinichiro Ueda. Cette comédie horrifique, célèbre pour avoir tiré parti d’un budget au lance-pierre, avait viré, dans l’Archipel, au phénomène, puis fait l’objet d’une franchise dupliquée dans plusieurs pays.                           Lire aussi :  « Ne coupez pas ! » : une leçon de cinéma… chez les zombies                 Adepte du pastiche et du détournement, Michel Hazanavicius trouve dans le remake un terrain de jeu à sa mesure, puisqu’il s’agit de mettre en abyme le tournage d’un film de zombies fauché, et donc de jouer sur divers degrés de métalangage. Dans un bâtiment désaffecté, un réalisateur de séries Z (Romain Duris) essaie d’arracher à son actrice (Matilda Lutz) une expression de terreur, quand de vrais morts-vivants surgis de nulle part prennent d’assaut son équipe (dont Bérénice Bejo en maquilleuse et Grégory Gadebois en cadreur).          Mais quelque chose, dans la forme, ne va pas : acteurs qui jouent mal ou semblent meubler, caméra qui ne suit pas toujours et reste parfois bloquée sur un champ vide, répliques décalées, regards erratiques… Michel Hazanavicius compile alors laborieusement, dans un plan-séquence d’une demi-heure, toute une série d’accrocs dans le contrat de représentation, à la façon d’un sketch dérisoire qui générerait des artifices grossiers pour mieux avoir à s’en moquer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cannes 2022 : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                 Profession de foi          Par la suite, le récit remonte trois mois en arrière, quand le même réalisateur, stagnant dans des travaux de télévision, se voit proposer par des producteurs japonais de tourner un film d’horreur, mais dans les conditions du direct et suivant certaines clauses un peu arbitraires (les personnages devront porter des noms japonais).           « Coupez ! » est une façon d’abattre le totem du cinéma vécu comme un surmoi pesant, pour vanter le chantier collectif et l’amusement qui découle de sa pratique autodidacte          On revient donc jusqu’au moment du tournage, mais rejoué cette fois sous l’angle de sa fabrication, bousculée par des conditions précaires et toutes sortes d’accidents de parcours (un cadreur accroché par le mousqueton, un jeune acteur au melon bien gonflé, joué par Finnegan Oldfield), expliquant un à un les défauts précédemment constatés. Cette partie se révèle autrement plus sympathique, et par moments drôle, en ce qu’elle reconnaît dans l’approximatif et le « mal fait » une sorte de poésie de l’enthousiasme, un amour de l’amateurisme au cinéma, qui aurait le privilège de l’authenticité.        Il vous reste 18.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/festival-de-cannes-2022-avec-coupez-michel-hazanavicius-signe-une-ode-plaisante-a-l-amateurisme_6126502_3246.html"},"headline":"Festival de Cannes 2022\u00a0: avec \u00ab\u00a0Coupez\u00a0!\u00a0\u00bb, Michel Hazanavicius signe une ode plaisante \u00e0 l\u2019amateurisme","dateCreated":"2022-05-17T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-17T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-05-17T18:47:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Adepte du pastiche et du d\u00e9tournement, le cin\u00e9aste met en abyme le tournage d\u2019un film de zombies. Son long-m\u00e9trage fait l\u2019ouverture de la 75e \u00e9dition du Festival.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/64/0/1023/511/1342/671/60/0/f504e1b_1652708072824-coupez.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-6">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-6"> ¤ Un travail de restauration méticuleux du son et de l’image du film a été accompli avant sa présentation à Cannes, dans la sélection patrimoniale du Festival, le 17 mai, et sa diffusion en salle en juin.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-6"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Festival de Cannes : « La Maman et la putain » ou la lente résurrection d’un chef-d’œuvre      Un travail de restauration méticuleux du son et de l’image du film a été accompli avant sa présentation à Cannes, dans la sélection patrimoniale du Festival, le 17 mai, et sa diffusion en salle en juin.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Françoise Lebrun dans « La Maman et la putain » (1973), de Jean Eustache.  BERNARD PRIM/LES FILMS DU LOSANGE               Le 19 janvier, un petit séisme cinéphilique a lieu, lorsque le producteur et distributeur Charles Gillibert, qui vient d’acquérir la société mythique des Films du losange (Barbet Schroeder, Eric Rohmer…), annonce la restauration et la concession des droits de l’œuvre de Jean Eustache. Pour mieux mesurer le choc, il faut rappeler que, depuis le suicide en 1981 du cinéaste, la promotion et la préservation de son œuvre étaient rendues compliquées par Boris Eustache, son fils, qui en détient les droits. L’accès à la postérité de cette œuvre parmi les plus singulières fut freiné, en même temps que le désir de la connaître, entretenu par un noyau de cinéphiles, fut décuplé, selon ce vieux mouvement de balancier que tous les amoureux connaissent.          Certes, le black-out ne fut pas total. Il y eut quelques rétrospectives de l’œuvre, au Centre Pompidou (2006) ou à La Cinémathèque française (2017). Mais, pour prendre l’exemple de La Maman et la putain, on décompte un passage par décennie à la télévision, une copie détériorée circulant sur Internet et une édition DVD japonaise. C’est peu s’agissant d’un film de cette dimension.          Qu’est-ce qui aura donc décidé l’ayant droit de cette œuvre, si rétif à s’en départir, à faire enfin affaire avec le producteur Charles Gillibert ? D’une discrétion exemplaire sur la question financière, ce dernier évoque plusieurs raisons : « L’anniversaire de la mort de Jean Eustache, qui a pu jouer psychologiquement, l’attache ancienne des Films du losange avec cette œuvre que la société a coproduite et dont elle gère encore les mandats, et sans doute aussi le fait que nous n’étions pas nombreux à pouvoir proposer un travail de restauration sur l’œuvre entière. » Régine Vial, figure historique des Films du losange, renchérit : « La restauration a été sans doute un élément déterminant, et nous la menons en collaboration avec Boris Eustache. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Charles Gillibert, producteur : « C’était le dernier moment pour sauver l’œuvre de Jean Eustache »                 Le piqué et le grain          La bonne nouvelle de cette réhabilitation a d’ores et déjà mobilisé les cinéphiles du monde entier, des Etats-Unis au Japon. La Maman et la putain voyagera partout, à commencer par le Festival de Cannes, qui montre le film le mardi 17 mai, avant qu’il ne sorte en France au mois de juin, sur une centaine de copies.           Davide Pozzi, directeur de L’Image retrouvée : « Enlever une rayure est chose simple, mais restituer les couleurs et la luminosité à l’étalonnage est une autre affaire, qui a à voir avec l’histoire culturelle de la perception »          Le travail de restauration proprement dit a été réalisé par une équipe de fines lames. Confié à L’Image retrouvée, une société bolognaise qui fait autorité en la matière et qui vient de racheter le laboratoire Eclair, celui-ci a lieu dans son antenne parisienne, à l’ombre de l’imposant Pathé Wepler, place de Clichy. Son directeur, Davide Pozzi, ancien étudiant Erasmus, se souvient d’avoir découvert La Maman et la putain à Paris, au Forum des images, sur un petit écran. Il en conserve le souvenir d’un film qui respire « le vrai ».        Il vous reste 45.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/festival-de-cannes-la-maman-et-la-putain-ou-la-lente-resurrection-d-un-chef-d-uvre_6126448_3246.html"},"headline":"Festival de Cannes\u00a0: \u00ab\u00a0La Maman et la putain\u00a0\u00bb ou la lente r\u00e9surrection d\u2019un chef-d\u2019\u0153uvre","dateCreated":"2022-05-17T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-17T09:00:08+02:00","dateModified":"2022-05-17T17:41:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Un travail de restauration m\u00e9ticuleux du son et de l\u2019image du film a \u00e9t\u00e9 accompli avant sa pr\u00e9sentation \u00e0 Cannes, dans la s\u00e9lection patrimoniale du Festival, le 17\u00a0mai, et sa diffusion en salle en juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/281/0/6697/3348/1342/671/60/0/116c97d_139854217-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-7">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-7"> ¤ Le président du Centre national de la cinématographie et de l’image animée estime, dans un entretien au « Monde », qu’il n’y a pas trop de films produits dans l’Hexagone puisque la demande d’œuvres explose. Il est important à ses yeux de créer davantage de passerelles entre les différents canaux de diffusion.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-7"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Dominique Boutonnat (CNC) : « La complémentarité des écrans n’est pas une menace pour le cinéma »      Le président du Centre national de la cinématographie et de l’image animée estime, dans un entretien au « Monde », qu’il n’y a pas trop de films produits dans l’Hexagone puisque la demande d’œuvres explose. Il est important à ses yeux de créer davantage de passerelles entre les différents canaux de diffusion.          Propos recueillis par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dominique Boutonnat, directeur du CNC, en septembre 2019, lors de la 21e édition du Festival de la fiction à La Rochelle (Charente-Maritime).  XAVIER LEOTY/AFP               Le président du Centre national de la cinématographie et de l’image animée (CNC) sort de son silence à l’occasion de l’ouverture, mardi 17 mai, du 75e Festival de Cannes. Il estime que les changements d’usage des spectateurs se sont accentués pendant la pandémie avec la concurrence des plates-formes. Il déplore « le turnover trop rapide des films en salle » et estime que les exploitants devront s’engager en faveur d’une diversité de la programmation.          Le parquet de Nanterre a requis, le 25 avril, votre renvoi devant le tribunal correctionnel pour agression sexuelle sur votre filleul. Malgré cette affaire judiciaire en cours depuis 2020 et alors que votre mandat expire le 23 juillet, pourquoi avez-vous décidé de continuer à présider le CNC ?          Le seul sujet, c’est la continuité et l’efficacité du service assuré par le CNC. Or, ces quinze derniers mois, je crois que l’efficacité était au rendez-vous : ce sont les professionnels eux-mêmes qui le disent. Pour le reste, c’est une affaire personnelle et je tiens à réaffirmer mon innocence totale et ma confiance dans la justice.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le président du CNC, Dominique Boutonnat, visé par une plainte pour agression sexuelle et tentative de viol                 Quel est le bilan du secteur après plus de deux ans de pandémie ? Les aides ont-elles permis de tenir le choc ?          Tout aurait pu s’effondrer. Nous n’avions pas vécu une telle crise depuis la seconde guerre mondiale. Notre double enjeu consistait à soutenir notre industrie, qui représente 1 % du PIB en France, avec tous ceux qui y travaillent, et notamment les artistes, et à protéger notre capacité à créer, notre souveraineté culturelle. C’est pourquoi, à côté des mesures transversales de l’Etat, le CNC a mis en place des aides sectorielles spécifiques au cinéma de 310 millions d’euros pour pallier l’urgence et organiser la relance, conçues et calibrées au plus près des besoins du secteur grâce à notre proximité avec lui. Par exemple, nous sommes le seul pays au monde où les tournages ont pu repartir dès mai 2020, plus vite et mieux qu’ailleurs, grâce à un dispositif assurantiel innovant cofinancé par l’Etat et les assureurs privés. Aucune faillite n’a été déplorée. Regardez le nombre de films français sélectionnés à Cannes cette année : 46 toutes sections confondues !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                 Mais, parallèlement, on a mené des réformes de fond, essentielles pour faire évoluer notre modèle et sécuriser son avenir à long terme. Les plates-formes ont désormais des obligations d’investissement dans le cinéma et l’audiovisuel français, comme les chaînes de télévision. C’est une réussite historique et le résultat est unique au monde !        Il vous reste 73.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/dominique-boutonnat-cnc-la-complementarite-des-ecrans-n-est-pas-une-menace-pour-le-cinema_6126435_3246.html"},"headline":"Dominique Boutonnat (CNC)\u00a0: \u00ab\u00a0La compl\u00e9mentarit\u00e9 des \u00e9crans n\u2019est pas une menace pour le cin\u00e9ma\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T08:00:06+02:00","datePublished":"2022-05-17T08:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Le pr\u00e9sident du Centre national de la cin\u00e9matographie et de l\u2019image anim\u00e9e estime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019il n\u2019y a pas trop de films produits dans l\u2019Hexagone puisque la demande d\u2019\u0153uvres explose. Il est important \u00e0 ses yeux de cr\u00e9er davantage de passerelles entre les diff\u00e9rents canaux de diffusion.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/6e2f131_371706356-000-1k90zv.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-8">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-8"> ¤ Avant de connaître le succès avec « Tout simplement noir », en 2020, l’acteur-réalisateur de 41 ans Jean-Pascal Zadi a expérimenté rap, clips, émissions… Il trace désormais sa voie dans un milieu qu’il travaille à rendre moins uniforme. Il est à l’affiche de deux films à Cannes, dont « Coupez ! », de Michel Hazanavicius.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-8"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Cannes 2022 : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »   Par Clémentine Goldszal  Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 17h43   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitAvant de connaître le succès avec « Tout simplement noir », en 2020, l’acteur-réalisateur de 41 ans Jean-Pascal Zadi a expérimenté rap, clips, émissions… Il trace désormais sa voie dans un milieu qu’il travaille à rendre moins uniforme. Il est à l’affiche de deux films à Cannes, dont « Coupez ! », de Michel Hazanavicius.                             L’acteur et réalisateur Jean-Pascal Zadi, le 28 avril 2022, à Paris.  ELLIOTT VERDIER POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               La réussite, c’est compliqué. Et depuis le succès de son premier film, Tout simplement noir, satire sur les questions d’identité noire dans le paysage culturel français, succès populaire avec près de 800 000 entrées à l’été 2020 (un miracle pour le premier long-métrage d’un inconnu du grand public), et son César du meilleur espoir masculin en 2021, Jean-Pascal Zadi, réalisateur, acteur, scénariste, producteur, rappeur, entertainer traverse une agréable crise de conscience.          Ça ne devrait pas s’arranger ce mois-ci. Son entrée dans le sérail cannois se fait directement par la grande porte : un petit rôle marquant dans Coupez !, de Michel Hazanavicius, présenté en ouverture du Festival, et une place de choix dans Fumer fait tousser, de Quentin Dupieux, qui sera projeté, hors compétition, en Séances de minuit. Deux tapis rouges en tant qu’acteur, donc, aux côtés de comédiens reconnus : Gilles Lellouche, Vincent Lacoste et Anaïs Demoustier (pour le film de Dupieux) et Bérénice Bejo, Romain Duris et Finnegan Oldfield (pour celui d’Hazanavicius).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Tout simplement noir » : l’antiracisme sur la corde raide                 Ce jour d’avril, à quelques semaines du Festival, Zadi, longue silhouette et sourire chaleureux, tombe vite les Ray-Ban, dévoile un regard où perce l’excitation. « A la base, je suis plus un gars qui écrit, qui a un discours, des trucs à dire… explique-t-il. Je me suis longtemps senti comme quelqu’un de la marge, qui ne faisait pas comme les autres, qui agissait en toute indépendance. Là, d’un coup, je joue dans trois films, dont deux sont à Cannes [le troisième, L’Année du requin, de Ludovic et Zoran Boukherma, sortira le 20 juillet]. C’est cool mais c’est aussi comme si on te disait : “T’es pas si original que ça, mec !” C’est surprenant, mais il faut que je reste moi-même. »          Préparé très tôt au racisme          Lui-même, c’est-à-dire cet échalas débonnaire qui a grandi comme une herbe folle au sein d’une fratrie de neuf enfants, entre Bondy et Ifs, près de Caen, où sa famille s’installe quand il a 5 ans. Ses parents sont nés français, en Côte d’Ivoire. A l’arrivée en métropole, sa mère est femme de ménage, son père enchaîne les petits boulots et tente sa chance comme entrepreneur. « En grandissant, je me suis aperçu que c’était la galère, mais petit je ne savais pas qu’on était pauvres », résume Zadi.          Sa « jeunesse incroyable » se déroule devant les films de Louis de Funès ou Jean-Paul Belmondo, en écoutant d’une oreille les tirades engagées de sa mère. « Mes parents ont une conscience africaine très forte, explique-t-il. Ils m’ont inculqué l’idée qu’on était africains, qu’on était noirs, et que notre couleur de peau allait nous handicaper pour plein de choses. J’en étais conscient très petit. »        Il vous reste 63.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/17/jean-pascal-zadi-je-dis-a-tout-le-monde-que-si-moi-j-ai-eu-un-cesar-alors-tout-le-monde-a-sa-chance_6126427_4500055.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Je dis \u00e0 tout le monde que si moi j\u2019ai eu un C\u00e9sar, alors tout le monde a sa chance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T06:30:05+02:00","datePublished":"2022-05-17T06:30:05+02:00","dateModified":"2022-05-17T17:43:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["M le mag","Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Avant de conna\u00eetre le succ\u00e8s avec \u00ab\u00a0Tout simplement noir\u00a0\u00bb, en\u00a02020, l\u2019acteur-r\u00e9alisateur de 41\u00a0ans Jean-Pascal Zadi a exp\u00e9riment\u00e9 rap, clips, \u00e9missions\u2026 Il trace d\u00e9sormais sa voie dans un milieu qu\u2019il travaille \u00e0 rendre moins uniforme. Il est \u00e0 l\u2019affiche de deux films \u00e0 Cannes, dont \u00ab\u00a0Coupez\u00a0!\u00a0\u00bb, de Michel Hazanavicius.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/348/0/1218/609/1342/671/60/0/9510ea2_190545-3271870.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-9">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-9"> ¤ Sotheby’s a revendiqué un total de 922 millions de dollars pour cette collection vendue en deux fois après le divorce du richissime couple formé par Harry Macklowe, un promoteur immobilier, et Linda Burg, une administratrice honoraire du Met à New York.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-9"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Économie       Marché de l'art             Marché de l’art : la collection Macklowe établit un nouveau record de vente à New York      Sotheby’s a revendiqué un total de 922 millions de dollars pour cette collection vendue en deux fois après le divorce du richissime couple formé par Harry Macklowe, un promoteur immobilier, et Linda Burg, une administratrice honoraire du Met à New York.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h25, mis à jour à 07h11    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le marché de l’art se porte à merveille à New York, merci pour lui. La très réputée collection Macklowe a été adjugée au total pour 922 millions de dollars (880 millions d’euros) par la maison Sotheby’s, après une nouvelle vente, lundi 16 mai.            Sotheby’s, qui a déménagé de Londres à New York et appartient depuis 2019 au magnat franco-israélien des télécoms Patrick Drahi, avait dominé la saison d’automne en novembre en totalisant 676,1 millions de dollars de ventes en une seule soirée, rien qu’avec le premier lot de 35 œuvres de cette collection Macklowe. Lundi soir, les 30 autres pièces ont été vendues en quatre-vingt-dix minutes pour 246,1 millions de dollars.            Avec un « total de 922,2 millions de dollars », cela en fait « la collection la plus chère jamais vendue aux enchères », s’est félicité Sotheby’s. Celle-ci a été mise sur le marché en deux lots après le divorce du richissime couple formé par Harry Macklowe, un promoteur immobilier, et Linda Burg, une administratrice honoraire du Metropolitan Museum of Art (Met) à New York.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le divorce des Macklowe s’accompagne d’une vente aux enchères extraordinaire                   Christie’s pas en reste            Parmi les ventes à succès de la soirée, le tableau Untitled, de Mark Rothko, parti pour 48 millions de dollars, le Seestück, de Gerhard Richter, vendu 30,2 millions de dollars et le Self Portrait, d’Andy Warhol, qui a atteint 18,7 millions de dollars, selon Sotheby’s.              En novembre, Le Nez, d’Alberto Giacometti, impressionnant bronze suspendu sur lequel le sculpteur avait commencé à travailler en 1947, avait été vendu 78,4 millions de dollars, N° 7, peinture minimaliste de Mark Rothko, 82,4 millions, et Number 17, 1951, de Jackson Pollock, vendu 61,1 millions de dollars.            La saison des ventes de printemps a commencé le 9 mai chez la concurrente de Sotheby’s, Christie’s (propriété de la très grande fortune française François Pinault), qui a vendu un portrait de Marilyn Monroe – Shot Sage Blue Marilyn, d’Andy Warhol –, pour 195 millions de dollars. Cela en fait l’œuvre d’art du XXe siècle la plus chère jamais vendue lors d’enchères publiques.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un portrait de Marilyn Monroe par Andy Warhol devient le tableau du XXe siècle le plus cher                   Jeudi soir, Christie’s avait aussi vendu pour 831 millions de dollars d’œuvres, dont la sculpture en bronze Petite danseuse de 14 ans, d’Edgar Degas, partie à 41,6 millions de dollars, le plus haut jamais atteint aux enchères pour l’artiste français. Et le Raptor, un squelette d’un dinosaure Deinonychus antirrhopus, constitué de 126 os fossilisés et mesurant plus de trois mètres de long, a été adjugé pour 12,4 millions de dollars.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/17/marche-de-l-art-la-collection-macklowe-etablit-un-nouveau-record-de-vente-a-new-york_6126426_3234.html"},"headline":"March\u00e9 de l\u2019art\u00a0: la collection Macklowe \u00e9tablit un nouveau record de vente \u00e0 New York","dateCreated":"2022-05-17T06:25:56+02:00","datePublished":"2022-05-17T06:25:56+02:00","dateModified":"2022-05-17T07:11:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","March\u00e9 de l'art"],"keywords":["Culture","\u00c9conomie","Argent & Placements","March\u00e9 de l'art"],"description":"Sotheby\u2019s a revendiqu\u00e9 un total de 922\u00a0millions de dollars pour cette collection vendue en deux fois apr\u00e8s le divorce du richissime couple form\u00e9 par Harry Macklowe, un promoteur immobilier, et Linda Burg, une administratrice honoraire du Met \u00e0 New York.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/05/25/467/0/5610/2805/1342/671/60/0/4e29668_707528631-pns-725069867.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"March\u00e9 de l'art","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marche-de-l-art/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-10">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-10"> ¤ Alors que le mandat du directeur du CNC arrive à échéance fin juin, un collectif de producteurs, de réalisateurs et d’acteurs, parmi lesquels Saïd Ben Saïd, Carole Bouquet, Catherine Corsini et André Téchiné, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », de la stratégie mise en place pour le secteur et appelle à la tenue d’états généraux.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-10"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Cinéma         « Les choix politiques de nos institutions fragilisent gravement le cinéma »   Tribune        Collectif        Alors que le mandat du directeur du CNC arrive à échéance fin juin, un collectif de producteurs, de réalisateurs et d’acteurs, parmi lesquels Saïd Ben Saïd, Carole Bouquet, Catherine Corsini et André Téchiné, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », de la stratégie mise en place pour le secteur et appelle à la tenue d’états généraux.   Publié aujourd’hui à 06h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Fin juin 2022, le mandat de Dominique Boutonnat, l’actuel président du Centre national du cinéma et de l’image animée (CNC), arrivera à échéance, après trois ans d’exercice. Il paraît nécessaire de dresser dès maintenant le bilan de son mandat au CNC. Un mandat qui correspond aux premières années d’application du projet volontariste qu’il définissait dès son rapport de 2018 sur le financement du cinéma français, lequel avait soulevé de nombreuses inquiétudes chez les professionnels du secteur. Quelles sont donc les perspectives qui s’ouvrent désormais – ou se ferment – à l’ensemble des professions cinématographiques ?          Depuis que l’« image animée » (entendons par là les images qui ne relèvent pas du cinéma) a été accolée à l’intitulé de notre organisme de tutelle, force est de constater que sa place ne cesse de gagner en importance dans les stratégies du CNC. De quoi ce terme générique d’« image » – que l’on retrouve dans les objectifs stratégiques du plan France 2030 avec « la grande fabrique de l’image » – est-il le nom ? Que recouvre-t-il ? Quelles spécificités vitales du secteur cinématographique et audiovisuel ce terme menace-t-il ?                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »                 Au-delà du glissement sémantique, cette expansion de la notion floue d’« image animée » a récemment connu une accélération fulgurante, au détriment du cinéma. L’avènement des plates-formes américaines de SVOD et l’impact sévère de la crise sanitaire sur les salles de cinéma peuvent expliquer pour partie ce phénomène. Mais le plus grave serait que les pouvoirs publics aient fait le choix de l’accentuer, contre l’avis de la profession.          Or, de nombreux signaux semblent indiquer que notre tutelle opte délibérément pour une « audiovisualisation » du secteur de « l’image », et souhaite favoriser un système où la création cinématographique n’incarnerait plus, au mieux, qu’un artisanat marginal.          Vigilance générale          La France a pourtant beaucoup donné au cinéma, à la fois en tant qu’art et en tant qu’industrie – pour reprendre la formule qu’André Malraux avait popularisée quelques années avant la naissance du CNC. Et le cinéma a beaucoup rendu à la France, en contribuant largement à son rayonnement historique un peu partout dans le monde.          La France a, cette année, encore emporté une réussite éclatante à l’international grâce au cinéma, en raflant trois des plus prestigieuses récompenses au monde : la Palme d’or à Cannes, le Lion d’or à Venise, l’Ours d’argent à Berlin.          Le cinéma est le ferment des nouveaux auteurs, de ceux qui nourriront demain toutes les « images animées ». C’est lui toujours qui assure le renouvellement des plus grands noms d’artistes français à l’international. Le monde entier nous l’envie, tout comme le système redistributif qui lui donne sa vitalité.        Il vous reste 48.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/17/les-choix-politiques-de-nos-institutions-fragilisent-gravement-le-cinema_6126425_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les choix politiques de nos institutions fragilisent gravement le cin\u00e9ma\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T06:15:10+02:00","datePublished":"2022-05-17T06:15:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cin\u00e9ma"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Festival de Cannes 2022","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Alors que le mandat du directeur du CNC arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fin juin, un collectif de producteurs, de r\u00e9alisateurs et d\u2019acteurs, parmi lesquels Sa\u00efd Ben Sa\u00efd, Carole Bouquet, Catherine Corsini et Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9, s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de la strat\u00e9gie mise en place pour le secteur et appelle \u00e0 la tenue d\u2019\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/782/0/6048/3024/1342/671/60/0/4edb8a5_1649184897927-000-8u47ax.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-11">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-11"> ¤ Après deux années chamboulées par la crise sanitaire, la grand-messe du cinéma s’ouvre, mardi, pour une édition anniversaire marquée par la présence de grands noms de Hollywood, mais aussi l’ombre de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-11"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Culture       Festival de Cannes 2022             Festival de Cannes : clap d’ouverture pour la 75e édition      Après deux années chamboulées par la crise sanitaire, la grand-messe du cinéma s’ouvre, mardi, pour une édition anniversaire marquée par la présence de grands noms de Hollywood, mais aussi l’ombre de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h03, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Affiche officielle du 75e Festival de Cannes, le 16 mai 2022, veille de la cérémonie d’ouverture.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                       Annulé en 2020, décalé l’an dernier au mois de juillet avec des mesures sanitaires strictes, le Festival de Cannes retrouve, mardi 17 mai, son rythme traditionnel pour une 75e édition qui se veut faste et marquante.              Au total, plus de 35 000 cinéphiles et professionnels sont attendus dans la cité balnéaire de la Côte d’Azur, dans une ambiance balançant entre stars, crème du cinéma d’auteur et échos de la guerre en Ukraine à travers plusieurs films sélectionnés.            Le tapis rouge de cette édition anniversaire doit être déroulé vers 10 h 30. Juste à temps pour accueillir stars et festivaliers, ainsi que les membres du jury, présidé par l’acteur Vincent Lindon, qui a pris ses quartiers cannois dès lundi, tout comme le cinéaste iranien Asghar Farhadi et l’actrice italienne Jasmine Trinca.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vincent Lindon, président du jury du Festival de Cannes : « J’aime les films qui racontent un état du monde »                   A 19 heures, la cérémonie d’ouverture sera présidée par Virginie Efira – attendue également à l’écran pour son rôle de survivante d’un attentat dans Revoir Paris. Ancienne animatrice de télévision, l’actrice a prévenu lundi qu’elle ne s’interdirait « pas de faire rire », lors de l’évènement retransmis sur France 2 et par Brut. « Je vais essayer de faire court », a-t-elle promis.            Palme d’Or d’honneur pour Forest Whitaker            Mais la star internationale de la soirée sera Forest Whitaker, qui recevra, à 60 ans, une Palme d’Or d’honneur pour une carrière marquée par un Oscar pour son interprétation d’Amin Dada, le dictateur ougandais, dans Le Dernier Roi d’Ecosse (2007), ou son rôle de tueur chez Jim Jarmusch dans Ghost Dog (1999). Le comédien afro-américain, également à la tête d’une association caritative qui lutte contre la pauvreté, du Soudan du Sud au Mexique en passant par la Seine-Saint-Denis, est un habitué de la Croisette, où il a obtenu un prix d’interprétation en 1988 pour Bird, de Clint Eastwood.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Caprices de stars, humour potache et fêtes grandioses : au Festival de Cannes, les folles années Canal                   L’ambiance promet ensuite de changer radicalement, avec la projection en ouverture de Coupez !, de Michel Hazanavicius, une parodie déjantée de films de zombies, et une déclaration d’amour à tous les films – même les plus ratés.                           Vincent Lindon, président du jury, pose avec les membres du jury. De gauche à droite, le réalisateur français Ladj Ly, le réalisateur américain Jeff Nichols, le réalisateur iranien Asghar Farhadi, l’actrice indienne Deepika Padukone , l’actrice britannique Rebecca Hall, l’actrice italienne Jasmine Trinca, et le réalisateur norvégien Joachim Trier, à Cannes, le 16 mai 2022.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 Le film, qui sort simultanément en salle, fera office d’exutoire pour un monde du cinéma qui tente de se remettre de la pandémie de Covid-19 : Coupez ! « est joyeux, il met en valeur les gens du cinéma, et j’espère qu’il donne envie d’en faire », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) le réalisateur de The Artist, « très heureux » de revenir à Cannes en ouverture.              Quelques heures auparavant, les festivaliers auront pu remonter le temps et redécouvrir La Maman et la Putain, l’un des films qui ont fait la légende de Cannes, en 1973. Certains cinéphiles le verront enfin, et pour la première fois : un demi-siècle après avoir fait scandale, cette œuvre majeure de la Nouvelle Vague signée Jean Eustache n’avait pas été rééditée, et était devenue difficile à visionner pour des questions de droits. Le film est désormais restauré, et deux de ses interprètes, Jean-Pierre Léaud et Françoise Lebrun, devraient assister avec émotion à sa projection cannoise, avant sa ressortie en salle le 8 juin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maksym Nakonechnyi, voix de l’Ukraine au Festival de Cannes                   Soutien à l’Ukraine            Cannes entrera mercredi dans le vif du sujet : côté compétition, 21 films – et 5 réalisatrices – sont en lice pour succéder à Titane, Palme d’Or gore et sans concession de la Française Julia Ducournau, deuxième réalisatrice couronnée dans l’histoire du Festival.            Symbole fort, la compétition officielle débutera par la projection du dernier film du Russe Kirill Serebrennikov, en rupture avec le régime. Il pourra venir pour la première fois défendre en personne son film, La Femme de Tchaïkosvki. Le Festival refuse en revanche d’accueillir « des représentants officiels russes, des instances gouvernementales ou des journalistes représentant la ligne officielle ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cannes 2022 : comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival                   Mais « nous allons afficher un soutien absolu et non négociable au peuple ukrainien », a affirmé, lundi, Thierry Frémaux, le délégué général du Festival, avec plusieurs œuvres sélectionnées dont le film posthume, ajouté la semaine dernière, du réalisateur lituanien Mantas Kvedaravicius, tué début avril à Marioupol.              Côté tapis rouge, les appareils photos chaufferont pour la montée des marches de l’équipe du nouveau Top Gun (hors compétition), dont Tom Cruise, présent au Festival pour la première fois en trois décennies. Beaucoup de stars suivront, jusqu’à la clôture, le 28 mai. Kristen Stewart, qui montera sur le tapis rouge aux côtés de Léa Seydoux et Viggo Mortensen pour le dernier film de David Cronenberg (Les Crimes du futur), le prometteur Austin Butler et le vétéran Tom Hanks, alias Elvis et son manager dans un biopic événement (Elvis), ou encore Idris Elba et Tilda Swinton dans le dernier film du réalisateur des Mad Max, George Miller (Trois mille ans à t’attendre).                              Lire aussi   Quiz : de Garbo à Eastwood, testez votre connaissance du cinéma                   Chez les réalisateurs, parmi les cinéastes en lice pour la Palme, Park Chan-wook (Old boy) revient avec une enquête sulfureuse (Decision to Leave), James Gray présente Armageddon Time, avec Anthony Hopkins et Anne Hathaway, tandis que d’autres, déjà médaillés, tenteront de décrocher un nouveau trophée, dont les frères Dardenne (Rosetta) avec Tori et Lokita, le grinçant Ruben Östlund (The Square) avec Sans filtre, ou le Japonais Kore-eda (Une Affaire de famille), qui a cette fois tourné Broker avec la star sud-coréenne de Parasite, Song Kang-ho.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/clap-d-ouverture-pour-le-75e-festival-de-cannes_6126419_3246.html"},"headline":"Festival de Cannes\u00a0: clap d\u2019ouverture pour la 75e\u00a0\u00e9dition","dateCreated":"2022-05-17T05:03:30+02:00","datePublished":"2022-05-17T05:03:30+02:00","dateModified":"2022-05-17T10:59:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Apr\u00e8s deux ann\u00e9es chamboul\u00e9es par la crise sanitaire, la grand-messe du cin\u00e9ma s\u2019ouvre, mardi, pour une \u00e9dition anniversaire marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de grands noms de Hollywood, mais aussi l\u2019ombre de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/101/0/3906/1953/1342/671/60/0/0dc1dd8_5200241-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-12">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-12"> ¤ Cannes Classics, la sélection patrimoniale de la 75e édition du Festival, s’ouvre mardi sur un coup d’éclat, avec la projection du chef-d’œuvre de 1973 restauré.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-12"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Au festival de Cannes, « La Maman et la Putain », cœur brûlant de l’œuvre de Jean Eustache      Cannes Classics, la sélection patrimoniale de la 75e édition du Festival, s’ouvre mardi sur un coup d’éclat, avec la projection du chef-d’œuvre de 1973 restauré.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 02h47, mis à jour à 13h06    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Alexandre (Jean-Pierre Léaud) et Marie (Bernadette Lafont) dans « La Maman et la Putain » (1973) de Jean Eustache.  BERNARD PRIM/LES FILMS DU LOSANGE               Sorti en 1973, La Maman et la Putain, de Jean Eustache, est l’un des moments les plus déchirants de l’histoire du cinéma français. Un film de café parisien et de chambrette où s’aimer, un film de paroles et de séduction, de désarroi et de débandade, intarissable, inexorable, inconsolable, paumé, comme l’époque endeuillée dont il dresse le tombeau, frénétiquement romantique, irradiant le désir comme on appelle la mort. Un film comme on n’en avait pas fait et comme on n’en fera plus, unique en son genre, un monolithe de l’art, en même temps qu’un parangon du goût français. Un film d’autant plus mythique qu’il fut partiellement soustrait, durant un demi-siècle, tant à la connaissance qu’à la reconnaissance qui lui étaient dues.          Son histoire commence avec celle de Jean Eustache, le 30 novembre 1938, à Pessac (Gironde). Elle est, à bien des égards, tragique. Installation à 20 ans à Paris. Treize films en dix-huit ans de carrière (1963-1981), dont deux longs-métrages de fiction, deux chefs-d’œuvre, La Maman et la Putain, donc, et Mes petites amoureuses, en 1974. Une cohabitation pour le moins difficile avec le milieu du cinéma, une addiction de plus en plus marquée à l’alcool, des tentatives de suicide, dont la dernière, une balle dans le cœur, le 5 novembre 1981, à Paris, sera fatale.          « Un tournage tous risques »          Fils de prolo tombé amoureux du 7ᵉ art (son père est maçon, lui-même est titulaire d’un CAP d’électricien), Eustache entretient un goût altier de son art tout en prisant le cinéma populaire, cousine avec la Nouvelle Vague – le critique Jean Douchet, des Cahiers du cinéma (mort en 2019), évoquait « l’intrusion d’un voyou dans le monde petit-bourgeois qui était le nôtre » –, mais ne partage pas son essor. Il s’apparente, en cela, à quelques contemporains solitaires, tels que Jacques Rozier, Maurice Pialat, Philippe Garrel.          Dandy, provocateur retors, âme pure et manipulateur patenté, Eustache construit sa vie privée et professionnelle sur la non-réconciliation avec ses semblables. Sa fin témoignera qu’il ne s’agissait pas d’un jeu. Son œuvre sera donc brève et intense, nourrie de paradoxes. Passéiste et moderne, réaliste et expérimentale, entêtée de vérité mais fascinée par le faux. Une œuvre de prototypes, partagée entre l’autofiction (Le Père Noël a les yeux bleus, La Maman et la Putain, Mes petites amoureuses) et l’essai (Une sale histoire, Le Jardin des délices, Les Photos d’Alix). Géniale des deux côtés. La Maman et la Putain, film-culte instantané, si l’on peut dire, en est comme le cœur brûlant.        Il vous reste 77.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/festival-de-cannes-2022-la-maman-et-la-putain-c-ur-brulant-de-l-uvre-de-jean-eustache_6126412_3246.html"},"headline":"Au festival de Cannes, \u00ab\u00a0La Maman et la Putain\u00a0\u00bb, c\u0153ur br\u00fblant de l\u2019\u0153uvre de Jean Eustache","dateCreated":"2022-05-17T02:47:06+02:00","datePublished":"2022-05-17T02:47:06+02:00","dateModified":"2022-05-17T13:06:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Cannes Classics, la s\u00e9lection patrimoniale de la 75e \u00e9dition du Festival, s\u2019ouvre mardi sur un coup d\u2019\u00e9clat, avec la projection du chef-d\u2019\u0153uvre de 1973 restaur\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/60/0/2214/1107/1342/671/60/0/126a5c2_151957707-unnamed.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-13">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-13"> ¤ Chaque mardi, « La Matinale » propose une sélection de séries à (re)découvrir sur petit écran.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-13"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Les envies du Monde             « Life & Beth », « The Time Traveler’s Wife », « The Essex Serpent » : les séries de la semaine      Chaque mardi, « La Matinale » propose une sélection de séries à (re)découvrir sur petit écran.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h27, mis à jour à 06h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                    LA LISTE DE LA MATINALE                         « Life & Beth », série créée par Amy Schumer.  DISNEY+               Amy Schumer se fait introspective à la mort de ses parents, Rose Leslie éprouve les angoisses des femmes de marin (à ceci près que le sien, de mari, voyage dans le temps) et le veuvage de Claire Danes lui permet d’échapper à un mariage étouffant : les séries du moment explorent la condition féminine à travers les âges et l’espace.          « Life & Beth » : la petite forme d’Amy Schumer          Pour cette série en dix épisodes produite et diffusée par Hulu (Disney+ en France), Amy Schumer a remisé ses saillies provocantes au placard et troqué ses costumes de scène en latex pour le tailleur sobre d’une représentante en spiritueux qui envoie tout balader le jour où sa mère se tue dans un accident de voiture. Repliée à Long Island, Beth règle ses comptes avec son adolescence et ses parents, et réinvente son quotidien au contact d’un agriculteur brutal mais sympathique (Michael Cera). Largement autobiographique, Life & Beth étonne d’abord par son ton mélancolique, très éloigné des stand-up osés et des comédies délirantes (Trainwreck sorti en France sous le titre Crazy Amy ; I Feel Pretty) qui ont fait la popularité de la comédienne militante, figure aussi adulée que controversée de l’empowerment au féminin. La série étonne aussi par sa retenue et son peu d’audace. Entre l’autofiction tristoune et la comédie subtile, la série hésite et se contente d’enchaîner gags polis et péripéties cousues de fil blanc. Ni réussie, ni franchement ratée, Life & Beth est à la fois le projet le moins aimable et le plus personnel d’Amy Schumer. C’est aussi le plus timide, et, à ce titre, sans doute le plus décevant. Audrey Fournier                          Life & Beth, série créée par Amy Schumer. Avec Amy Schumer, Michael Cera, Violet Young, Michael Rapaport, Yamaneika Saunders (E.-U., 2022, 10 x 30 min). A la demande sur Disney+ à partir du 18 mai.            « The Time Traveler’s Wife » : l’amour dans les couloirs du temps          Par un mauvais tour du calendrier, le film éponyme dont est tirée la série The Time Traveler’s Wife sortit à l’été 2009, soit quelques mois après L’Etrange Histoire de Benjamin Button, de David Fincher. Les deux longs-métrages montraient deux propositions élaborées à partir d’un matériau assez similaire – des distorsions temporelles qui conduisent les personnages à s’interroger sur le passé et le présent, sur le destin et sur l’amour. L’un de ces deux films est un chef-d’œuvre. Personne ne se souvient de l’autre. Partant sans doute du principe que le format sériel permettrait à cette histoire de voyageur dans le temps de se déployer plus aisément, HBO a, en toute logique, confié à Steven Moffat (le showrunneur de Doctor Who) le soin de faire revivre les rôles autrefois tenus par Rachel McAdams et Eric Bana. Rose Leslie (Game of Thrones) reprend ainsi celui de Clare, la compagne d’Henry, un bibliothécaire doté du pouvoir de voyager dans le temps, ici interprété par Theo James, belle gueule un peu falote entraperçue dans The Witcher. Le constat est cruel, mais ce type de récit nécessite des acteurs immenses et une mise en scène surdouée. Or, ni Moffat ni ses acteurs ne parviennent à hisser la série à la hauteur de sa pourtant très belle ambition : faire du voyage à travers les temps et les âges une métaphore du mariage et des sentiments. La construction fastidieuse de l’histoire – qui nous est par moments littéralement sous-titrée –, ajoutée à une bande-son lacrymale, n’aide évidemment pas. Au. F.         Il vous reste 36.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/life-beth-the-time-traveler-s-wife-the-essex-serpent-les-series-de-la-semaine_6126400_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Life &\u00a0Beth\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0The Time Traveler\u2019s Wife\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0The Essex Serpent\u00a0\u00bb\u00a0: les s\u00e9ries de la semaine","dateCreated":"2022-05-17T00:27:29+02:00","datePublished":"2022-05-17T00:27:29+02:00","dateModified":"2022-05-17T06:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","S\u00e9ries"],"description":"Chaque mardi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb propose une s\u00e9lection de s\u00e9ries \u00e0 (re)d\u00e9couvrir sur petit \u00e9cran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/87/0/2800/1400/1342/671/60/0/e48723e_1652704063807-raojkjne4nfwjgydznhrx2ijfi.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-14">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-14"> ¤ Le 1er juillet, l’ancienne patronne de Warner Europe prendra la suite de Pierre Lescure à la tête de la manifestation cinématographique. Retour sur une nomination chahutée et critiquée.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-14"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival      Le 1er juillet, l’ancienne patronne de Warner Europe prendra la suite de Pierre Lescure à la tête de la manifestation cinématographique. Retour sur une nomination chahutée et critiquée.          Par Laurent Carpentier         Publié hier à 20h39, mis à jour à 10h19    Temps de Lecture 9 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 ALINE BUREAU               Rue de Valois. Soleil de printemps en cette fin avril. Bureau de la ministre. Dans un beau tailleur violet, Roselyne Bachelot, chaleureuse bien qu’elle attende elle-même de savoir à quelle sauce elle va être mangée, revient sur la nomination de la nouvelle présidente du Festival de Cannes, qui prendra le relais de Pierre Lescure le 1er juillet : « Je ne me suis pas posé en premier la question de la personne mais du profil. Du portrait-robot, en quelque sorte. »          Avec ses mains, Roselyne Bachelot fait le signe d’un entonnoir : « Ça se resserrait, comme pour le souriceau qui va vers le morceau de fromage… Face aux défis qui se posent au Festival – la crise sanitaire, la question des plates-formes, les débats de #metoo et les enjeux du développement durable – et à la grande insatisfaction d’un conseil d’administration qui se vit comme une simple chambre d’enregistrement, il fallait quelqu’un qui soit à l’aise dans le contexte international, qui parle parfaitement anglais, donc, qui ait l’habitude de la gouvernance. » Sourire de la ministre : ainsi est sorti le nom d’Iris Knobloch.          Iris qui ? Cette juriste de 59 ans a beau avoir dirigé la branche française, puis européenne, des studios Warner pendant dix-sept ans – et siéger au conseil d’administration d’Accor ou de la banque Lazard – , son nom reste inconnu du public. Et cette nomination, effectuée au pas de course, aura surpris tout le monde – même l’intéressée.          Tout commence deux ans plus tôt, en 2020. Pierre Lescure termine son deuxième mandat de trois ans à ce poste bénévole mais prestigieux. Saltimbanque et libertaire, l’ancien patron de Canal+ aime se faire désirer. L’Elysée croit alors comprendre qu’il veut partir – ce qui l’arrange, le président pourrait ainsi marquer le festival de son empreinte en y nommant une femme. Et peut-être même avec un profil atypique, issu du milieu des affaires, puisque Cannes est aussi un marché du film qu’il s’agit de soutenir en ces temps difficiles.          Un nom est sorti du chapeau : Mercedes Erra. Publicitaire, la fondatrice et patronne de l’agence BETC a bien connu Pierre Lescure du temps où il dirigeait Canal+, dont elle a orchestré les premières campagnes. Le nom aurait été lancé par le président lui-même : du temps où il était ministre de l’économie, Emmanuel Macron l’avait chargée de créer une « filière communication » pour fédérer et défendre ces métiers. Aujourd’hui présidente du conseil d’administration du Musée national de l’histoire de l’immigration, à Paris, siégeant au conseil d’administration d’Accor (comme Iris Knobloch), elle a les qualités requises, même si, de propre son aveu, elle est nulle en relations publiques et incapable de reconnaître un artiste.        Il vous reste 80.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/16/cannes-2022-comment-iris-knobloch-est-devenue-la-premiere-presidente-du-festival_6126393_3246.html"},"headline":"Cannes\u00a02022\u00a0: comment Iris Knobloch est devenue la premi\u00e8re pr\u00e9sidente du Festival","dateCreated":"2022-05-16T20:39:23+02:00","datePublished":"2022-05-16T20:39:23+02:00","dateModified":"2022-05-17T10:19:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Le 1er\u00a0juillet, l\u2019ancienne patronne de Warner Europe prendra la suite de Pierre Lescure \u00e0 la t\u00eate de la manifestation cin\u00e9matographique. Retour sur une nomination chahut\u00e9e et critiqu\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Carpentier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/304/0/5689/2844/1342/671/60/0/cc51f2d_1652625848775-illustration-sans-titre-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-15">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-15"> ¤ Agathe Rousselle en guerrière mutante, Vincent Lindon en pompier bodybuildé… Avec son deuxième long-métrage, Palme d’or à Cannes en 2021, Julia Ducournau a enflammé le public et la critique.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-15"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Culture       Télévisions & Radio             « Titane », sur Canal+ : un puissant film de genre et transgenre      Agathe Rousselle en guerrière mutante, Vincent Lindon en pompier bodybuildé… Avec son deuxième long-métrage, Palme d’or à Cannes en 2021, Julia Ducournau a enflammé le public et la critique.          Par Clarisse Fabre         Publié hier à 20h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Alexia/Adrien (Agathe Rousselle) dans « Titane » (2021), de Julia Ducournau.  KAZAK PRODUCTIONS/CAROLE BETHUEL                  CANAL+ – LUNDI 16 MAI À 21 H 10 – FILM            Montée de liquide brûlant. Montée d’adrénaline. Montée de lait. Avec Titane, Julia Ducournau signe un film de genre et transgenre en trois tableaux, que son personnage de guerrière mutante, Alexia/Adrien (Agathe Rousselle), traverse comme l’on fuit les flammes de l’incendie, pour sauver sa peau, du moins ce qui reste d’une vie fracassée depuis l’enfance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Julia Ducournau, dame de « Titane » et réalisatrice nourrie au cinéma d’horreur et à la mythologie                   Palme d’or à Cannes en 2021, ce deuxième long-métrage confirme l’immense talent de la réalisatrice, née en 1983, après le choc suscité par son premier « long » Grave, sur une étudiante en médecine (Garance Marillier) tentée par l’anthropophagie. Titane travaille de nouveau la question de la chair, dans une autre perspective, plus philosophique, connectée aux mutations du corps et à la filiation.              Après un violent accident de voiture, Alexia survit grâce à une prothèse incrustée au-dessus de l’oreille, contenant du titane – un métal résistant aux hautes températures. On découvre cette beauté androgyne dans un salon de l’automobile à l’atmosphère lynchienne, où le fantasme sexuel bat son plein. Voici donc un capot lavé avec soin par une paire de seins mousseux et, quelques berlines plus loin, Agathe en résille déclarant sa flamme à une Buick, la caméra au plus près de ses reins.            Tueries joyeuses            Julia Decournau pousse les clichés à l’extrême – on pense aux filles « bien carrossées » – pour les dégonfler aussitôt. Il n’y a pas d’un côté les victimes, de l’autre les profiteurs. Alexia liquide un « client » qui s’approche un peu trop. « Love is a dog from hell » (« l’amour est un chien venu de l’enfer »), est-il tatoué sur sa poitrine.                           Justine (Garance Marillier) dans « Titane » (2021), de Julia Ducournau.  KAZAK PRODUCTIONS/CAROLE BETHUEL                 Son truc à elle, c’est la voiture. Attachez vos ceintures, dans Titane, ces accessoires peu glamour retrouvent du sex-appeal. Le premier meurtre en déclenche de nouveaux, des tueries joyeuses et sauvages comme dans le bouquet final de Parasite (2019), de Bong Joon-ho. Recherchée par la police, Alexia s’enfuit et se métamorphose en garçon, remodelant son visage comme un sculpteur le ferait à coups de burin… En le voyant, Vincent (Vincent Lindon), pompier de profession, pense avoir retrouvé son fils disparu il y a dix ans – et Alexia devient Adrien.             Julia Decournau pousse les clichés à l’extrême pour les dégonfler aussitôt            Après l’érotisme, la violence, vient le temps de l’apprivoisement entre deux personnages. Dans l’atmosphère « viriliste » de la caserne, chacun joue sa performance et tient sa part de mensonge : les jeunes pompiers surjouent les « mecs », Adrien bande ses seins, Vincent, au sommet de la gonflette, le corps rougi, filmé comme un bœuf, préfère ne pas savoir d’où vient cet énergumène qui danse lascivement sur le toit de son camion – du moment qu’il sent un peu d’amour filial, tout lui va.              Julia Ducournau emmène très loin ses acteurs – Lindon se faisant des piqûres cul nu ; la carnation d’Adrien/Alexia filmée comme un paysage dévasté, à force de contentions, d’irritations. Rarement une caméra aura scruté les corps d’aussi près.                              Titane, film de Julia Ducournau (Fr., 2021, 108 min). Avec Agathe Rousselle, Vincent Lindon, Garance Marillier, Laïs Salameh. Diffusé sur Canal+ et disponible à la demande sur MyCanal.                   Clarisse Fabre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/16/titane-sur-canal-un-puissant-film-de-genre-et-transgenre_6126389_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Titane\u00a0\u00bb, sur Canal+\u00a0: un puissant film de genre et transgenre","dateCreated":"2022-05-16T20:00:05+02:00","datePublished":"2022-05-16T20:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Agathe Rousselle en guerri\u00e8re mutante, Vincent Lindon en pompier bodybuild\u00e9\u2026 Avec son deuxi\u00e8me long-m\u00e9trage, Palme d\u2019or \u00e0 Cannes en\u00a02021, Julia Ducournau a enflamm\u00e9 le public et la critique.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/114/0/3307/1653/1342/671/60/0/187fcbb_1652432303015-titane-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-16">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-16"> ¤ Vendredi 13 mai, un socle d’engagements au bénéfice de tous les artistes et les musiciens a été entériné par les producteurs et les syndicats.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-16"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Culture             Musique en ligne : l’accord sur la rémunération des artistes est enfin signé      Vendredi 13 mai, un socle d’engagements au bénéfice de tous les artistes et les musiciens a été entériné par les producteurs et les syndicats.          Par Nicole Vulser         Publié hier à 18h30    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’accord de principe était en théorie garanti par la loi depuis juillet 2016 : une rémunération minimale devait être fixée pour les artistes-interprètes au titre du streaming musical. Mais les producteurs de musique, les artistes et les syndicats se sont entre-déchirés pendant des années sur ce sujet. L’effet gong – la date limite fixée avant le 13 mai pour trouver un accord – a contraint les différentes parties à s’entendre sous l’égide du médiateur de la musique, Jean-Philippe Mochon, à qui la ministre de la culture, Roselyne Bachelot, avait confié ce dossier.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Musique : vers une nouvelle répartition des revenus du streaming                 Cet accord garantit pour les artistes dont le nom figure sur la pochette « un taux de royalties supérieur à 10 % », « crée un droit à percevoir systématiquement une avance minimale du producteur de 1 000 euros par album (et 500 euros pour les très petits labels) » , « fixe un taux et une durée maximaux d’abattement autorisés » et pose enfin « le principe d’une bonification de taux en cas de succès important ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les précaires du streaming musical passent à la contre-attaque                 Les musiciens rémunérés au cachet percevront quant à eux une somme forfaitaire au titre du streaming (plus de 100 euros par musicien pour un album) et un bonus avec des rémunérations supplémentaires à partir du demi-single d’or, soit 7,5 millions d’écoutes.          « Accord historique »          Par ailleurs, les signataires s’engagent à soutenir tous les producteurs, même les plus fragiles, dans le cadre d’un dispositif de solidarité professionnelle cofinancé par l’Etat. Le Syndicat national de l’édition phonographique (SNEP) se réjouit de « cet accord historique », qui permet d’adapter « les relations entre artistes-interprètes et producteurs aux nouveaux usages de consommation de la musique », tout en « respectant le modèle économique » de toutes les entreprises de la musique, « quelles que soient leur taille et leur capacité à produire et développer des artistes-interprètes en France ».          Pour l’Union des producteurs phonographiques indépendants (UPFI), il est « impératif, dans les cinq ans, de consolider les modèles économiques (…) pour faire émerger des champions nationaux ». De son côté, le Syndicat des musiques actuelles (SMA) apporte un bémol. Puisque la trésorerie et les bénéfices des petits labels sont limités, il demande aux sociétés civiles de producteurs de s’engager plus formellement à prendre en charge la moitié des avances. Le SMA attend aussi les conclusions de l’étude conduite par le Centre national de la musique sur les fakes streams (les fausses écoutes), qui « déséquilibrent la rémunération des artistes dans le système de streaming ».                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/16/musique-en-ligne-l-accord-sur-la-remuneration-des-artistes-est-enfin-signe_6126380_3234.html"},"headline":"Musique en ligne\u00a0: l\u2019accord sur la r\u00e9mun\u00e9ration des artistes est enfin sign\u00e9","dateCreated":"2022-05-16T18:30:08+02:00","datePublished":"2022-05-16T18:30:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Culture"],"keywords":["Musiques","Culture","\u00c9conomie"],"description":"Vendredi 13\u00a0mai, un socle d\u2019engagements au b\u00e9n\u00e9fice de tous les artistes et les musiciens a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9 par les producteurs et les syndicats.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/2570eed_1652716142124-000-9xn3tk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-17">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-17"> ¤ En adaptant le texte de Laurent Mauvignier, Arnaud Meunier met en scène l’un de ses meilleurs spectacles, au Théâtre du Rond-Point, à Paris.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-17"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Scènes             Théâtre : « Tout mon amour », un thriller familial sous haute tension      En adaptant le texte de Laurent Mauvignier, Arnaud Meunier met en scène l’un de ses meilleurs spectacles, au Théâtre du Rond-Point, à Paris.          Par Fabienne Darge(Chalon-sur-Saône (Saône-et-Loire), envoyée spéciale)         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Romain Fauroux (à gauche) et Philippe Torreton (à droite) dans « Tout mon amour », mis en scène par Arnaud Meunier, à la MC2 de Grenoble, le 30 avril 2022.  PASCALE CHOLETTE               Que se passe-t-il vraiment ici ? Un homme revient dans la maison de son enfance, après la mort de son père. Sa femme l’accompagne. Dix ans plus tôt, leur petite fille a disparu – volatilisée un jour d’été, dans le bois qui borde la maison. Les voilà de retour, dans ce qui fut le lieu de la douleur et de la perte, de la folie, peut-être.          Avec Tout mon amour (2012), Laurent Mauvignier, le romancier de Des hommes (Editions de Minuit, 2009) et d’Histoires de la nuit (Editions de Minuit, 2020), a écrit une pièce magnifique, l’une des plus belles du répertoire contemporain. Elle avait été mise en scène une première fois, en 2012, de manière peu convaincante, par Rodolphe Dana et son collectif Les Possédés. Arnaud Meunier, le directeur de la MC2 de Grenoble, y revient aujourd’hui, et signe l’un de ses meilleurs spectacles, de haute intensité humaine et émotionnelle.          C’est une pièce où rôdent les fantômes, qui sont peut-être bien vivants – ils le sont à divers titres, en premier lieu dans la psyché des personnages, ils occupent les pensées au point d’en devenir agissants. Mais ils sont peut-être bien vivants tout court, aussi. Car à l’heure où l’on enterre le grand-père, une jeune fille apparaît dans le paysage. Qui est-elle ? Elle a l’âge qu’aurait l’enfant disparue, aujourd’hui.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Los Angeles – Saint-Etienne, deux mondes, une pièce                 On n’en dira pas plus, sur cette pièce qui fouille les blessures enfouies, les cicatrices mal refermées, les failles profondes que la disparition de l’enfant a creusées dans cette famille – à moins que les failles n’aient déjà été là, et que l’évanouissement dans la nature de la petite fille en ait été une manifestation, un symptôme. Laurent Mauvignier entretient le suspense avec un art consommé, dans cette pièce à la dimension de thriller existentiel.          Nœuds gordiens          Arnaud Meunier aborde Tout mon amour de manière on ne peut plus concrète et incarnée, ce qui donne une lisibilité et une clarté à la pièce qu’elle n’avait pas à la création, sans pour autant déflorer son mystère. Tout se joue, ici, entre la langue de Mauvignier, ce qu’elle dit et ce qu’elle ne dit pas, les abîmes de silence et de non-dits qu’elle creuse – comme si elle créait des mots-fantômes – et les acteurs.          A ce jeu de l’incarnation, Philippe Torreton, d’une justesse impressionnante, est un atout maître. Terrien, massif, ancré tout autant que hanté par ses disparus, il est cet homme, le père, qui tente de rester arrimé à une forme de rationalité, face à un réel qui vacille, qui sort de ses gonds, face à l’inimaginable qui fait irruption.        Il vous reste 42.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/16/theatre-tout-mon-amour-un-thriller-familial-sous-haute-tension_6126368_3246.html"},"headline":"Th\u00e9\u00e2tre\u00a0: \u00ab\u00a0Tout mon amour\u00a0\u00bb, un thriller familial sous haute tension","dateCreated":"2022-05-16T18:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-16T18:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"En adaptant le texte de Laurent Mauvignier, Arnaud Meunier met en sc\u00e8ne l\u2019un de ses meilleurs spectacles, au Th\u00e9\u00e2tre du Rond-Point, \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Fabienne Darge","description":"Chalon-sur-Sa\u00f4ne (Sa\u00f4ne-et-Loire), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/562/0/5493/2746/1342/671/60/0/ef946b2_1652693868986-tout-mon-amour-hd-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-18">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-18"> ¤ Au Théâtre de la Colline, à Paris, le metteur en scène polonais lie les destins d’Ulysse et d’une femme juive pendant la seconde guerre mondiale.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-18"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Scènes             Théâtre : la fantastique « Odyssée » de Krzysztof Warlikowski      Au Théâtre de la Colline, à Paris, le metteur en scène polonais lie les destins d’Ulysse et d’une femme juive pendant la seconde guerre mondiale.          Par Brigitte Salino         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « L’Odyssée. Une histoire pour Hollywood », mis en scène par Krzysztof Warlikowski.  MAGDA HUECKEL               Le temps est compté. Il défile sur une horloge électronique, dont les chiffres indiquent, en rouge et à la seconde près, la durée d’un spectacle exceptionnel, L’Odyssée. Une histoire pour Hollywood, présenté au Théâtre de la Colline. Fixée sur le mur du fond, en hauteur, cette horloge atteste de l’ironie déchirante qu’il y a à vouloir réconcilier passé et présent, surtout quand hier fut porté par le vent des voyages dont on ne revient pas, même quand on rentre chez soi.          Deux destinées se croisent dans cette Odyssée mise en scène par Krzysztof Warlikowski. Celle d’Ulysse, de retour de la guerre de Troie, et celle d’Izolda, pendant la seconde guerre mondiale. Juive, polonaise, cette femme a entrepris l’impossible pour sauver son mari, déporté à Mauthausen (Autriche). Quarante ans plus tard, elle a demandé à Hanna Krall d’écrire un livre sur son histoire. Elle rêvait que ce fût un grand livre, un best-seller qui deviendrait un film, tourné à Hollywood, avec Elizabeth Taylor dans son rôle. Mais elle n’aima pas le livre d’Hanna Krall. Elle trouvait qu’il y manquait les mots pour décrire ce qu’elle avait traversé, son amour et son désespoir. Juive, polonaise et rescapée de la Shoah, comme Izolda, Hanna Krall pensait, elle, que « plus il y avait de désespoir, moins il fallait de mots », peut-on lire dans un entretien publié dans le programme du spectacle.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hanna Krall : « Quand on écrit sur la Shoah, il est très facile de ne pas être juste »                  Du siècle d’Ulysse à celui d’Izolda, la tragédie reste la même. C’est celle de la mémoire impossible à partager, du temps écoulé qui a creusé un gouffre, entre l’espoir et le revoir          Trouver les mots. Les mettre sur le chemin qui les fera entendre à ceux que l’on retrouve : du siècle d’Ulysse à celui d’Izolda, la tragédie reste la même. C’est celle de la mémoire impossible à partager, du temps écoulé qui a creusé un gouffre, entre l’espoir et le revoir. Au Théâtre de la Colline, ce temps s’inscrit dans un de ces espaces dont la scénographe Malgorzata Szczesniak a le secret : trois murs. Mais, dans ces murs, travaillés comme une architecture, se trouve une autre pièce, grillagée, avec à l’intérieur un long banc de bois de salle d’attente, qui, selon les scènes, traverse le plateau et dessine de nouveaux espaces. Elle tranche dans le vif, cette pièce grillagée, comme une plaie à jamais ouverte.          Paysage de guerres, d’amours et de larmes          Ulysse arrive à Ithaque. C’est un vieil homme, avec un gros baluchon. « Elle t’attend », lui dit son fils Télémaque. « J’ai peur », répond Ulysse, qui retrouve une Pénélope lointaine, inattentive à ses récits. Izolda, elle, apparaît à la fois jeune et plus âgée, à divers moments de sa vie. Dans l’un d’eux, on la voit à Hollywood avec Elizabeth Taylor, Roman Polanski, la journaliste Barbara Walters et le producteur Robert Evans. Leur présence dans cette Odyssée n’a rien d’extravagant : elle est aussi légitime que celle d’Hannah Arendt et de Martin Heidegger se retrouvant, après vingt-cinq ans de séparation, dans la Forêt-Noire, en 1950, ou de Claude Lanzmann parlant du témoignage du coiffeur de Mauthausen, dans Shoah (1985).        Il vous reste 40.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/16/theatre-la-fantastique-odyssee-de-krzysztof-warlikowski_6126365_3246.html"},"headline":"Th\u00e9\u00e2tre\u00a0: la fantastique \u00ab\u00a0Odyss\u00e9e\u00a0\u00bb de Krzysztof Warlikowski","dateCreated":"2022-05-16T18:00:07+02:00","datePublished":"2022-05-16T18:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Sc\u00e8nes"],"keywords":["Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"Au Th\u00e9\u00e2tre de la Colline, \u00e0 Paris, le metteur en sc\u00e8ne polonais lie les destins d\u2019Ulysse et d\u2019une femme juive pendant la seconde guerre mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Brigitte Salino"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/263/0/3500/1750/1342/671/60/0/2e17268_1652687338385-odyseja-magda-hueckel-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sc\u00e8nes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/scenes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-19">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-19"> ¤ Romancier, dramaturge, critique et éditeur, il avait été distingué par le prix Renaudot, en 1986, pour « Station balnéaire ». En 2020, il s’était retrouvé au cœur de l’enquête visant Gabriel Matzneff, accusé de viols sur mineurs. Il est décédé le 14 mai, à l’âge de 79 ans.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-19"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Disparitions       Livres             L’écrivain Christian Giudicelli est mort      Romancier, dramaturge, critique et éditeur, il avait été distingué par le prix Renaudot, en 1986, pour « Station balnéaire ». En 2020, il s’était retrouvé au cœur de l’enquête visant Gabriel Matzneff, accusé de viols sur mineurs. Il est décédé le 14 mai, à l’âge de 79 ans.          Par Philippe-Jean Catinchi         Publié hier à 17h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Christian Giudicelli, le 1er janvier 2004.  JOHN FOLEY/OPALE               Romancier, dramaturge, critique et éditeur, l’homme de lettres Christian Giudicelli est mort le 14 mai, à Paris, à l’âge de 79 ans.          Fils unique d’un couple de fonctionnaires, il naît à Nîmes le 27 juin 1942 et, si la lumière du lieu le marque, l’enfant s’y ennuie beaucoup. Une chance quand cela vous met en attente de rencontres, aiguise la curiosité et favorise l’empathie. Deux femmes comptent alors plus que tout, qui lui assurent qu’il est beau, séduisant et chanceux. Sa grand-tante Yette tranche sur la morale cévenole protestante en ne se formalisant pas de son goût pour les garçons, ce qui lui offre le droit à l’« érotisme heureux ». Sa grand-mère corse, quant à elle, l’accueille lors de ses séjours à Zonza d’un explicite « Miracolo ! ».          Passant du lycée de Nîmes à la Sorbonne, à Paris, le jeune homme se rêve comédien, joue Don Juan Diaz dans une pièce de Mérimée, mais n’y brille pas et s’essaie très vite à l’écriture romanesque. Dès ses premiers textes, il impose un ton moins désinvolte que désenchanté, la lucidité assumée ne se parant d’aucun panache. Le Jeune Homme à la licorne (Seuil, 1966), Une leçon particulière (Seuil, 1968), Une poignée de sable (Seuil, 1971), Les Insulaires (Seuil, 1976) : tous sont distingués par l’Académie française, mais le jeune écrivain ne s’en émeut pas, toujours attiré par le théâtre, où il donne ses premiers textes de dramaturge – La Reine de la nuit (L’Avant-scène, 1977), Le Chant du bouc (L’Avant-scène, 1981), Première jeunesse (Actes sud, 1987), duo de femmes qui n’attendent plus rien de la vie et dont la création au théâtre La Bruyère, à Paris, avec Annie Girardot et Odette Joyeux, assure la fortune durable. Les lauriers littéraires l’ont consacré dans l’intervalle. Une Affaire de famille (Seuil, 1981) lui vaut le prix Valery-Larbaud 1982, et si Le Point de fuite (Seuil, 1984) est coiffé au huitième tour de scrutin par La Place (Gallimard), d’Annie Ernaux, pour le Renaudot 1984, il obtient le prix deux ans plus tard pour Station balnéaire (Gallimard).          Le goût des paumés          Tout semble aisé à cet homme discret qui obtient la reconnaissance sans avoir à lutter pour la décrocher. La protection dont ses parents l’ont entouré, d’autres l’assurent sans faille dès son arrivée à Paris. Son compagnon, le peintre et dessinateur Claude Verdier (1932-1997), comme lui originaire du Gard, veilla sur son cadet de dix ans pendant la trentaine d’années que dura leur amour, seulement interrompu par la mort de l’artiste – Christian Giudicelli en dévoila tardivement la force dans un somptueux journal de deuil (Après toi, Seuil, 2004). L’homme de lettres et de radio Roger Vrigny (1920-1997) l’accueillit à France Culture dans ses programmes littéraires, où le jeune homme se fit une place durable, comme chez Gallimard, où il se révèle bientôt un éditeur scrupuleux. Il siège enfin au jury Renaudot dès 1993.        Il vous reste 43.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/05/16/l-ecrivain-christian-giudicelli-est-mort_6126360_3382.html"},"headline":"L\u2019\u00e9crivain Christian Giudicelli est mort","dateCreated":"2022-05-16T17:11:06+02:00","datePublished":"2022-05-16T17:11:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Livres"],"keywords":["Culture","Livres","Disparitions"],"description":"Romancier, dramaturge, critique et \u00e9diteur, il avait \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 par le prix Renaudot, en\u00a01986, pour \u00ab\u00a0Station baln\u00e9aire\u00a0\u00bb. En\u00a02020, il s\u2019\u00e9tait retrouv\u00e9 au c\u0153ur de l\u2019enqu\u00eate visant Gabriel Matzneff, accus\u00e9 de viols sur mineurs. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 14\u00a0mai, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe-Jean Catinchi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/1224/0/2370/1185/1342/671/60/0/68e1705_1652708481427-opaleplus-opale17228-28.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-20">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-20"> ¤ Fracassée par Liam Gallagher lors d’une ultime dispute en coulisse du festival Rock en Seine qui précipitât la séparation du groupe, la guitare fétiche de son frère Noel Gallagher sera mise en vente le 17 mai à l’hôtel Drouot, à Paris. Cette relique de la vague britpop est estimée de 300 000 à 500 000 euros.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-20"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                        M le mag        Musiques             Les enchères qui démangent les fans d’Oasis      Fracassée par Liam Gallagher lors d’une ultime dispute en coulisse du festival Rock en Seine qui précipitât la séparation du groupe, la guitare fétiche de son frère Noel Gallagher sera mise en vente le 17 mai à l’hôtel Drouot, à Paris. Cette relique de la vague britpop est estimée de 300 000 à 500 000 euros.          Par Roxana Azimi         Publié hier à 15h48    Temps de Lecture 1 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Gibson ES355 de 1960 ayant appartenu à Noel Gallagher, endommagée le 28 août 2009 à Rock-en-Seine puis restaurée depuis par le luthier français Philippe Dubreuille.  NIDHAL MARZOUK POUR ARTPÈGES                 Un modèle de légende            De 1996 à 2009, Noel Gallagher a troussé sur ce modèle de guitare Gibson certains des tubes les plus connus du groupe Oasis, cofondé en 1991 avec son turbulent cadet, Liam, au chant. Une Gibson rouge pétard est déjà présente en 1997 dans le clip Stand By Me, issu de l’album Be Here Now. « C’est la base de tout, dira-t-il. Ma “355” [la Gibson ES-355] (…) est la meilleure guitare de toute ma vie. » D’autres légendes du rock, comme Johnny Marr, des Smiths, ou Eric Clapton, chérissent aussi ce modèle dont la production n’a jamais cessé depuis 1958.                             Lire aussi :  Le diable joue sur une Gibson… raconte Grégoire Hervier                   Une victime collatérale            Surnommés les Caïn et Abel du rock anglais, Liam et Noel Gallagher ont frôlé maintes fois la rupture. Elle sera consommée le 28 août 2009. Dans les coulisses du festival Rock en Seine, dans les Hauts-de-Seine, la fratrie s’écharpe comme d’habitude. Au cours de l’altercation, Liam ­fracasse la guitare de Noel. Quelques minutes plus tard, devant des fans médusés, les organisateurs annoncent l’annulation du concert et de leur tournée européenne. Cette énième baston, celle de trop, fait exploser le groupe de Manchester.                             Lire aussi :  "Mon frère est fou, qu'y puis-je ?"                   Une minutieuse restauration            En 2011, deux ans après l’incident, Noel Gallagher, qui fait désormais carrière en solo, demande à Philippe Dubreuille de restaurer l’instrument. Ce luthier français installé à Londres est une légende, connu pour avoir fabriqué des guitares électriques pour Robert Smith (The Cure) et Iggy Pop. Au bout d’un mois, le corps perforé est réparé, le manche remis d’aplomb. L’instrument reprend quelque temps du service avant que Noel Gallagher ne le revende, en mai 2017, à un collectionneur français. Qui décide à son tour de s’en défaire par l’intermédiaire de la galerie musicale Artpèges et de la maison de vente aux enchères Lemon Auction.            Un marché porteur            La guitare électrique serait passée de mode, assurait en 2017 le Washington Post. Cet emblème du virilisme semble toutefois avoir encore de beaux jours devant lui. « Depuis la pandémie, les prix des guitares ont triplé », confirme Arthur Perault, cofondateur d’Artpèges. En juin 2020, la semi-acoustique utilisée par Kurt Cobain lors de l’enregistrement du concert Unplugged, à New York, de Nirvana, en 1993, s’est vendue 6 millions de dollars chez Julien’s Auction. Un sommet que n’a pas atteint la mise en vente, en novembre 2021, de la Martin D-45 d’Eric Clapton. Utilisée en 1970 lors d’un concert de son groupe Derek and The Dominos, la guitare fut adjugée 625 000 dollars (après avoir été estimée à 300 000 et 500 000 dollars par Julien’s Auctions).                 Roxana Azimi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                                  Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleures boîtes de rangement alimentaire          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs stylos 3D                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/16/les-encheres-qui-demangent-les-fans-d-oasis_6126348_4500055.html"},"headline":"Les ench\u00e8res qui d\u00e9mangent les fans d\u2019Oasis","dateCreated":"2022-05-16T15:48:22+02:00","datePublished":"2022-05-16T15:48:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Musiques"],"keywords":["\u00c9conomie","Argent & Placements","Culture","Musiques","M le mag","Actu"],"description":"Fracass\u00e9e par Liam Gallagher lors d\u2019une ultime dispute en coulisse du festival Rock en Seine qui pr\u00e9cipit\u00e2t la s\u00e9paration du groupe, la guitare f\u00e9tiche de son fr\u00e8re Noel Gallagher sera mise en vente le 17\u00a0mai \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Drouot, \u00e0 Paris. Cette relique de la vague britpop est estim\u00e9e de 300\u00a0000\u00a0\u00e0 500\u00a0000 euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/12/427/0/853/426/1342/671/60/0/f1d5b25_1652352976485-556-semlieu-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

       
   
