<FILE-date="2022/05/17/18">

<article-nb="2022/05/17/18-1">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-1"> ¤ Vingt-un films sont en compétition pour succéder à « Titane », Palme d’or de la Française Julia Ducournau en 2021. A partir de 18 heures, nos journalistes Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret répondent à vos questions avant de suivre la cérémonie d’ouverture.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-1"> ¤ Merci     Victorien         Les séances spéciales et les séances de minuit existent depuis longtemps. Elles appartiennent à la sélection officielle, le tronc commun du Festival, mais concernent des films un peu « à part », de grosses productions hollywoodiennes comme Top Gun : Maverick, avec Tom Cruise, ou des films de genre, ou des inclassables comme le film de Quentin Dupieux Fumer fait tousser. Quant à Cannes première, c’est une jeune catégorie, apparue l’année dernière, pour des auteurs confirmés mais dont les films ne justifient pas d’être retenus en compétition.        Mathieu Macheret            18:02   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        La Palme d’or de la 75e édition du Festival international du film de Cannes. VIANNEY LE CAER/INVISION/AP                     18:01   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les Amandiers de Valeria B T est il considéré comme pouvant obtenir un prix?    Detonnant         Tout film figurant en compétition est susceptible de remporter un prix. Il a fait l’objet d’une âpre sélection parmi des milliers d’œuvres visionnées par le comité de sélection. Le film retrace la grande époque de l’école d’acteurs de Nanterre dirigée dans les années 1980 par Patrice Chéreau. On peut s’attendre à ce que ce thème du théâtre donne lieu à d’intenses prestations d’acteurs…        Mathieu Macheret                                 Le contexte             Coup d’envoi du Festival de Cannes 2022. Pour cette 75e édition, qui commence, mardi 17 mai, et durera jusqu’au 28, plus de 35 000 cinéphiles et professionnels sont attendus dans la cité balnéaire de la Côte d’Azur.         Côté compétition, 21 films – et 5 réalisatrices – sont en lice pour succéder à Titane, Palme d’or de la Française Julia Ducournau en 2021, 2e réalisatrice couronnée dans l’histoire du Festival. Ils seront départagés par un jury présidé par le Français Vincent Lindon, qui succède à Spike Lee.         Cette grand-messe du cinéma se déroule cette année à l’ombre de la guerre en Ukraine. « Nous allons faire tous ensemble un grand festival, on va penser beaucoup au cinéma, mais sans jamais cesser de penser à l’Ukraine », a assuré Thierry Frémaux, délégué général du Festival. Peu de professionnels russes sont attendus, le Festival ayant annoncé dès l’invasion de l’Ukraine qu’il n’accueillerait pas de « délégations » officielles ou de structures liées au gouvernement.         A 19 heures, la cérémonie d’ouverture sera présidée par Virginie Efira. L’actrice a prévenu qu’elle ne s’interdirait « pas de faire rire », lors de l’événement retransmis, pour la première fois, sur France 2 et par Brut. A 20 heures, le film parodique de Michel Hazanavicius, Coupez !, sera diffusé en ouverture du Festival.         Avant le début de la cérémonie, nos journalistes Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret répondront à vos questions sur cette nouvelle édition du premier Festival international de cinéma. Quelles sont les nouveautés de cette année ? Dans quel état d’esprit les organisateurs du Festival ont-ils abordé cette 75e édition, après deux ans de pandémie qui ont pesé lourd sur l’industrie du 7e art et en pleine guerre en Ukraine ? Quels sont les titres en compétition officielle et les films les plus prometteurs de cette édition ? Posez-leur vos questions, ils vous répondent à partir de 18 heures.         Pour aller plus loin :         L’analyse. Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse         L’interview. Vincent Lindon, président du jury du Festival de Cannes : « J’aime les films qui racontent un état du monde »         Le récit. Comment France Télévisions s’est emparé du Festival de Cannes         L’enquête. Le cinéma est-il mort ou vif, bousculé par les plates-formes et affaibli par le Covid ?         L’histoire. Caprices de stars, humour potache et fêtes grandioses : au Festival de Cannes, les folles années Canal                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","coverageStartTime":"2022-05-17T16:42:03+00:00","coverageEndTime":"2022-05-18T04:42:03+00:00","headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","description":"Vingt-un films sont en comp\u00e9tition pour succ\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0Titane\u00a0\u00bb, Palme d\u2019or de la Fran\u00e7aise Julia Ducournau en\u00a02021. A partir de 18 heures, nos journalistes Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret r\u00e9pondent \u00e0 vos questions avant de suivre la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture.","articleSection":["Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"En direct - Cannes 2022 : « Cela reste objectivement, avec le nombre de films présentés et l’ampleur de son marché, le festival de cinéma le plus grand au monde »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vingt-un films sont en comp\u00e9tition pour succ\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0Titane\u00a0\u00bb, Palme d\u2019or de la Fran\u00e7aise Julia Ducournau en\u00a02021. A partir de 18 heures, nos journalistes Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret r\u00e9pondent \u00e0 vos questions avant de suivre la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-05-17T16:42:03+00:00"
,"endDate":"2022-05-18T04:42:03+00:00"
  A quand la fin de l\u2019obligation des smokings sur les marches pour les hommes ? On veut voir des hommes en jupes, en robes ou en queue de pie !!    Boring         Cela fait, en effet, plusieurs ann\u00e9es que des plaintes ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es concernant le caract\u00e8re \u00ab\u00a0genr\u00e9\u00a0\u00bb des tenues de soir\u00e9e obligatoires pour monter les marches\u00a0: smoking, n\u0153ud pap et souliers noirs pour les hommes, talons hauts pour les femmes. Les r\u00e8gles ont \u00e9t\u00e9 \u2013 un peu \u2013 assouplies en faveur de semelles plates, mais vous ne pourrez pas monter les marches en baskets\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:48:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:44:46+00:00","articleBody":"           Arriv\u00e9e de l'acteur fran\u00e7ais G\u00e9rard Jugnot et de son \u00e9pouse Patricia Campi. ANTONIN THUILLIER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/041922e_1652805348475-554705.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:41:28+00:00","articleBody":"    C'est sans doute un r\u00e9alisateur Ukrainien qui va \u00eatre palm\u00e9.     Puffinfulligineux         Contrairement \u00e0 l\u2019Eurovision, il n\u2019y a pas d\u2019Ukrainien en comp\u00e9tition. Il y a en revanche un film russe, mais r\u00e9alis\u00e9 par un opposant revendiqu\u00e9 \u00e0 Poutine. Aura-t-il la Palme\u2026 Il faudra attendre samedi 28\u00a0mai pour le savoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:39:39+00:00","articleBody":"    Pierre Lescure n'est plus pr\u00e9sident du festival, si j'ai bien compris. Pourquoi?    isa         Pierre Lescure est toujours pr\u00e9sident du Festival pour l\u2019\u00e9dition en cours. Ce n\u2019est qu\u2019en juillet qu\u2019il c\u00e9dera sa place \u00e0 l\u2019Allemande Iris Knobloch, ancienne pr\u00e9sidente de Warner France et Europe, choisie apr\u00e8s un long processus de d\u00e9signation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:37:02+00:00","articleBody":"    Pas de film surprise de Lynch ?     JMADC         Une rumeur a en effet gonfl\u00e9 quelques jours avant l\u2019annonce de la s\u00e9lection, selon laquelle le cin\u00e9aste am\u00e9ricain David Lynch aurait non seulement r\u00e9alis\u00e9 un nouveau film mais qu\u2019il serait pr\u00e9sent\u00e9 au Festival. Or, le r\u00e9alisateur a lui-m\u00eame d\u00e9menti ces all\u00e9gations sur sa propre cha\u00eene YouTube, douchant les espoirs de ses admirateurs de par le monde \u2013 et de vous sans doute, JMADC. On peut croiser les doigts pour l\u2019ann\u00e9e prochaine\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:33:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la sp\u00e9cificit\u00e9 de cette 75e \u00e9dition ? Cannes est-il encore central dans le monde du cin\u00e9ma ?    Mia         Bonsoir Mia,          Oui, sans faire de chauvinisme, Cannes reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s, toutes sections confondues, et l\u2019ampleur de son march\u00e9, le festival de cin\u00e9ma le plus grand au monde, devant la Mostra de Venise et la Berlinale. Toutefois, ce mod\u00e8le a \u00e9t\u00e9 fragilis\u00e9 par la pand\u00e9mie, qui a forc\u00e9 le Festival \u00e0 annuler son \u00e9dition 2020, et peut \u00eatre plus profond\u00e9ment encore par une crise durable de la fr\u00e9quentation en salle\u00a0: les films prim\u00e9s en\u00a02021 ont eu du mal \u00e0 trouver leur public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:30:58+00:00","articleBody":"           Vue de l\u2019entr\u00e9e de la c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 Cannes, le 17 mai 2022. STEPHANE MAHE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/0410bbc_1652804441642-593893.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:29:54+00:00","articleBody":"              Comment le Festival va exprimer son rejet de la Russie et sa volont\u00e9 de mettre fin au mandat politique de Vladimir Poutine ?    Baudillon          Bonsoir Baudillon,          Le Festival a condamn\u00e9 l\u2019invasion russe en Ukraine et accueille plusieurs films de cin\u00e9astes ukrainiens. Il ne rejette pas pour autant les films russes, mais \u00e0 la condition que les cin\u00e9astes de ce pays aient exprim\u00e9 des positions critiques vis-\u00e0-vis du r\u00e9gime de Vladimir Poutine. C\u2019est notamment le cas pour Kirill Serebrennikov, qui pr\u00e9sente son dernier film sur la femme de Tcha\u00efkovski en comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:24:48+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelles sont les grandes stars fran\u00e7aises et \u00e9trang\u00e8res attendues sur la Croisette durant cette quinzaine? Qui du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain?    isa         C\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, la superstar la plus attendue est \u00e9videmment Tom Cruise, qui risque de provoquer bon nombre d\u2019embouteillages sur la Croisette comme dans les agendas des journalistes\u2026 Mais on attend aussi Forest Whitaker, autre com\u00e9dien am\u00e9ricain \u00e0 la riche carri\u00e8re, qui vient recevoir une Palme d\u2019honneur. Il avait \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 par le Prix d\u2019interpr\u00e9tation masculine en\u00a01988 pour le r\u00f4le de Charlie Parker dans Bird de Clint Eastwood.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:30:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#454943","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:20:31+00:00","articleBody":"     Trois semaines avant de lancer les hostilit\u00e9s du 75e Festival de Cannes \u00e0 la place tr\u00e8s expos\u00e9e du film d\u2019ouverture, le dernier long-m\u00e9trage de Michel Hazanavicius (les OSS 117, The Artist) faisait d\u00e9j\u00e0 parler de lui, en r\u00e9trop\u00e9dalant sur son premier titre annonc\u00e9, Z (comme Z), lettre devenue infr\u00e9quentable pour ses accointances avec le sigle belliciste arbor\u00e9 par les chars russes entr\u00e9s en Ukraine.          Rebaptis\u00e9 plus diplomatiquement Coupez\u00a0!, le film est le remake d\u2019une com\u00e9die japonaise \u00e0 petit budget et \u00e0 succ\u00e8s, Ne coupez pas\u00a0!, de Shin\u2019ichir\u00f4 Ueda, qui racontait le tournage catastrophique d\u2019un film de zombies bas de gamme.                    Lire aussi :  Festival de Cannes 2022\u00a0: avec \u00ab\u00a0Coupez\u00a0!\u00a0\u00bb, Michel Hazanavicius signe une ode plaisante \u00e0 l\u2019amateurisme                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Coupez\u00a0!\u00a0\u00bb de Michel Hazanavicius, fait l\u2019ouverture du Festival","dateModified":"2022-05-17T16:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:19:50+00:00","articleBody":"           Miss Univers 2016, Iris Mittenaere, en amont de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture. VALERY HACHE \/ AFP                 L\u2019acteur fran\u00e7ais Pascal Elb\u00e9 arrive pour la projection. VALERY HACHE \/ AFP                 L\u2019actrice indienne Urvashi Rautela. ANTONIN THUILLIER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/d3bfe05_1652803483436-554447.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant la projection de \u00ab\u00a0Coupez\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-17T16:26:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:17:20+00:00","articleBody":"    Cher Monde, Top gun 2 n'aurait il pas eu plus d'allure comme film d'ouverture du festival que Coupez ! ?     Un fan de Tom C.         Cher fan de Tom C, Top Gun\u00a0: Maverick est la suite d\u2019un succ\u00e8s des ann\u00e9es 1980, Coupez\u00a0!, le remake d\u2019un film japonais de zombies qui a fait recette. Dans un cas comme dans l\u2019autre ce sont des duplications de formules existantes. Y trouvera-t-on du nouveau\u00a0? L\u00e0 est toute la question\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:24:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:16:25+00:00","articleBody":"     Retrouvez l\u2019interview de Vincent Lindon ici\u00a0:                    Lire aussi :  Vincent Lindon, pr\u00e9sident du jury du Festival de Cannes\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime les films qui racontent un \u00e9tat du monde\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:15:05+00:00","articleBody":"    Que peut on attendre du jury pr\u00e9sid\u00e9 par Vincent Lindon ?    Blopounet          Dans une interview donn\u00e9e au Monde ce week-end, Vincent Lindon dit appr\u00e9cier plus particuli\u00e8rement les films qui d\u00e9livrent un contenu social et engag\u00e9. Il dit ne rien comprendre aux films de super-h\u00e9ros\u2026 A vous d\u2019en tirer les conclusions qui s\u2019ensuivent\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:22:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#454954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:14:25+00:00","articleBody":"     Pour la premi\u00e8re fois depuis 1993, les t\u00e9l\u00e9spectateurs n\u2019allumeront pas Canal+ pour regarder l\u2019ouverture du Festival de Cannes. Cette ann\u00e9e, France T\u00e9l\u00e9visions est le nouveau partenaire et sponsor du Festival.                    Lire aussi :  Comment France T\u00e9l\u00e9visions s\u2019est empar\u00e9 du Festival de Cannes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:13:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nCanal + n'est plus partenaire du festival ? C'\u00e9tait toujours diffus\u00e9 sur canal avant non ? \r\nMerci pour vos \u00e9clairages !    Cycy         En effet, bien observ\u00e9. Canal+, qui a \u00e9t\u00e9 le partenaire historique du Festival, depuis 1993 et jusqu\u2019en\u00a02021, avec notamment son \u00e9mission embl\u00e9matique \u00ab\u00a0Nulle part ailleurs\u00a0\u00bb, a c\u00e9d\u00e9 la place pour cette \u00e9dition \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions et le m\u00e9dia Brut. Ce soir la c\u00e9r\u00e9monie est retransmise en direct sur France 2 \u00e0 19\u00a0heures et les cha\u00eenes du groupe programmeront pendant la dur\u00e9e du Festival des \u00e9missions sp\u00e9ciales sur ses diff\u00e9rentes antennes. Et la manifestation retrouve son r\u00e9alisateur historique, Renaud Le Van Kim, qui orchestrait \u00ab\u00a0Nulle part ailleurs\u00a0\u00bb. Il pilote d\u00e9sormais le m\u00e9dia Brut et met en sc\u00e8ne les c\u00e9r\u00e9monies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:09:29+00:00","articleBody":"           L\u2019actrice italienne et membre du jury de la S\u00e9lection officielle Jasmine Trinca (gauche) et l\u2019acteur fran\u00e7ais et pr\u00e9sident du jury Vincent Lindon. LOIC VENANCE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/d462189_1652803381081-554313.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:07:15+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQue sont les s\u00e9lections \u00ab\u00a0Cannes Premi\u00e8res\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0S\u00e9ances sp\u00e9ciales\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0S\u00e9ances de minuit\u00a0\u00bb ?\r\nMerci     Victorien         Les s\u00e9ances sp\u00e9ciales et les s\u00e9ances de minuit existent depuis longtemps. Elles appartiennent \u00e0 la s\u00e9lection officielle, le tronc commun du Festival, mais concernent des films un peu \u00ab\u00a0\u00e0 part\u00a0\u00bb, de grosses productions hollywoodiennes comme Top Gun\u00a0: Maverick, avec Tom Cruise, ou des films de genre, ou des inclassables comme le film de Quentin Dupieux Fumer fait tousser. Quant \u00e0 Cannes premi\u00e8re, c\u2019est une jeune cat\u00e9gorie, apparue l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, pour des auteurs confirm\u00e9s mais dont les films ne justifient pas d\u2019\u00eatre retenus en comp\u00e9tition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:02:38+00:00","articleBody":"           La Palme d\u2019or de la 75e \u00e9dition du Festival international du film de Cannes. VIANNEY LE CAER\/INVISION\/AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:01:10+00:00","articleBody":"    Les Amandiers de Valeria B T est il consid\u00e9r\u00e9 comme pouvant obtenir un prix?    Detonnant         Tout film figurant en comp\u00e9tition est susceptible de remporter un prix. Il a fait l\u2019objet d\u2019une \u00e2pre s\u00e9lection parmi des milliers d\u2019\u0153uvres visionn\u00e9es par le comit\u00e9 de s\u00e9lection. Le film retrace la grande \u00e9poque de l\u2019\u00e9cole d\u2019acteurs de Nanterre dirig\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980 par Patrice Ch\u00e9reau. On peut s\u2019attendre \u00e0 ce que ce th\u00e8me du th\u00e9\u00e2tre donne lieu \u00e0 d\u2019intenses prestations d\u2019acteurs\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:00:58+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on une id\u00e9e de l'impact environnemental global de cette manifestation ?    Ludo         Bonsoir, donner une empreinte globale, c\u2019est compliqu\u00e9. Ce que l\u2019on peut dire, c\u2019est que le Festival communique beaucoup sur ses efforts environnementaux\u00a0: suppression des catalogues papier remis gratuitement \u00e0 la presse, tapis rouge biod\u00e9gradable, poubelles \u00e0 tri, distribution de gourdes aux festivaliers pour limiter le plastique\u2026 Reste que ce type de manifestation, qui draine une importante foule de participants, suit un \u00ab\u00a0mod\u00e8le\u00a0\u00bb pens\u00e9 \u00e0 une \u00e9poque qui ne se souciait pas des cons\u00e9quences pour la plan\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:18:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T16:00:43+00:00","articleBody":"    Soyons direct : Qui va gagner la Palme ?    Nostradamus         Bonsoir Nostradamus, on va interroger notre boule cristal et on vous dira vite. Pour le moment, vingt et un films en comp\u00e9tition, du beau monde, beaucoup d\u2019habitu\u00e9s \u2013 les fr\u00e8res Dardenne, qui ont d\u00e9j\u00e0 obtenu la Palme deux fois, Christian Mungiu, distingu\u00e9 une fois, David Cronenberg, souvent repr\u00e9sent\u00e9 bien que jamais prim\u00e9\u2026 Et les nouveaux venus sont prometteurs, par exemple la jeune L\u00e9onor Serraille, \u00e0 peine 36\u00a0ans, mais dont le film Un petit fr\u00e8re est tr\u00e8s attendu, ou bien l\u2019Iranien Saeed Roustayi avec Leila\u2019s Brothers, son deuxi\u00e8me long m\u00e9trage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct - Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Cela reste objectivement, avec le nombre de films pr\u00e9sent\u00e9s et l\u2019ampleu...","dateModified":"2022-05-17T16:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455093","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T15:43:11+00:00","articleBody":"     Quelles sont les nouveaut\u00e9s de cette ann\u00e9e\u00a0? Dans quel \u00e9tat d\u2019esprit les organisateurs du Festival ont-ils abord\u00e9 cette 75e\u00a0\u00e9dition, apr\u00e8s deux ans de pand\u00e9mie qui ont pes\u00e9 lourd sur l\u2019industrie du 7e\u00a0art et en pleine guerre en Ukraine\u00a0? Quels sont les titres en comp\u00e9tition officielle et les films les plus prometteurs de cette \u00e9dition\u00a0? Posez toutes vos questions \u00e0 nos journalistes Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret, ils vous r\u00e9pondent \u00e0 partir de 18\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur cette 75\u1d49 \u00e9dition du Festival de Cannes","dateModified":"2022-05-17T16:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T15:31:00+00:00","articleBody":"           De gauche \u00e0 droite\u00a0: Didier Allouch, les membres du jury Jeff Nichols, Jasmine Trinca, Joachim Trier, Deepika Padukone, le pr\u00e9sident du jury, Vincent Lindon, les membres du jury Rebecca Hall, Ladj Ly, Noomi Rapace et Asghar Farhadi, lors de la conf\u00e9rence de presse du jury du 75e Festival international du film de Cannes, mardi 17 mai 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP           \u00ab\u00a0Faire attention \u00e0 \u00eatre dignes, respectueux, \u00e0 se tenir droit rien que par hommage pour ceux qui ont des jours beaucoup plus compliqu\u00e9s que les n\u00f4tres\u00a0\u00bb\u00a0: Vincent Lindon a \u00e9nonc\u00e9 la ligne de conduite du jury qu\u2019il pr\u00e9side lors du 75e\u00a0Festival de Cannes. Comme jur\u00e9, \u00ab\u00a0on ne peut pas enlever ce qu\u2019on est, ce qu\u2019on vit, mais on est pas oblig\u00e9s de mettre dans nos yeux toutes les tristesses et les souffrances qu\u2019on [ressent] pour les autres\u00a0\u00bb, a poursuivi l\u2019acteur lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec les autres membres du jury.          \u00ab\u00a0Le monde dans lequel on vit aujourd\u2019hui change notre \u00e9tat humain (\u2026) probablement qu\u2019inconsciemment quelque chose va s\u2019en d\u00e9gager\u00a0\u00bb, a-t-il reconnu, interrog\u00e9 sur la mani\u00e8re dont la guerre en Ukraine allait influencer le jury, \u00ab\u00a0mais j\u2019esp\u00e8re que non, \u00e7a ne va pas changer la fa\u00e7on dont on va regarder les films\u00a0\u00bb.          Les jur\u00e9s entreront dans le dur mercredi, avec la projection du premier des vingt et un films en comp\u00e9tition. C\u2019est l\u2019opposant russe Kirill Serebrennikov qui a \u00e9t\u00e9 choisi pour ouvrir le bal, tout un symbole apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Il pourra venir pour la premi\u00e8re fois d\u00e9fendre en personne son film. Le Festival refuse, en revanche, d\u2019accueillir \u00ab\u00a0des repr\u00e9sentants officiels russes, des instances gouvernementales ou des journalistes repr\u00e9sentant la ligne officielle\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0nous allons afficher un soutien absolu et non n\u00e9gociable au peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Thierry Fr\u00e9maux, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du Festival, avec plusieurs films s\u00e9lectionn\u00e9s.                L\u2019actrice italienne et membre du jury de la S\u00e9lection officielle Jasmine Trinca (gauche), le r\u00e9alisateur iranien et membre du jury de la S\u00e9lection officielle Asghar Farhadi et l\u2019actrice indienne et membre du jury de la S\u00e9lection officielle Deepika Padukone quittent le Palais des festivals \u00e0 Cannes, le 17 mai 2022. PATRICIA DE MELO MOREIRA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/b08ca01_1652801094622-314132.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Faire attention \u00e0 \u00eatre dignes, respectueux\u00a0\u00bb\u00a0: Vincent Lindon donne le ton de cette 75e \u00e9dition","dateModified":"2022-05-17T16:16:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#455031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T15:26:58+00:00","articleBody":"     La page du Covid, qui a contraint \u00e0 l\u2019annulation du Festival en\u00a02020 et \u00e0 une \u00e9dition 2021 d\u00e9cal\u00e9e en juillet, semble tourn\u00e9e\u00a0: le Festival de Cannes a retrouv\u00e9 ses dates habituelles et il n\u2019y aura ni masques obligatoires ni passe sanitaire.          Tom Cruise, pour le nouveau Top Gun, Idriss Elba et Tilda Swinton chez George Miller, L\u00e9a Seydoux et Viggo Mortensen chez David Cronenberg, ou le prometteur Austin Butler, qui incarnera le King dans un biopic d\u2019Elvis sign\u00e9 Baz Luhrmann\u00a0fouleront le tapis rouge ce soir. L\u2019acteur Forest Whitaker, prix d\u2019interpr\u00e9tation en\u00a01988 pour son incarnation du jazzman Charlie Parker dans Bird, de Clint Eastwood, sera l\u00e0 aussi.          L\u2019actrice Virginie Efira animera la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture \u00e0 19\u00a0heures \u2013 elle sera aussi pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019\u00e9cran dans Revoir Paris, hors comp\u00e9tition, qui aborde le souvenir douloureux des attentats dans la capitale. Place ensuite au cin\u00e9ma \u00e0 20\u00a0heures, avec Coupez\u00a0!, parodie sanguinolente de com\u00e9die de zombies sign\u00e9e Michel Hazanavicius \u2013 le roi du pastiche oscaris\u00e9 pour The Artist. Le jury de cette 75e \u00e9dition sera, lui, pr\u00e9sid\u00e9 par Vincent Lindon, entour\u00e9 de huit jur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9dition qui retrouve ses habitudes apr\u00e8s deux ans de pand\u00e9mie","dateModified":"2022-05-17T16:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html#454850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/cinema/live/2022/05/17/cannes-2022-suivez-en-direct-la-ceremonie-d-ouverture-de-la-75e-edition-du-festival_6126522_3476.html","datePublished":"2022-05-17T15:11:41+00:00","articleBody":"     Nous suivrons en direct la c\u00e9r\u00e9monie, pr\u00e9sid\u00e9e par Virginie Efira, \u00e0 partir de 19 heures. A partir de 18 heures, vous pourrez poser toutes vos questions sur cette 75e \u00e9dition \u00e0 nos journalistes sp\u00e9cialistes du festival, Sylvie Kerviel et Mathieu Macheret.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/280/0/3000/1500/1342/671/60/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019ouverture du Festival de Cannes 2022","dateModified":"2022-05-17T15:14:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/c713b9a_1652801300959-314112.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/17/18-2">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-2"> ¤ Agée de 35 ans, la chroniqueuse de cinéma succède à Charles Tesson à la tête de la section parallèle de la 75e édition du Festival.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-2"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Cinéma       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : Ava Cahen inaugure sa première Semaine de la critique      Agée de 35 ans, la chroniqueuse de cinéma succède à Charles Tesson à la tête de la section parallèle de la 75e édition du Festival.          Par Véronique Cauhapé         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ava Cahen, en juin 2021, à Paris.  AURÉLIE LAMACHÈRE               Elle déborde d’énergie, d’enthousiasme, parle vite et beaucoup, s’excuse d’être si bavarde, puis continue. Ava Cahen, nouvelle déléguée générale de la Semaine de la critique à Cannes, vient de vivre une année folle, passionnante, et cela s’entend. En juillet 2021, Charles Tesson, alors âgé de 66 ans, lui passait le flambeau à la tête de cette catégorie, qu’il avait dirigée durant une décennie. Et voilà qu’elle s’apprête, dix mois plus tard, à présenter, du 18 au 26 mai, sa première sélection. Soit onze longs-métrages, dont sept en compétition, retenus parmi les 1 100 films reçus du monde entier.          Pas de quoi, dès lors, bouder son plaisir. Surtout quand on a seulement 35 ans et que l’on se voit qualifier de « plus jeune sélectionneuse de l’histoire de la Semaine ». « Le choix de me nommer a été audacieux. Cela envoie un message fort à la nouvelle génération de critiques qui, comme moi, a baigné dans un champ très large d’images, de formats divers et en provenance de nombreux supports », souligne Ava Cahen qui, précisément, se plaît à exercer son métier, sur chacun d’eux, sans préférence ni états d’âme.          Elle œuvre ainsi, avec la même aisance, à la télévision et à la radio où elle est chroniqueuse dans l’émission « Le Cercle », sur Canal+, et dans le rendez-vous hebdomadaire de France Inter, « Une heure en séries » ; dans la presse écrite, papier et Web, secteur qu’elle a enrichi en créant, notamment, sur Internet, en 2017, FrenchMania, devenu en 2020 une revue semestrielle vendue en kiosques. Ou encore dans les livres, puisqu’elle est l’autrice de plusieurs essais, dont Woody Allen. Profession cynique (L’Archipel, 2015) et Game of Thrones décodé (Editions du Rocher, 2019).          Dès l’instant où il s’agit de parler de cinéma, de transmettre son goût pour les films, la jeune femme fonce. Elle dit dormir très peu et mettre de côté sa vie privée, du moins pour l’instant. Le 7e art occupe tout son temps. Il accompagne son histoire. Et ce depuis le berceau. « Mes parents, avocats tous les deux, étaient surtout des fous de cinéma. Ils m’ont donné le prénom d’Ava, en hommage à Ava Gardner et, sur le faire-part de naissance, m’ont présentée en toute modestie comme “la dernière grosse production après Ben-Hur et Les Dix Commandements”. Je suis née avec une grosse pression sur les épaules », s’amuse-t-elle.          « Le virus de la critique »          Ses parents l’emmènent très tôt au cinéma, voir des dessins animés, mais pas seulement. La petite Ava découvre Alien, de Ridley Scott, à 4 ans, Shining, de Stanley Kubrick, à 7 ans. Elle est éblouie, veut comprendre, assomme ses parents de questions – « Pourquoi l’alien sort-il du ventre ? Pourquoi il y a les jumelles dans le couloir de Shining ? » –, ils sont aux anges. Et plus encore, on l’imagine, quand, des années plus tard, le bac en poche, elle annonce vouloir suivre les cours d’art du spectacle à l’université Paris-Nanterre. C’est là, en troisième année, qu’elle rencontre le critique et essayiste de cinéma Jean Roy. « Ses cours étaient fabuleux. Il m’a transmis le virus de la critique et donné confiance en moi », se souvient Ava Cahen.        Il vous reste 33.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/article/2022/05/17/cannes-2022-ava-cahen-inaugure-sa-premiere-semaine-de-la-critique_6126513_3476.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: Ava Cahen inaugure sa premi\u00e8re Semaine de la critique","dateCreated":"2022-05-17T16:00:12+02:00","datePublished":"2022-05-17T16:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022","Culture"],"description":"Ag\u00e9e de 35\u00a0ans, la chroniqueuse de cin\u00e9ma succ\u00e8de \u00e0 Charles Tesson \u00e0 la t\u00eate de la section parall\u00e8le de la 75e \u00e9dition du Festival.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Cauhap\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/14/2128/0/5504/2752/1342/671/60/0/04c4f59_474605967-ava-cahen-aurelie-lamachere-semaine-de-la-critique.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-3">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-3"> ¤ Adepte du pastiche et du détournement, le cinéaste met en abyme le tournage d’un film de zombies. Son long-métrage fait l’ouverture de la 75e édition du Festival.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-3"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Festival de Cannes 2022 : avec « Coupez ! », Michel Hazanavicius signe une ode plaisante à l’amateurisme      Adepte du pastiche et du détournement, le cinéaste met en abyme le tournage d’un film de zombies. Son long-métrage fait l’ouverture de la 75e édition du Festival.          Par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le réalisateur Rémi/Higurashi (Romain Duris), Nadia/Natsumi (Bérénice Bejo) et Romy (Simone Hazanavicius), dans « Coupez ! », de Michel Hazanavicius.  LISA RITANIE                L’AVIS DU « MONDE » – POURQUOI PASSÉLECTION OFFICIELLE – HORS COMPÉTITION          Trois semaines avant de lancer les hostilités du 75e Festival de Cannes à la place très exposée du film d’ouverture, le dernier long-métrage de Michel Hazanavicius (les OSS 117, The Artist) faisait déjà parler de lui, en rétropédalant sur son premier titre annoncé, Z (comme Z), lettre devenue infréquentable pour ses accointances avec le sigle belliciste arboré par les chars russes entrés en Ukraine.          Rebaptisé plus diplomatiquement Coupez !, le film s’identifie plus volontiers, à une négation près, au modèle high concept japonais dont il est la déclinaison française, Ne coupez pas ! (2017), de Shinichiro Ueda. Cette comédie horrifique, célèbre pour avoir tiré parti d’un budget au lance-pierre, avait viré, dans l’Archipel, au phénomène, puis fait l’objet d’une franchise dupliquée dans plusieurs pays.                           Lire aussi :  « Ne coupez pas ! » : une leçon de cinéma… chez les zombies                 Adepte du pastiche et du détournement, Michel Hazanavicius trouve dans le remake un terrain de jeu à sa mesure, puisqu’il s’agit de mettre en abyme le tournage d’un film de zombies fauché, et donc de jouer sur divers degrés de métalangage. Dans un bâtiment désaffecté, un réalisateur de séries Z (Romain Duris) essaie d’arracher à son actrice (Matilda Lutz) une expression de terreur, quand de vrais morts-vivants surgis de nulle part prennent d’assaut son équipe (dont Bérénice Bejo en maquilleuse et Grégory Gadebois en cadreur).          Mais quelque chose, dans la forme, ne va pas : acteurs qui jouent mal ou semblent meubler, caméra qui ne suit pas toujours et reste parfois bloquée sur un champ vide, répliques décalées, regards erratiques… Michel Hazanavicius compile alors laborieusement, dans un plan-séquence d’une demi-heure, toute une série d’accrocs dans le contrat de représentation, à la façon d’un sketch dérisoire qui générerait des artifices grossiers pour mieux avoir à s’en moquer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cannes 2022 : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                 Profession de foi          Par la suite, le récit remonte trois mois en arrière, quand le même réalisateur, stagnant dans des travaux de télévision, se voit proposer par des producteurs japonais de tourner un film d’horreur, mais dans les conditions du direct et suivant certaines clauses un peu arbitraires (les personnages devront porter des noms japonais).           « Coupez ! » est une façon d’abattre le totem du cinéma vécu comme un surmoi pesant, pour vanter le chantier collectif et l’amusement qui découle de sa pratique autodidacte          On revient donc jusqu’au moment du tournage, mais rejoué cette fois sous l’angle de sa fabrication, bousculée par des conditions précaires et toutes sortes d’accidents de parcours (un cadreur accroché par le mousqueton, un jeune acteur au melon bien gonflé, joué par Finnegan Oldfield), expliquant un à un les défauts précédemment constatés. Cette partie se révèle autrement plus sympathique, et par moments drôle, en ce qu’elle reconnaît dans l’approximatif et le « mal fait » une sorte de poésie de l’enthousiasme, un amour de l’amateurisme au cinéma, qui aurait le privilège de l’authenticité.        Il vous reste 18.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/festival-de-cannes-2022-avec-coupez-michel-hazanavicius-signe-une-ode-plaisante-a-l-amateurisme_6126502_3246.html"},"headline":"Festival de Cannes 2022\u00a0: avec \u00ab\u00a0Coupez\u00a0!\u00a0\u00bb, Michel Hazanavicius signe une ode plaisante \u00e0 l\u2019amateurisme","dateCreated":"2022-05-17T15:00:11+02:00","datePublished":"2022-05-17T15:00:11+02:00","dateModified":"2022-05-17T18:47:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Adepte du pastiche et du d\u00e9tournement, le cin\u00e9aste met en abyme le tournage d\u2019un film de zombies. Son long-m\u00e9trage fait l\u2019ouverture de la 75e \u00e9dition du Festival.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/64/0/1023/511/1342/671/60/0/f504e1b_1652708072824-coupez.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-4">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-4"> ¤ Un travail de restauration méticuleux du son et de l’image du film a été accompli avant sa présentation à Cannes, dans la sélection patrimoniale du Festival, le 17 mai, et sa diffusion en salle en juin.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-4"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Festival de Cannes : « La Maman et la putain » ou la lente résurrection d’un chef-d’œuvre      Un travail de restauration méticuleux du son et de l’image du film a été accompli avant sa présentation à Cannes, dans la sélection patrimoniale du Festival, le 17 mai, et sa diffusion en salle en juin.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Françoise Lebrun dans « La Maman et la putain » (1973), de Jean Eustache.  BERNARD PRIM/LES FILMS DU LOSANGE               Le 19 janvier, un petit séisme cinéphilique a lieu, lorsque le producteur et distributeur Charles Gillibert, qui vient d’acquérir la société mythique des Films du losange (Barbet Schroeder, Eric Rohmer…), annonce la restauration et la concession des droits de l’œuvre de Jean Eustache. Pour mieux mesurer le choc, il faut rappeler que, depuis le suicide en 1981 du cinéaste, la promotion et la préservation de son œuvre étaient rendues compliquées par Boris Eustache, son fils, qui en détient les droits. L’accès à la postérité de cette œuvre parmi les plus singulières fut freiné, en même temps que le désir de la connaître, entretenu par un noyau de cinéphiles, fut décuplé, selon ce vieux mouvement de balancier que tous les amoureux connaissent.          Certes, le black-out ne fut pas total. Il y eut quelques rétrospectives de l’œuvre, au Centre Pompidou (2006) ou à La Cinémathèque française (2017). Mais, pour prendre l’exemple de La Maman et la putain, on décompte un passage par décennie à la télévision, une copie détériorée circulant sur Internet et une édition DVD japonaise. C’est peu s’agissant d’un film de cette dimension.          Qu’est-ce qui aura donc décidé l’ayant droit de cette œuvre, si rétif à s’en départir, à faire enfin affaire avec le producteur Charles Gillibert ? D’une discrétion exemplaire sur la question financière, ce dernier évoque plusieurs raisons : « L’anniversaire de la mort de Jean Eustache, qui a pu jouer psychologiquement, l’attache ancienne des Films du losange avec cette œuvre que la société a coproduite et dont elle gère encore les mandats, et sans doute aussi le fait que nous n’étions pas nombreux à pouvoir proposer un travail de restauration sur l’œuvre entière. » Régine Vial, figure historique des Films du losange, renchérit : « La restauration a été sans doute un élément déterminant, et nous la menons en collaboration avec Boris Eustache. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Charles Gillibert, producteur : « C’était le dernier moment pour sauver l’œuvre de Jean Eustache »                 Le piqué et le grain          La bonne nouvelle de cette réhabilitation a d’ores et déjà mobilisé les cinéphiles du monde entier, des Etats-Unis au Japon. La Maman et la putain voyagera partout, à commencer par le Festival de Cannes, qui montre le film le mardi 17 mai, avant qu’il ne sorte en France au mois de juin, sur une centaine de copies.           Davide Pozzi, directeur de L’Image retrouvée : « Enlever une rayure est chose simple, mais restituer les couleurs et la luminosité à l’étalonnage est une autre affaire, qui a à voir avec l’histoire culturelle de la perception »          Le travail de restauration proprement dit a été réalisé par une équipe de fines lames. Confié à L’Image retrouvée, une société bolognaise qui fait autorité en la matière et qui vient de racheter le laboratoire Eclair, celui-ci a lieu dans son antenne parisienne, à l’ombre de l’imposant Pathé Wepler, place de Clichy. Son directeur, Davide Pozzi, ancien étudiant Erasmus, se souvient d’avoir découvert La Maman et la putain à Paris, au Forum des images, sur un petit écran. Il en conserve le souvenir d’un film qui respire « le vrai ».        Il vous reste 45.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/festival-de-cannes-la-maman-et-la-putain-ou-la-lente-resurrection-d-un-chef-d-uvre_6126448_3246.html"},"headline":"Festival de Cannes\u00a0: \u00ab\u00a0La Maman et la putain\u00a0\u00bb ou la lente r\u00e9surrection d\u2019un chef-d\u2019\u0153uvre","dateCreated":"2022-05-17T09:00:08+02:00","datePublished":"2022-05-17T09:00:08+02:00","dateModified":"2022-05-17T17:41:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Un travail de restauration m\u00e9ticuleux du son et de l\u2019image du film a \u00e9t\u00e9 accompli avant sa pr\u00e9sentation \u00e0 Cannes, dans la s\u00e9lection patrimoniale du Festival, le 17\u00a0mai, et sa diffusion en salle en juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/281/0/6697/3348/1342/671/60/0/116c97d_139854217-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-5">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-5"> ¤ Le président du Centre national de la cinématographie et de l’image animée estime, dans un entretien au « Monde », qu’il n’y a pas trop de films produits dans l’Hexagone puisque la demande d’œuvres explose. Il est important à ses yeux de créer davantage de passerelles entre les différents canaux de diffusion.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-5"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Dominique Boutonnat (CNC) : « La complémentarité des écrans n’est pas une menace pour le cinéma »      Le président du Centre national de la cinématographie et de l’image animée estime, dans un entretien au « Monde », qu’il n’y a pas trop de films produits dans l’Hexagone puisque la demande d’œuvres explose. Il est important à ses yeux de créer davantage de passerelles entre les différents canaux de diffusion.          Propos recueillis par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 08h00    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dominique Boutonnat, directeur du CNC, en septembre 2019, lors de la 21e édition du Festival de la fiction à La Rochelle (Charente-Maritime).  XAVIER LEOTY/AFP               Le président du Centre national de la cinématographie et de l’image animée (CNC) sort de son silence à l’occasion de l’ouverture, mardi 17 mai, du 75e Festival de Cannes. Il estime que les changements d’usage des spectateurs se sont accentués pendant la pandémie avec la concurrence des plates-formes. Il déplore « le turnover trop rapide des films en salle » et estime que les exploitants devront s’engager en faveur d’une diversité de la programmation.          Le parquet de Nanterre a requis, le 25 avril, votre renvoi devant le tribunal correctionnel pour agression sexuelle sur votre filleul. Malgré cette affaire judiciaire en cours depuis 2020 et alors que votre mandat expire le 23 juillet, pourquoi avez-vous décidé de continuer à présider le CNC ?          Le seul sujet, c’est la continuité et l’efficacité du service assuré par le CNC. Or, ces quinze derniers mois, je crois que l’efficacité était au rendez-vous : ce sont les professionnels eux-mêmes qui le disent. Pour le reste, c’est une affaire personnelle et je tiens à réaffirmer mon innocence totale et ma confiance dans la justice.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le président du CNC, Dominique Boutonnat, visé par une plainte pour agression sexuelle et tentative de viol                 Quel est le bilan du secteur après plus de deux ans de pandémie ? Les aides ont-elles permis de tenir le choc ?          Tout aurait pu s’effondrer. Nous n’avions pas vécu une telle crise depuis la seconde guerre mondiale. Notre double enjeu consistait à soutenir notre industrie, qui représente 1 % du PIB en France, avec tous ceux qui y travaillent, et notamment les artistes, et à protéger notre capacité à créer, notre souveraineté culturelle. C’est pourquoi, à côté des mesures transversales de l’Etat, le CNC a mis en place des aides sectorielles spécifiques au cinéma de 310 millions d’euros pour pallier l’urgence et organiser la relance, conçues et calibrées au plus près des besoins du secteur grâce à notre proximité avec lui. Par exemple, nous sommes le seul pays au monde où les tournages ont pu repartir dès mai 2020, plus vite et mieux qu’ailleurs, grâce à un dispositif assurantiel innovant cofinancé par l’Etat et les assureurs privés. Aucune faillite n’a été déplorée. Regardez le nombre de films français sélectionnés à Cannes cette année : 46 toutes sections confondues !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                 Mais, parallèlement, on a mené des réformes de fond, essentielles pour faire évoluer notre modèle et sécuriser son avenir à long terme. Les plates-formes ont désormais des obligations d’investissement dans le cinéma et l’audiovisuel français, comme les chaînes de télévision. C’est une réussite historique et le résultat est unique au monde !        Il vous reste 73.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/dominique-boutonnat-cnc-la-complementarite-des-ecrans-n-est-pas-une-menace-pour-le-cinema_6126435_3246.html"},"headline":"Dominique Boutonnat (CNC)\u00a0: \u00ab\u00a0La compl\u00e9mentarit\u00e9 des \u00e9crans n\u2019est pas une menace pour le cin\u00e9ma\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T08:00:06+02:00","datePublished":"2022-05-17T08:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Le pr\u00e9sident du Centre national de la cin\u00e9matographie et de l\u2019image anim\u00e9e estime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019il n\u2019y a pas trop de films produits dans l\u2019Hexagone puisque la demande d\u2019\u0153uvres explose. Il est important \u00e0 ses yeux de cr\u00e9er davantage de passerelles entre les diff\u00e9rents canaux de diffusion.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/6e2f131_371706356-000-1k90zv.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-6">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-6"> ¤ Avant de connaître le succès avec « Tout simplement noir », en 2020, l’acteur-réalisateur de 41 ans Jean-Pascal Zadi a expérimenté rap, clips, émissions… Il trace désormais sa voie dans un milieu qu’il travaille à rendre moins uniforme. Il est à l’affiche de deux films à Cannes, dont « Coupez ! », de Michel Hazanavicius.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-6"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Cannes 2022 : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »   Par Clémentine Goldszal  Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 17h43   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitAvant de connaître le succès avec « Tout simplement noir », en 2020, l’acteur-réalisateur de 41 ans Jean-Pascal Zadi a expérimenté rap, clips, émissions… Il trace désormais sa voie dans un milieu qu’il travaille à rendre moins uniforme. Il est à l’affiche de deux films à Cannes, dont « Coupez ! », de Michel Hazanavicius.                             L’acteur et réalisateur Jean-Pascal Zadi, le 28 avril 2022, à Paris.  ELLIOTT VERDIER POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               La réussite, c’est compliqué. Et depuis le succès de son premier film, Tout simplement noir, satire sur les questions d’identité noire dans le paysage culturel français, succès populaire avec près de 800 000 entrées à l’été 2020 (un miracle pour le premier long-métrage d’un inconnu du grand public), et son César du meilleur espoir masculin en 2021, Jean-Pascal Zadi, réalisateur, acteur, scénariste, producteur, rappeur, entertainer traverse une agréable crise de conscience.          Ça ne devrait pas s’arranger ce mois-ci. Son entrée dans le sérail cannois se fait directement par la grande porte : un petit rôle marquant dans Coupez !, de Michel Hazanavicius, présenté en ouverture du Festival, et une place de choix dans Fumer fait tousser, de Quentin Dupieux, qui sera projeté, hors compétition, en Séances de minuit. Deux tapis rouges en tant qu’acteur, donc, aux côtés de comédiens reconnus : Gilles Lellouche, Vincent Lacoste et Anaïs Demoustier (pour le film de Dupieux) et Bérénice Bejo, Romain Duris et Finnegan Oldfield (pour celui d’Hazanavicius).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Tout simplement noir » : l’antiracisme sur la corde raide                 Ce jour d’avril, à quelques semaines du Festival, Zadi, longue silhouette et sourire chaleureux, tombe vite les Ray-Ban, dévoile un regard où perce l’excitation. « A la base, je suis plus un gars qui écrit, qui a un discours, des trucs à dire… explique-t-il. Je me suis longtemps senti comme quelqu’un de la marge, qui ne faisait pas comme les autres, qui agissait en toute indépendance. Là, d’un coup, je joue dans trois films, dont deux sont à Cannes [le troisième, L’Année du requin, de Ludovic et Zoran Boukherma, sortira le 20 juillet]. C’est cool mais c’est aussi comme si on te disait : “T’es pas si original que ça, mec !” C’est surprenant, mais il faut que je reste moi-même. »          Préparé très tôt au racisme          Lui-même, c’est-à-dire cet échalas débonnaire qui a grandi comme une herbe folle au sein d’une fratrie de neuf enfants, entre Bondy et Ifs, près de Caen, où sa famille s’installe quand il a 5 ans. Ses parents sont nés français, en Côte d’Ivoire. A l’arrivée en métropole, sa mère est femme de ménage, son père enchaîne les petits boulots et tente sa chance comme entrepreneur. « En grandissant, je me suis aperçu que c’était la galère, mais petit je ne savais pas qu’on était pauvres », résume Zadi.          Sa « jeunesse incroyable » se déroule devant les films de Louis de Funès ou Jean-Paul Belmondo, en écoutant d’une oreille les tirades engagées de sa mère. « Mes parents ont une conscience africaine très forte, explique-t-il. Ils m’ont inculqué l’idée qu’on était africains, qu’on était noirs, et que notre couleur de peau allait nous handicaper pour plein de choses. J’en étais conscient très petit. »        Il vous reste 63.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/17/jean-pascal-zadi-je-dis-a-tout-le-monde-que-si-moi-j-ai-eu-un-cesar-alors-tout-le-monde-a-sa-chance_6126427_4500055.html"},"headline":"Cannes 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Je dis \u00e0 tout le monde que si moi j\u2019ai eu un C\u00e9sar, alors tout le monde a sa chance\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T06:30:05+02:00","datePublished":"2022-05-17T06:30:05+02:00","dateModified":"2022-05-17T17:43:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["M le mag","Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Avant de conna\u00eetre le succ\u00e8s avec \u00ab\u00a0Tout simplement noir\u00a0\u00bb, en\u00a02020, l\u2019acteur-r\u00e9alisateur de 41\u00a0ans Jean-Pascal Zadi a exp\u00e9riment\u00e9 rap, clips, \u00e9missions\u2026 Il trace d\u00e9sormais sa voie dans un milieu qu\u2019il travaille \u00e0 rendre moins uniforme. Il est \u00e0 l\u2019affiche de deux films \u00e0 Cannes, dont \u00ab\u00a0Coupez\u00a0!\u00a0\u00bb, de Michel Hazanavicius.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/348/0/1218/609/1342/671/60/0/9510ea2_190545-3271870.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-7">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-7"> ¤ Alors que le mandat du directeur du CNC arrive à échéance fin juin, un collectif de producteurs, de réalisateurs et d’acteurs, parmi lesquels Saïd Ben Saïd, Carole Bouquet, Catherine Corsini et André Téchiné, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », de la stratégie mise en place pour le secteur et appelle à la tenue d’états généraux.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-7"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Cinéma         « Les choix politiques de nos institutions fragilisent gravement le cinéma »   Tribune        Collectif        Alors que le mandat du directeur du CNC arrive à échéance fin juin, un collectif de producteurs, de réalisateurs et d’acteurs, parmi lesquels Saïd Ben Saïd, Carole Bouquet, Catherine Corsini et André Téchiné, s’inquiète, dans une tribune au « Monde », de la stratégie mise en place pour le secteur et appelle à la tenue d’états généraux.   Publié aujourd’hui à 06h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Fin juin 2022, le mandat de Dominique Boutonnat, l’actuel président du Centre national du cinéma et de l’image animée (CNC), arrivera à échéance, après trois ans d’exercice. Il paraît nécessaire de dresser dès maintenant le bilan de son mandat au CNC. Un mandat qui correspond aux premières années d’application du projet volontariste qu’il définissait dès son rapport de 2018 sur le financement du cinéma français, lequel avait soulevé de nombreuses inquiétudes chez les professionnels du secteur. Quelles sont donc les perspectives qui s’ouvrent désormais – ou se ferment – à l’ensemble des professions cinématographiques ?          Depuis que l’« image animée » (entendons par là les images qui ne relèvent pas du cinéma) a été accolée à l’intitulé de notre organisme de tutelle, force est de constater que sa place ne cesse de gagner en importance dans les stratégies du CNC. De quoi ce terme générique d’« image » – que l’on retrouve dans les objectifs stratégiques du plan France 2030 avec « la grande fabrique de l’image » – est-il le nom ? Que recouvre-t-il ? Quelles spécificités vitales du secteur cinématographique et audiovisuel ce terme menace-t-il ?                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »                 Au-delà du glissement sémantique, cette expansion de la notion floue d’« image animée » a récemment connu une accélération fulgurante, au détriment du cinéma. L’avènement des plates-formes américaines de SVOD et l’impact sévère de la crise sanitaire sur les salles de cinéma peuvent expliquer pour partie ce phénomène. Mais le plus grave serait que les pouvoirs publics aient fait le choix de l’accentuer, contre l’avis de la profession.          Or, de nombreux signaux semblent indiquer que notre tutelle opte délibérément pour une « audiovisualisation » du secteur de « l’image », et souhaite favoriser un système où la création cinématographique n’incarnerait plus, au mieux, qu’un artisanat marginal.          Vigilance générale          La France a pourtant beaucoup donné au cinéma, à la fois en tant qu’art et en tant qu’industrie – pour reprendre la formule qu’André Malraux avait popularisée quelques années avant la naissance du CNC. Et le cinéma a beaucoup rendu à la France, en contribuant largement à son rayonnement historique un peu partout dans le monde.          La France a, cette année, encore emporté une réussite éclatante à l’international grâce au cinéma, en raflant trois des plus prestigieuses récompenses au monde : la Palme d’or à Cannes, le Lion d’or à Venise, l’Ours d’argent à Berlin.          Le cinéma est le ferment des nouveaux auteurs, de ceux qui nourriront demain toutes les « images animées ». C’est lui toujours qui assure le renouvellement des plus grands noms d’artistes français à l’international. Le monde entier nous l’envie, tout comme le système redistributif qui lui donne sa vitalité.        Il vous reste 48.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/17/les-choix-politiques-de-nos-institutions-fragilisent-gravement-le-cinema_6126425_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les choix politiques de nos institutions fragilisent gravement le cin\u00e9ma\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T06:15:10+02:00","datePublished":"2022-05-17T06:15:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Cin\u00e9ma"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Festival de Cannes 2022","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Alors que le mandat du directeur du CNC arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance fin juin, un collectif de producteurs, de r\u00e9alisateurs et d\u2019acteurs, parmi lesquels Sa\u00efd Ben Sa\u00efd, Carole Bouquet, Catherine Corsini et Andr\u00e9 T\u00e9chin\u00e9, s\u2019inqui\u00e8te, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de la strat\u00e9gie mise en place pour le secteur et appelle \u00e0 la tenue d\u2019\u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/782/0/6048/3024/1342/671/60/0/4edb8a5_1649184897927-000-8u47ax.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-8">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-8"> ¤ Après deux années chamboulées par la crise sanitaire, la grand-messe du cinéma s’ouvre, mardi, pour une édition anniversaire marquée par la présence de grands noms de Hollywood, mais aussi l’ombre de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-8"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Culture       Festival de Cannes 2022             Festival de Cannes : clap d’ouverture pour la 75e édition      Après deux années chamboulées par la crise sanitaire, la grand-messe du cinéma s’ouvre, mardi, pour une édition anniversaire marquée par la présence de grands noms de Hollywood, mais aussi l’ombre de la guerre en Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h03, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Affiche officielle du 75e Festival de Cannes, le 16 mai 2022, veille de la cérémonie d’ouverture.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                       Annulé en 2020, décalé l’an dernier au mois de juillet avec des mesures sanitaires strictes, le Festival de Cannes retrouve, mardi 17 mai, son rythme traditionnel pour une 75e édition qui se veut faste et marquante.              Au total, plus de 35 000 cinéphiles et professionnels sont attendus dans la cité balnéaire de la Côte d’Azur, dans une ambiance balançant entre stars, crème du cinéma d’auteur et échos de la guerre en Ukraine à travers plusieurs films sélectionnés.            Le tapis rouge de cette édition anniversaire doit être déroulé vers 10 h 30. Juste à temps pour accueillir stars et festivaliers, ainsi que les membres du jury, présidé par l’acteur Vincent Lindon, qui a pris ses quartiers cannois dès lundi, tout comme le cinéaste iranien Asghar Farhadi et l’actrice italienne Jasmine Trinca.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vincent Lindon, président du jury du Festival de Cannes : « J’aime les films qui racontent un état du monde »                   A 19 heures, la cérémonie d’ouverture sera présidée par Virginie Efira – attendue également à l’écran pour son rôle de survivante d’un attentat dans Revoir Paris. Ancienne animatrice de télévision, l’actrice a prévenu lundi qu’elle ne s’interdirait « pas de faire rire », lors de l’évènement retransmis sur France 2 et par Brut. « Je vais essayer de faire court », a-t-elle promis.            Palme d’Or d’honneur pour Forest Whitaker            Mais la star internationale de la soirée sera Forest Whitaker, qui recevra, à 60 ans, une Palme d’Or d’honneur pour une carrière marquée par un Oscar pour son interprétation d’Amin Dada, le dictateur ougandais, dans Le Dernier Roi d’Ecosse (2007), ou son rôle de tueur chez Jim Jarmusch dans Ghost Dog (1999). Le comédien afro-américain, également à la tête d’une association caritative qui lutte contre la pauvreté, du Soudan du Sud au Mexique en passant par la Seine-Saint-Denis, est un habitué de la Croisette, où il a obtenu un prix d’interprétation en 1988 pour Bird, de Clint Eastwood.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Caprices de stars, humour potache et fêtes grandioses : au Festival de Cannes, les folles années Canal                   L’ambiance promet ensuite de changer radicalement, avec la projection en ouverture de Coupez !, de Michel Hazanavicius, une parodie déjantée de films de zombies, et une déclaration d’amour à tous les films – même les plus ratés.                           Vincent Lindon, président du jury, pose avec les membres du jury. De gauche à droite, le réalisateur français Ladj Ly, le réalisateur américain Jeff Nichols, le réalisateur iranien Asghar Farhadi, l’actrice indienne Deepika Padukone , l’actrice britannique Rebecca Hall, l’actrice italienne Jasmine Trinca, et le réalisateur norvégien Joachim Trier, à Cannes, le 16 mai 2022.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 Le film, qui sort simultanément en salle, fera office d’exutoire pour un monde du cinéma qui tente de se remettre de la pandémie de Covid-19 : Coupez ! « est joyeux, il met en valeur les gens du cinéma, et j’espère qu’il donne envie d’en faire », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) le réalisateur de The Artist, « très heureux » de revenir à Cannes en ouverture.              Quelques heures auparavant, les festivaliers auront pu remonter le temps et redécouvrir La Maman et la Putain, l’un des films qui ont fait la légende de Cannes, en 1973. Certains cinéphiles le verront enfin, et pour la première fois : un demi-siècle après avoir fait scandale, cette œuvre majeure de la Nouvelle Vague signée Jean Eustache n’avait pas été rééditée, et était devenue difficile à visionner pour des questions de droits. Le film est désormais restauré, et deux de ses interprètes, Jean-Pierre Léaud et Françoise Lebrun, devraient assister avec émotion à sa projection cannoise, avant sa ressortie en salle le 8 juin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Maksym Nakonechnyi, voix de l’Ukraine au Festival de Cannes                   Soutien à l’Ukraine            Cannes entrera mercredi dans le vif du sujet : côté compétition, 21 films – et 5 réalisatrices – sont en lice pour succéder à Titane, Palme d’Or gore et sans concession de la Française Julia Ducournau, deuxième réalisatrice couronnée dans l’histoire du Festival.            Symbole fort, la compétition officielle débutera par la projection du dernier film du Russe Kirill Serebrennikov, en rupture avec le régime. Il pourra venir pour la première fois défendre en personne son film, La Femme de Tchaïkosvki. Le Festival refuse en revanche d’accueillir « des représentants officiels russes, des instances gouvernementales ou des journalistes représentant la ligne officielle ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cannes 2022 : comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival                   Mais « nous allons afficher un soutien absolu et non négociable au peuple ukrainien », a affirmé, lundi, Thierry Frémaux, le délégué général du Festival, avec plusieurs œuvres sélectionnées dont le film posthume, ajouté la semaine dernière, du réalisateur lituanien Mantas Kvedaravicius, tué début avril à Marioupol.              Côté tapis rouge, les appareils photos chaufferont pour la montée des marches de l’équipe du nouveau Top Gun (hors compétition), dont Tom Cruise, présent au Festival pour la première fois en trois décennies. Beaucoup de stars suivront, jusqu’à la clôture, le 28 mai. Kristen Stewart, qui montera sur le tapis rouge aux côtés de Léa Seydoux et Viggo Mortensen pour le dernier film de David Cronenberg (Les Crimes du futur), le prometteur Austin Butler et le vétéran Tom Hanks, alias Elvis et son manager dans un biopic événement (Elvis), ou encore Idris Elba et Tilda Swinton dans le dernier film du réalisateur des Mad Max, George Miller (Trois mille ans à t’attendre).                              Lire aussi   Quiz : de Garbo à Eastwood, testez votre connaissance du cinéma                   Chez les réalisateurs, parmi les cinéastes en lice pour la Palme, Park Chan-wook (Old boy) revient avec une enquête sulfureuse (Decision to Leave), James Gray présente Armageddon Time, avec Anthony Hopkins et Anne Hathaway, tandis que d’autres, déjà médaillés, tenteront de décrocher un nouveau trophée, dont les frères Dardenne (Rosetta) avec Tori et Lokita, le grinçant Ruben Östlund (The Square) avec Sans filtre, ou le Japonais Kore-eda (Une Affaire de famille), qui a cette fois tourné Broker avec la star sud-coréenne de Parasite, Song Kang-ho.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/clap-d-ouverture-pour-le-75e-festival-de-cannes_6126419_3246.html"},"headline":"Festival de Cannes\u00a0: clap d\u2019ouverture pour la 75e\u00a0\u00e9dition","dateCreated":"2022-05-17T05:03:30+02:00","datePublished":"2022-05-17T05:03:30+02:00","dateModified":"2022-05-17T10:59:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Apr\u00e8s deux ann\u00e9es chamboul\u00e9es par la crise sanitaire, la grand-messe du cin\u00e9ma s\u2019ouvre, mardi, pour une \u00e9dition anniversaire marqu\u00e9e par la pr\u00e9sence de grands noms de Hollywood, mais aussi l\u2019ombre de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/101/0/3906/1953/1342/671/60/0/0dc1dd8_5200241-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-9">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-9"> ¤ Cannes Classics, la sélection patrimoniale de la 75e édition du Festival, s’ouvre mardi sur un coup d’éclat, avec la projection du chef-d’œuvre de 1973 restauré.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-9"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Au festival de Cannes, « La Maman et la Putain », cœur brûlant de l’œuvre de Jean Eustache      Cannes Classics, la sélection patrimoniale de la 75e édition du Festival, s’ouvre mardi sur un coup d’éclat, avec la projection du chef-d’œuvre de 1973 restauré.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 02h47, mis à jour à 13h06    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Alexandre (Jean-Pierre Léaud) et Marie (Bernadette Lafont) dans « La Maman et la Putain » (1973) de Jean Eustache.  BERNARD PRIM/LES FILMS DU LOSANGE               Sorti en 1973, La Maman et la Putain, de Jean Eustache, est l’un des moments les plus déchirants de l’histoire du cinéma français. Un film de café parisien et de chambrette où s’aimer, un film de paroles et de séduction, de désarroi et de débandade, intarissable, inexorable, inconsolable, paumé, comme l’époque endeuillée dont il dresse le tombeau, frénétiquement romantique, irradiant le désir comme on appelle la mort. Un film comme on n’en avait pas fait et comme on n’en fera plus, unique en son genre, un monolithe de l’art, en même temps qu’un parangon du goût français. Un film d’autant plus mythique qu’il fut partiellement soustrait, durant un demi-siècle, tant à la connaissance qu’à la reconnaissance qui lui étaient dues.          Son histoire commence avec celle de Jean Eustache, le 30 novembre 1938, à Pessac (Gironde). Elle est, à bien des égards, tragique. Installation à 20 ans à Paris. Treize films en dix-huit ans de carrière (1963-1981), dont deux longs-métrages de fiction, deux chefs-d’œuvre, La Maman et la Putain, donc, et Mes petites amoureuses, en 1974. Une cohabitation pour le moins difficile avec le milieu du cinéma, une addiction de plus en plus marquée à l’alcool, des tentatives de suicide, dont la dernière, une balle dans le cœur, le 5 novembre 1981, à Paris, sera fatale.          « Un tournage tous risques »          Fils de prolo tombé amoureux du 7ᵉ art (son père est maçon, lui-même est titulaire d’un CAP d’électricien), Eustache entretient un goût altier de son art tout en prisant le cinéma populaire, cousine avec la Nouvelle Vague – le critique Jean Douchet, des Cahiers du cinéma (mort en 2019), évoquait « l’intrusion d’un voyou dans le monde petit-bourgeois qui était le nôtre » –, mais ne partage pas son essor. Il s’apparente, en cela, à quelques contemporains solitaires, tels que Jacques Rozier, Maurice Pialat, Philippe Garrel.          Dandy, provocateur retors, âme pure et manipulateur patenté, Eustache construit sa vie privée et professionnelle sur la non-réconciliation avec ses semblables. Sa fin témoignera qu’il ne s’agissait pas d’un jeu. Son œuvre sera donc brève et intense, nourrie de paradoxes. Passéiste et moderne, réaliste et expérimentale, entêtée de vérité mais fascinée par le faux. Une œuvre de prototypes, partagée entre l’autofiction (Le Père Noël a les yeux bleus, La Maman et la Putain, Mes petites amoureuses) et l’essai (Une sale histoire, Le Jardin des délices, Les Photos d’Alix). Géniale des deux côtés. La Maman et la Putain, film-culte instantané, si l’on peut dire, en est comme le cœur brûlant.        Il vous reste 77.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/17/festival-de-cannes-2022-la-maman-et-la-putain-c-ur-brulant-de-l-uvre-de-jean-eustache_6126412_3246.html"},"headline":"Au festival de Cannes, \u00ab\u00a0La Maman et la Putain\u00a0\u00bb, c\u0153ur br\u00fblant de l\u2019\u0153uvre de Jean Eustache","dateCreated":"2022-05-17T02:47:06+02:00","datePublished":"2022-05-17T02:47:06+02:00","dateModified":"2022-05-17T13:06:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Cannes Classics, la s\u00e9lection patrimoniale de la 75e \u00e9dition du Festival, s\u2019ouvre mardi sur un coup d\u2019\u00e9clat, avec la projection du chef-d\u2019\u0153uvre de 1973 restaur\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/60/0/2214/1107/1342/671/60/0/126a5c2_151957707-unnamed.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-10">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-10"> ¤ Le 1er juillet, l’ancienne patronne de Warner Europe prendra la suite de Pierre Lescure à la tête de la manifestation cinématographique. Retour sur une nomination chahutée et critiquée.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-10"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Cannes 2022 : comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival      Le 1er juillet, l’ancienne patronne de Warner Europe prendra la suite de Pierre Lescure à la tête de la manifestation cinématographique. Retour sur une nomination chahutée et critiquée.          Par Laurent Carpentier         Publié hier à 20h39, mis à jour à 10h19    Temps de Lecture 9 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 ALINE BUREAU               Rue de Valois. Soleil de printemps en cette fin avril. Bureau de la ministre. Dans un beau tailleur violet, Roselyne Bachelot, chaleureuse bien qu’elle attende elle-même de savoir à quelle sauce elle va être mangée, revient sur la nomination de la nouvelle présidente du Festival de Cannes, qui prendra le relais de Pierre Lescure le 1er juillet : « Je ne me suis pas posé en premier la question de la personne mais du profil. Du portrait-robot, en quelque sorte. »          Avec ses mains, Roselyne Bachelot fait le signe d’un entonnoir : « Ça se resserrait, comme pour le souriceau qui va vers le morceau de fromage… Face aux défis qui se posent au Festival – la crise sanitaire, la question des plates-formes, les débats de #metoo et les enjeux du développement durable – et à la grande insatisfaction d’un conseil d’administration qui se vit comme une simple chambre d’enregistrement, il fallait quelqu’un qui soit à l’aise dans le contexte international, qui parle parfaitement anglais, donc, qui ait l’habitude de la gouvernance. » Sourire de la ministre : ainsi est sorti le nom d’Iris Knobloch.          Iris qui ? Cette juriste de 59 ans a beau avoir dirigé la branche française, puis européenne, des studios Warner pendant dix-sept ans – et siéger au conseil d’administration d’Accor ou de la banque Lazard – , son nom reste inconnu du public. Et cette nomination, effectuée au pas de course, aura surpris tout le monde – même l’intéressée.          Tout commence deux ans plus tôt, en 2020. Pierre Lescure termine son deuxième mandat de trois ans à ce poste bénévole mais prestigieux. Saltimbanque et libertaire, l’ancien patron de Canal+ aime se faire désirer. L’Elysée croit alors comprendre qu’il veut partir – ce qui l’arrange, le président pourrait ainsi marquer le festival de son empreinte en y nommant une femme. Et peut-être même avec un profil atypique, issu du milieu des affaires, puisque Cannes est aussi un marché du film qu’il s’agit de soutenir en ces temps difficiles.          Un nom est sorti du chapeau : Mercedes Erra. Publicitaire, la fondatrice et patronne de l’agence BETC a bien connu Pierre Lescure du temps où il dirigeait Canal+, dont elle a orchestré les premières campagnes. Le nom aurait été lancé par le président lui-même : du temps où il était ministre de l’économie, Emmanuel Macron l’avait chargée de créer une « filière communication » pour fédérer et défendre ces métiers. Aujourd’hui présidente du conseil d’administration du Musée national de l’histoire de l’immigration, à Paris, siégeant au conseil d’administration d’Accor (comme Iris Knobloch), elle a les qualités requises, même si, de propre son aveu, elle est nulle en relations publiques et incapable de reconnaître un artiste.        Il vous reste 80.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/16/cannes-2022-comment-iris-knobloch-est-devenue-la-premiere-presidente-du-festival_6126393_3246.html"},"headline":"Cannes\u00a02022\u00a0: comment Iris Knobloch est devenue la premi\u00e8re pr\u00e9sidente du Festival","dateCreated":"2022-05-16T20:39:23+02:00","datePublished":"2022-05-16T20:39:23+02:00","dateModified":"2022-05-17T10:19:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Le 1er\u00a0juillet, l\u2019ancienne patronne de Warner Europe prendra la suite de Pierre Lescure \u00e0 la t\u00eate de la manifestation cin\u00e9matographique. Retour sur une nomination chahut\u00e9e et critiqu\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Carpentier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/15/304/0/5689/2844/1342/671/60/0/cc51f2d_1652625848775-illustration-sans-titre-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-11">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-11"> ¤ Une étude montre que Netflix, Amazon Prime Video, Disney+ et consorts constituent des concurrents « sérieux à la fréquentation des salles ».
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-11"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Les plates-formes de streaming continuent de priver de spectateurs les salles de cinéma      Une étude montre que Netflix, Amazon Prime Video, Disney+ et consorts constituent des concurrents « sérieux à la fréquentation des salles ».          Par Nicole Vulser         Publié hier à 13h00, mis à jour hier à 18h01    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               45 % des personnes interrogées dans le cadre de l’étude de l’IFOP affirment être abonnées à la plate-forme Netflix (ici, vue des locaux de la société à Hollywood, en Californie, en mars 2022).  CHRIS DELMAS/AFP               A point nommé. L’étude commandée à l’IFOP par l’Association française des cinémas d’art et essai (Afcae), qui regroupe 1 200 adhérents, sur « les films et les séries sur les plates-formes de streaming » démontre, chiffres à l’appui, pour l’ouverture du 75e Festival de Cannes, ce que bien des exploitants de salle redoutaient. Les Netflix, Amazon Prime Video, Disney+ et consorts ont une incidence sur la fréquentation des salles obscures.          Depuis qu’elles sont abonnées à une offre de vidéo à la demande, 29 % des personnes interrogées déclarent aller « moins souvent au cinéma » et 12 % « ne plus y aller » du tout. La majorité (54 %) continue de s’y rendre « au même rythme » et seuls 5 % « plus souvent ». Ce qui prouve que la vidéo à la demande constitue « un concurrent sérieux à la fréquentation des salles de cinéma ». Et apporte de l’eau au moulin du Festival de Cannes, qui continue de résister à Netflix et aux plates-formes puisque pour prétendre à une sélection en compétition, les films doivent sortir en salle en France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le cinéma est-il mort ou vif, bousculé par les plates-formes et affaibli par le Covid ?                 L’Afcae joue-t-elle les Cassandre ? « Non, il s’agit de dresser un état des lieux objectivé par une analyse solide » , assure François Aymé, son président. Une telle étude quantitative, menée en France auprès de 2 000 individus de 15 ans et plus selon la méthode des quotas entre le 31 mars et le 5 avril, était d’autant plus attendue que, contrairement à tous les autres médias (presse, télé, radio, cinéma), l’audience des plates-formes n’est pas publique. Il s’agit donc d’une première, qui permet de connaître les taux d’abonnement des opérateurs, les motivations et usages de leurs abonnés ou encore le niveau de visionnement des séries, des films grand public ou du cinéma d’auteur.          Selon l’étude, 55 % des Français sont abonnés à une ou plusieurs offres de vidéo à la demande (Netflix, Prime Video, Disney+, MyCanal, OCS Go, Salto…). Les deux tiers des « habitués du cinéma » (les 32 % de Français qui déclarent y aller au moins une fois par mois depuis mai 2021) sont abonnés au moins à une plate-forme.          Sans surprise, Netflix s’impose comme le service de vidéo à la demande le plus important dans l’Hexagone : 45 % des personnes interrogées affirment y être abonnées, contre 28 % à Prime Video, 19 % à Disney+ et 14 % à MyCanal. Le profil des abonnés à un service de vidéo à la demande ne se singularise, selon les auteurs, que par son âge, plus jeune que l’ensemble de la population. Il ne diffère de la moyenne nationale ni en termes d’implantation géographique ni de catégorie socio-professionnelle.        Il vous reste 56.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/16/les-plates-formes-de-streaming-continuent-de-priver-de-spectateurs-les-salles-de-cinema_6126328_3246.html"},"headline":"Les plates-formes de streaming continuent de priver de spectateurs les salles de cin\u00e9ma","dateCreated":"2022-05-16T13:00:14+02:00","datePublished":"2022-05-16T13:00:14+02:00","dateModified":"2022-05-16T18:01:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"Une \u00e9tude montre que Netflix, Amazon Prime Video, Disney+ et consorts constituent des concurrents \u00ab\u00a0s\u00e9rieux \u00e0 la fr\u00e9quentation des salles\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/04/248/0/5574/2787/1342/671/60/0/3b5453b_5098620-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-12">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-12"> ¤ Alors que s’ouvre le Festival de Cannes, le constat est sans appel : les blockbusters américains attirent massivement les spectateurs, et notamment les jeunes, alors que la plupart des films d’art et d’essai ont du mal à survivre, perturbant l’équilibre de toute la filière.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-12"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Festival de Cannes 2022             Le cinéma d’auteur a de plus en plus de mal à retrouver son public      Alors que s’ouvre le Festival de Cannes, le constat est sans appel : les blockbusters américains attirent massivement les spectateurs, et notamment les jeunes, alors que la plupart des films d’art et d’essai ont du mal à survivre, perturbant l’équilibre de toute la filière.          Par Nicole Vulser         Publié le 15 mai 2022 à 15h00 - Mis à jour le 15 mai 2022 à 15h35    Temps de Lecture 7 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Fin de projection du film « Spider-Man : No Way Home » au cinéma Gaumont Parnasse, à Paris, le 25 décembre 2021.  MARC CHAUMEIL / DIVERGENCES               Désamour passager ou rupture plus définitive avec le public ? Déjà préoccupante avant la pandémie de Covid-19, la situation des films d’auteur en salle entre dans une phase aiguë, amère pour les réalisateurs, peu compréhensible pour les exploitants de salle, décevante pour les producteurs et, surtout, critique pour les distributeurs indépendants.          Alors que s’ouvre le Festival de Cannes, mardi 17 mai, le constat est sans appel : depuis janvier, le nombre de nouveaux films chaque semaine à l’affiche – entre treize et seize – n’a guère baissé depuis le début de la crise sanitaire, tandis que le public des salles obscures s’est raréfié. La fréquentation a chuté de 34,2 %, à 50,7 millions de spectateurs, au cours des quatre premiers mois de 2022 par rapport à la même période de 2019, selon le Centre national du cinéma et de l’image animée (CNC). Même si, en avril, la baisse s’est atténuée, à – 23 %.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Festival de Cannes 2022 dévoile une sélection très prometteuse                 Le fossé se creuse entre films d’auteur et blockbusters américains. Ces derniers, attendus parfois depuis deux ans, ont quasiment fait salle comble, comme en témoignent les succès de Spider-Man : No Way Home, de Jon Watts (7,3 millions d’entrées en France), de The Batman, de Matt Reeves (plus de 3 millions), ou d’Uncharted, de Ruben Fleischer (2,5 millions). A cette aune, seules deux stars hollywoodiennes ont déçu en matière d’audience : Steven Spielberg, avec son remake de West Side Story, et Ridley Scott, avec Le Dernier Duel.          Les grosses machines américaines ont d’ailleurs fait revenir en salle le jeune public, que d’aucuns disaient pourtant perdu à jamais au profit des plates-formes de streaming, comme Netflix. Grâce au Pass culture, les adolescents ont répondu à l’appel et sont allés voir massivement des films de super-héros, à l’instar de Doctor Strange in the Multiverse of Madness, de Sam Raimi.          Echecs douloureux          Ce sont leurs aînés, longtemps les plus assidus et les plus cinéphiles, qui disparaissent des radars cinématographiques après deux ans de marasme sanitaire. Les fameux 50 ans et plus, devenus frileux, ne sont pas encore revenus en salle, ce qui perturbe l’équilibre de toute la filière. Sans compter qu’avec la pandémie, bon nombre d’abonnés à des cartes illimitées ne les ont pas renouvelées. Or ces clients-là, souvent surconsommateurs du septième art, n’hésitaient pas à découvrir aussi des films exigeants. Ceux qui, précisément, souffrent aujourd’hui.          S’agit-il d’une crise structurelle ou conjoncturelle ? « Même les valeurs sûres ne sont plus si sûres : les films qui fédéraient il y a deux ans 500 000 entrées en salle n’en réalisent plus que la moitié », observe François Aymé, président de l’Association française des cinémas d’art et d’essai, qui représente 1 200 établissements. A la tête de la société de distribution The Jokers, Manuel Chiche se montre encore plus pessimiste : « On ne parle même plus de tension, c’est l’abattoir » pour certains films. « Si on me demande ce qui a bien marché depuis un an, je suis obligé de répondre “aucun”, et ça risque d’être pareil jusqu’à la fin de l’année », admet-il.        Il vous reste 70.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/15/a-l-aube-du-festival-de-cannes-le-cinema-d-auteur-a-la-peine_6126217_3234.html"},"headline":"Le cin\u00e9ma d\u2019auteur a de plus en plus de mal \u00e0 retrouver son public","dateCreated":"2022-05-15T15:00:09+02:00","datePublished":"2022-05-15T15:00:09+02:00","dateModified":"2022-05-15T15:35:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Festival de Cannes 2022","Cin\u00e9ma","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Alors que s\u2019ouvre le Festival de Cannes, le constat est sans appel\u00a0: les blockbusters am\u00e9ricains attirent massivement les spectateurs, et notamment les jeunes, alors que la plupart des films d\u2019art et d\u2019essai ont du mal \u00e0 survivre, perturbant l\u2019\u00e9quilibre de toute la fili\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/586/0/3543/1771/1342/671/60/0/36ea7f1_1652457052939-divergence-mc2928001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-13">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-13"> ¤ La section Un certain regard a retenu « Butterfly Vision », le premier long-métrage du jeune réalisateur ukrainien. Inspiré de faits réels, il traite des exactions commises par l’armée russe dans le Donbass à partir de 2014, et notamment du viol comme arme de guerre. Son auteur veut se rendre sur la Croisette pour « porter haut la voix de son pays ».
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-13"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Maksym Nakonechnyi, voix de l’Ukraine au Festival de Cannes   Par Emmanuelle Lequeux  Publié le 15 mai 2022 à 06h00 - Mis à jour le 15 mai 2022 à 06h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitLa section Un certain regard a retenu « Butterfly Vision », le premier long-métrage du jeune réalisateur ukrainien. Inspiré de faits réels, il traite des exactions commises par l’armée russe dans le Donbass à partir de 2014, et notamment du viol comme arme de guerre. Son auteur veut se rendre sur la Croisette pour « porter haut la voix de son pays ».                             Le réalisateur ukrainien Maksym Nakonechnyi, à Kiev, le 30 avril 2022.  LESHA BEREZOVSKIY POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               « Je vous préviens, je risque de raccrocher à tout moment ! » Au moment où nous l’appelons, le jeudi 5 mai, Maksym Nakonechnyi est coincé au commissariat de Kiev. Il vient d’être interpellé pour avoir participé à une manifestation de soutien aux soldats retranchés dans l’aciérie de la ville martyre de Marioupol. « La loi martiale interdisant tout rassemblement sur la voie publique, la police veut juste nous contrôler, rassure-t-il. En état de guerre, toutes les situations sont délicates et compliquées. »          A peine ces mots prononcés, le jeune réalisateur ukrainien de 31 ans raccroche. Formé à l’université de théâtre, cinéma et télévision de Kiev, il a plusieurs courts-métrages et documentaires à son actif. Avec d’autres créateurs indépendants, il a aussi fondé Tabor, la maison de production qui a financé son premier long-métrage de fiction, Butterfly Vision. Il y retrace l’histoire d’une femme soldat ukrainienne qui revient dans sa famille après plusieurs mois de captivité aux mains des Russes, dans le Donbass.          Le Festival de Cannes l’a sélectionné dans la section Un certain regard. Mais, pour l’instant, Maksym Nakonechnyi est à mille lieues de la Côte d’Azur et de sa montée des marches. Il nous rappelle deux heures après, sorti d’embarras. « J’étais en train de filmer les familles des soldats quand nous avons été interpellés », précise-t-il alors.          Un archiviste contre la propagande russe          Maksym fait partie de ces artistes, encore nombreux, qui ont décidé de rester dans la capitale ukrainienne pour documenter l’état de siège. « Nous essayons de filmer tout ce qui est possible, sans traquer les breaking news, raconte-t-il. Nous cherchons avant tout à évoquer l’histoire des gens, à montrer combien cette guerre est sauvage et injuste pour eux. Et, bien sûr, nous faisons ce que nous pouvons pour aider la population, pour répondre aux besoins de soldats.  »                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les images des massacres de Boutcha ont permis de déconstruire immédiatement la propagande russe »                 Que fera-t-il de ces images ? « Peut-être donneront-elles naissance à des courts-métrages ou à un documentaire ? Peut-être aussi rassemblerons-nous nos efforts, avec les collègues de Tabor, pour créer un projet commun. Mais notre but initial c’est de créer des archives.  » Témoigner, pour contrer les ravages de la propagande russe, insiste celui qui n’a pas non plus chômé pour aider la presse internationale venue couvrir les événements. « Quand on voit la puissance de la propagande de Poutine, il faut marteler les faits.  »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                 Se battre arme au poing ou créer ? Le dilemme s’est posé dès les premiers jours du conflit pour nombre de ses pairs artistes. Certains ont tranché pour le front. D’autres pour la résistance artistique. « Ces choix sont profondément individuels. Mais quelle que soit la réponse, l’essentiel est de rester conscient et concentré.  » L’idée de fuir l’a à peine effleuré. « A dire vrai, le troisième jour de l’invasion, quand les saboteurs russes sont devenus très actifs dans les rues de Kiev, nous avons envisagé de nous retirer en banlieue, ou dans les environs.  » Mais le couvre-feu est tombé. Impossible de quitter la capitale. Le voilà coincé dans les bureaux de­ Tabor, où il se trouve encore à l’heure où nous écrivons ces lignes.        Il vous reste 59.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/15/maksym-nakonechnyi-voix-de-l-ukraine-au-festival-de-cannes_6126182_4500055.html"},"headline":"Maksym Nakonechnyi, voix de l\u2019Ukraine au Festival de Cannes","dateCreated":"2022-05-15T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-15T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-15T06:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Europe","International","Actu","M le mag","Culture","Ukraine","Cin\u00e9ma","Guerre en Ukraine","Festival de Cannes 2022"],"description":"La section Un certain regard a retenu \u00ab\u00a0Butterfly Vision\u00a0\u00bb, le premier long-m\u00e9trage du jeune r\u00e9alisateur ukrainien. Inspir\u00e9 de faits r\u00e9els, il traite des exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass \u00e0 partir de 2014, et notamment du viol comme arme de guerre. Son auteur veut se rendre sur la Croisette pour \u00ab\u00a0porter haut la voix de son pays\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuelle Lequeux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/10/392/0/1184/592/1342/671/60/0/30e3268_191631-3272968.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-14">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-14"> ¤ Pendant vingt-huit ans, de 1993 à 2021, Canal+ fut la chaîne officielle de la grand-messe du septième art. Un mariage sous le sceau de l’impertinence et du glamour, pour le meilleur et pour le pire. Aujourd’hui, c’est au tour de France Télévisions et du jeune média Brut d’être la vitrine de l’événement qui démarre le 17 mai.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-14"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        Collage Camille Durand/M Le magazine du Monde. D’après Photos Pool Gabriele/Gamma Rapho. Xavier Lahache/Canal Plus. Pierre Schwartz/Canal Plus. Frédéric Piau/Bestimage          Caprices de stars, humour potache et fêtes grandioses : au Festival de Cannes, les folles années Canal   Par Maroussia Dubreuil  Publié le 15 mai 2022 à 01h12 - Mis à jour le 15 mai 2022 à 19h51   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitPendant vingt-huit ans, de 1993 à 2021, Canal+ fut la chaîne officielle de la grand-messe du septième art. Un mariage sous le sceau de l’impertinence et du glamour, pour le meilleur et pour le pire. Aujourd’hui, c’est au tour de France Télévisions et du jeune média Brut d’être la vitrine de l’événement qui démarre le 17 mai.         Un soir de mai 1995, aux alentours de 20 heures, à Cannes. Une forte détonation retentit sur la Croisette. Le ballon publicitaire d’Europe 1, installé sur le toit de l’hôtel Martinez, vient d’éclater. On a tiré en plein cœur sur le slogan « Europe 1, c’est la pêche ! », provoquant un départ de feu sur la terrasse du palace. A l’étage du dessous, Jeanne Moreau, chancelante, sort sur son balcon. Le regard vers le ciel, une main sur le cœur, elle croit que sa dernière heure est arrivée.          En contrebas, sur le plateau de « Nulle part ailleurs » (« NPA »), José Garcia et Antoine de Caunes ouvrent grand leurs yeux, comme deux enfants qui viennent de comprendre que le sketch qu’ils ont fomenté avec un artificier est en train de mal tourner. « Je vais aller en taule à cause de vous, hurle Patrick Scicard, le directeur du Martinez. Utilisation d’explosif pendant une manifestation publique, je vais en prendre pour dix ans ! Faut arrêter les conneries ! » Depuis que « NPA » est arrivée sur la Croisette, les pompiers la regardent quotidiennement, prêts à répondre à n’importe quelle situation d’urgence.          Cela fait deux ans que Canal+ est devenue la chaîne officielle du Festival de Cannes. Une vitrine chiquissime pour accompagner une success story : en 1992, avec 3,7 millions d’abonnés en France et plus de 1,6 à l’international, la chaîne cryptée a réalisé 1,2 milliard de francs de bénéfice net. En comparaison, celui de TF1 plafonne à 450 millions de francs. Canal+ vient aussi de déménager ses 1 247 salariés dans un nouveau siège de 45 000 mètres carrés en lisière du nouveau parc André-Citroën, dans le 15e arrondissement de Paris.          Gilles Jacob, le délégué général du Festival de Cannes, sait que cette chaîne dont tout le monde parle – « Et toi, t’as Canal ou t’as pas Canal ? » – peut l’aider à se démarquer de ses deux grands concurrents, la Mostra de Venise et la Berlinale, à Berlin. En 1993, la chaîne du cinéma est donc choisie pour produire et diffuser en exclusivité les cérémonies d’ouverture et de clôture, à hauteur de 5 millions de francs chacune. « Cela aurait pu être davantage mais Pierre Viot, le président du Festival, un ancien de la Cour des comptes, m’a demandé de calmer mes appétits, de peur que les pouvoirs publics réduisent notre dotation », explique Gilles Jacob, qui fera par la suite grimper l’addition.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment France Télévisions s’est emparé du Festival de Cannes                 L’idylle entre Canal+ et le Festival durera vingt-huit ans, jusqu’à ce que la « télé pas comme les autres » s’efface en 2022. Le 23 novembre 2021, France Télévisions et le média numérique Brut ont remporté le nouvel appel d’offres avec une contribution financière supérieure de 250 000 euros à celle de la chaîne détenue par Vincent Bolloré, ainsi que la promesse d’allumer un feu d’artifice sur tous les écrans.        Il vous reste 88.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/15/humour-potache-debauche-de-moyens-et-sequences-cultes-les-folles-annees-canal-du-festival-de-cannes_6126169_4500055.html"},"headline":"Caprices de stars, humour potache et f\u00eates grandioses\u00a0: au Festival de Cannes, les folles ann\u00e9es Canal","dateCreated":"2022-05-15T01:12:44+02:00","datePublished":"2022-05-15T01:12:44+02:00","dateModified":"2022-05-15T19:51:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["M le mag","Festival de Cannes 2022","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Pendant vingt-huit ans, de 1993 \u00e0 2021, Canal+ fut la cha\u00eene officielle de la grand-messe du septi\u00e8me art. Un mariage sous le sceau de l\u2019impertinence et du glamour, pour le meilleur et pour le pire. Aujourd\u2019hui, c\u2019est au tour de France T\u00e9l\u00e9visions et du jeune m\u00e9dia Brut d\u2019\u00eatre la vitrine de l\u2019\u00e9v\u00e9nement qui d\u00e9marre le 17\u00a0mai.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/95/63/1462/731/1342/671/60/0/4d5fa31_1652261160598-ouverture-1-preview.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-15">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-15"> ¤ A quelques jours de l’ouverture de la 75ᵉ édition, mardi 17 mai, l’acteur défend, dans un entretien au « Monde », un cinéma ancré dans le social et le politique.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-15"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Festival de Cannes 2022             Vincent Lindon, président du jury du Festival de Cannes : « J’aime les films qui racontent un état du monde »      A quelques jours de l’ouverture de la 75ᵉ édition, mardi 17 mai, l’acteur défend, dans un entretien au « Monde », un cinéma ancré dans le social et le politique.          Propos recueillis par Jacques Mandelbaum         Publié le 14 mai 2022 à 18h04 - Mis à jour le 15 mai 2022 à 15h51    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vincent Lindon, président du jury du 75e Festival de Cannes, chez lui à Paris, le 6 mai 2022.  AUDOIN DESFORGES/PASCO & CO POUR « LE MONDE »               Retour à Cannes pour Vincent Lindon – acteur épatant, beau parleur, performeur surréel à l’occasion – après un prix d’interprétation pour La Loi du marché (2015), de Stéphane Brizé, et le triomphe de la Palme d’or décernée au beau et sulfureux Titane (2021), de Julia Ducournau, il embarque cette fois-ci comme président du jury de l’édition 2022, tâche qui le soulève d’enthousiasme.          Cette présidence du jury, comment l’abordez-vous ?          Ça me passionne. Voir des films du monde entier. Partager ce temps et débattre avec des gens comme Asghar Farhadi, Jeff Nichols ou Noomi Rapace [membres du jury 2022], ce n’est pas banal. Voir comment ils appréhendent le cinéma. S’expliquer sur nos émotions et nos analyses. En même temps, ce n’est pas sérieux, ce n’est pas ce qu’il y a actuellement de plus important au monde. Et, pourtant, comment voulez-vous le faire bien si vous ne le prenez pas au tragique ? C’est comme le cinéma : chaque prise est ce qu’il y a de plus important au monde au moment où on la tourne, sinon ce n’est même pas la peine de faire ce métier. Président du jury c’est pareil. Je vais le prendre très au sérieux et m’abstraire de tout.          Ne craignez-vous pas d’être bien trop sollicité pour cela ?          Depuis Titane, je me suis fait particulièrement discret. J’en ai marre de moi, si vous voulez. Il fut un temps où j’étais content de dire les choses et de m’entendre, ça m’allait, mais, aujourd’hui, c’est moins important. Parler avec un journaliste ou un critique que je lis et que je respecte, même s’il n’aime pas les films dans lesquels je joue, oui, mais le reste, c’est fini. D’une manière générale, je trouve que tout le monde parle trop. Les gens, sur les réseaux, ne réfléchissent plus, ils réagissent. Je pense qu’on gagne aujourd’hui à être économe de sa parole.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Festival de Cannes, Vincent Lindon présidera un jury parfaitement paritaire                 Repartons de Cannes 2021, du triomphe inattendu de « Titane », de la folie magnifique de ce projet. Qu’avez-vous tiré de cette expérience ?          C’était singulier dès le départ. Dans la façon même de lire le scénario. Ce n’était pas du tout « cette histoire me passionne, j’ai envie d’être ce personnage, je trouve l’histoire si bien construite, je rêvais de ce rôle »… Titane, ce n’est pas du tout ça. C’est la première fois que ça m’arrive, c’est très animal, mon premier sentiment c’est, inexplicablement, « je ne veux pas que ça aille à quelqu’un d’autre, il est pour moi ». Comme une rencontre amoureuse. Soit une mauvaise raison qui peut s’avérer une bonne raison. Et puis j’avais adoré Grave, le précédent film de Julia Ducournau, et ça m’intéressait qu’une si belle femme fasse des films si violents. J’étais très fier qu’elle vienne me voir.        Il vous reste 63.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/14/vincent-lindon-president-du-jury-du-festival-de-cannes-j-aime-les-films-qui-racontent-un-etat-du-monde_6126125_3246.html"},"headline":"Vincent Lindon, pr\u00e9sident du jury du Festival de Cannes\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019aime les films qui racontent un \u00e9tat du monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-14T18:04:59+02:00","datePublished":"2022-05-14T18:04:59+02:00","dateModified":"2022-05-15T15:51:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Festival de Cannes 2022"],"description":"A quelques jours de l\u2019ouverture de la 75\u1d49 \u00e9dition, mardi 17\u00a0mai, l\u2019acteur d\u00e9fend, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un cin\u00e9ma ancr\u00e9 dans le social et le politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/0/0/6435/3217/1342/671/60/0/964771f_946020082-lindon-6716-def.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-16">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-16"> ¤ Le réalisateur de « Suis-moi je te fuis » et « Fuis-moi je te suis » raconte comment il a adapté une série télé en un récit au long cours qui dénonce en filigrane les maux de la société japonaise
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-16"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Cinéma             Koji Fukada : « Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale »      Le réalisateur de « Suis-moi je te fuis » et « Fuis-moi je te suis » raconte comment il a adapté une série télé en un récit au long cours qui dénonce en filigrane les maux de la société japonaise          Propos recueillis par Mathieu Macheret         Publié le 14 mai 2022 à 16h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le réalisateur Koji Fukada, le 9 septembre 2020, à Tokyo.  CHARLY TRIBALLEAU/AFP               Découvert en France en 2014 avec Au revoir l’été, le cinéma du Japonais Koji Fukada sait se rendre imprévisible en décrivant toutes sortes d’embardées. La dernière en date nous plonge dans un diptyque Suis-moi je te fuis/Fuis-moi je te suis de deux fois deux heures : une histoire d’amour étrange et rebondissante qui souligne en filigrane les maux du Japon contemporain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Suis-moi je te fuis/Fuis-moi je te suis » : l’amour à contretemps par Koji Fukada                 Quel processus a mené à ce film en deux parties ?          Le premier déclic fut ma découverte du manga original, The Mark of Truth (Honki no Shirushi, 2000-2003) de Mochiru Hoshisato, quand j’étais étudiant en cinéma. Quinze ans plus tard, mon producteur sur Harmonium (2016), à qui j’en avais parlé, est revenu vers moi, et on a présenté le projet à une chaîne de télévision locale, Nagoya TV. Le format sériel me semblait convenir à l’adaptation, un récit au long cours qu’il est difficile de faire entrer dans un long-métrage sans procéder à de nombreuses coupes, et donc faire sauter plein de détails de l’histoire. Les échos consécutifs à la diffusion de la série ont été extrêmement positifs. J’ai pensé qu’exploiter ce matériau pour le cinéma permettrait de dépasser son audience seulement locale.          Quelles sont les différences entre les deux versions ?          La série diffusée comportait dix épisodes de vingt-trois minutes chacun. J’ai commencé par tout mettre bout à bout en supprimant les génériques et les coupures pub, pour voir si ce serait exploitable en tant que tel. Mais le rythme ne collait plus, et l’ensemble, ramené à un seul bloc, donnait quelque chose de très monotone. Il a fallu déconstruire toute la dramaturgie pour en faire un véritable film. L’autre point qu’il a beaucoup fallu modifier, c’est le son. Pour la télévision, on avait « poussé » les dialogues, afin que la série puisse être vue partout, y compris sur smartphone dans un environnement bruyant. Pour la diffusion en salle, il a fallu tout remixer. Et c’est finalement ce travail-là qui m’a pris le plus de temps.          Comme certains de vos films précédents, celui-ci joue sur le motif de l’intrusion d’une personne dans le quotidien d’une autre. Est-ce cela qui vous a intéressé ?          En adaptant ce manga à l’écran, je me suis en effet rendu compte qu’il était corrélé à mes films précédents. Ce qui m’intéressait vraiment, c’était le portrait de femme qui s’en dégageait. Ukiyo y est d’abord perçue comme une aguicheuse, elle reconduit l’archétype de la « femme fatale », un motif récurrent, que ce soit dans la littérature ou au cinéma. Mais selon moi, elle n’est considérée ainsi que parce qu’elle évolue dans une société masculiniste, patriarcale. Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale, qui plus est dans un magazine de bande dessinée de l’époque, consacré à un lectorat d’adolescents masculins. Pour l’adaptation, j’ai relu le manga sous cet angle-là, avec en arrière-fond tous les débats actuels sur les questions de genre.        Il vous reste 36.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/14/koji-fukada-je-trouvais-assez-subversive-cette-remise-en-question-du-concept-de-femme-fatale_6126119_3246.html"},"headline":"Koji Fukada\u00a0: \u00ab\u00a0Je trouvais assez subversive cette remise en question du concept de femme fatale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-14T16:30:09+02:00","datePublished":"2022-05-14T16:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le r\u00e9alisateur de \u00ab\u00a0Suis-moi je te fuis\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Fuis-moi je te suis\u00a0\u00bb raconte comment il a adapt\u00e9 une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9 en un r\u00e9cit au long cours qui d\u00e9nonce en filigrane les maux de la soci\u00e9t\u00e9 japonaise","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/134/0/5000/2500/1342/671/60/0/f8e63e2_974500134-000-8qx9ly.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-17">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-17"> ¤ Une lettre et deux chiffres au générique, synonymes de film indépendant de qualité. Dix ans après sa création, cette société new-yorkaise de distribution et de production est devenue incontournable. Omniprésent à Cannes cette année, A24 pourrait obtenir la consécration.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-17"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       A24, le nouveau code du cinéma indé   Par Clémentine Goldszal  Publié le 14 mai 2022 à 06h00, mis à jour hier à 06h15   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteUne lettre et deux chiffres au générique, synonymes de film indépendant de qualité. Dix ans après sa création, cette société new-yorkaise de distribution et de production est devenue incontournable. Omniprésent à Cannes cette année, A24 pourrait obtenir la consécration.                             Jonah Hill, Greta Gerwig, Harmony Korine, Robert Pattinson, Michelle Williams, Jesse Eisenberg, Alicia Vikander et Adam Sandler ont collaboré avec A24.  CAROLINE SIEURIN/M LE MAGAZINE DU MONDE D’APRÈS PHOTOS DE GOTHAM/GC IMAGES VIA GETTY IMAGES. PIERRE SUU/GC IMAGES VIA GETTY IMAGES. JOSE PEREZ/BAUER-GRIFFIN/GC IMAGES VIA GETTY IMAGES. RAY TAMARRA/GC IMAGES VIA GETTY IMAGES. JANET GOUGH/AFP/ABACAPRESS.COM. INSTARIMAGES/ABACAPRESS.COM. SPREAD PICTURES/ABACAPRESS.COM. SARAH LEE/EYEVINE GUARDIAN NEWS/ABACAPRESS.COM. PHOTO BY BRIAN ACH/WIREIMAGE VIA GETTY IMAGES. A24               Un matin de juin 2012, à New York, Noah Sacco commence un nouveau travail. Le jeune homme âgé de 25 ans se dirige vers un immeuble industriel donnant sur le West Side Highway, une voie rapide située en bordure du fleuve Hudson, à l’ouest de Manhattan. Arrivé dans un minuscule bureau, avec une table pour tout meuble, il se retrouve face à un mur couvert de feuilles de papier exposant les divers projets de logo de son employeur, A24, une petite entreprise nouvellement créée dont il est le premier employé.          Une société de distribution comme il en existe des centaines dans le cinéma américain et dont le rôle est, une fois un film tourné, de lui offrir la meilleure exposition possible, de faire en sorte que les salles le programment, que les festivals le sélectionnent, que la campagne de promotion séduise les spectateurs, que le bouche-à-oreille fonctionne…          David Fenkel, Daniel Katz et John Hodges, les fondateurs, expliquent à Noah Sacco que le nom A24 est celui d’une autoroute qui traverse l’Italie d’ouest en est, de Rome à Teramo. Un souvenir d’une folle virée. Les trois trentenaires, qui ont fait leurs armes dans plusieurs domaines du cinéma indépendant et ont su convaincre le fonds d’investissement Eldridge de les aider à démarrer, lui proposent de s’occuper du développement et des acquisitions, avec pour mission d’aller dénicher des films en quête d’un distributeur.          Cannes, point d’orgue d’une année phénoménale          Dix ans plus tard, Noah Sacco n’est plus le seul membre de l’équipe d’A24. Ils sont aujourd’hui environ 150 à travers le monde. Après plusieurs adresses dans New York, l’entreprise a signé en octobre un bail de quinze ans pour 18 000 mètres carrés de bureaux au cœur du très élégant quartier de Chelsea. Depuis 2015, en plus de distribuer des films, A24 en produit, accompagnant financièrement des projets depuis l’idée originale jusqu’au montage final. Entre douze et quinze longs-métrages par an, pour un budget total de 70 millions de dollars.          Pour décorer leurs bureaux, ainsi que leurs locaux de Los Angeles et de Londres, les deux dirigeants (John Hodges ayant quitté l’aventure, sans que soient rendues publiques les circonstances et les raisons de ce départ) peuvent aujourd’hui compter sur les récompenses récoltées au fil des ans par tous ces films distribués et produits. Sept Oscars et trois Emmy Awards, ainsi qu’une ribambelle d’autres prix de festivals du monde entier.          Reviendront-ils de cette soixante-quinzième édition du Festival de Cannes avec une récompense, voire une Palme d’or ? Ce serait une consécration. En attendant le palmarès, samedi 28 mai, le studio sera présent partout sur la Croisette : deux films en compétition (Stars at Noon, de Claire Denis, et Showing Up, de Kelly Reichardt), trois à la Quinzaine des réalisateurs (Men, d’Alex Garland, Funny Pages, d’Owen Kline, et God’s Creatures, d’Anna Rose Holmer et Saela Davis), un à la Semaine de la critique, le premier long-métrage de l’acteur Jesse Eisenberg, When You Finish Saving the World, projeté en ouverture, et des ovnis, comme la nouvelle série d’Olivier Assayas, adaptée de son film de 1996, Irma Vep (catégorie Un certain regard), ou le documentaire sur Jerry Lee Lewis signé Ethan Coen, sans son frère Joel, projeté en séance spéciale.        Il vous reste 80.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                                   Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                                                        Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                        Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/05/14/les-stars-pour-eux-ce-ne-sont-pas-les-gens-sur-l-ecran-mais-les-realisateurs-a24-le-nouveau-code-du-cinema-inde_6126058_4500055.html"},"headline":"A24, le nouveau code du cin\u00e9ma ind\u00e9","dateCreated":"2022-05-14T06:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-14T06:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-16T06:15:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Festival de Cannes 2022"],"keywords":["M le mag","Culture","Festival de Cannes 2022","Cin\u00e9ma"],"description":"Une lettre et deux chiffres au g\u00e9n\u00e9rique, synonymes de film ind\u00e9pendant de qualit\u00e9. Dix ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation, cette soci\u00e9t\u00e9 new-yorkaise de distribution et de production est devenue incontournable. Omnipr\u00e9sent \u00e0 Cannes cette ann\u00e9e, A24 pourrait obtenir la cons\u00e9cration.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mentine Goldszal"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/50/0/1228/614/1342/671/60/0/2792d6e_191395-3272475.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival de Cannes 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-de-cannes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-18">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-18"> ¤ Dans la vieille ville, la chambre 502 de l’Hôtel Belle Plage, rénové par le designer Raphaël Navot, offre un cocon chaleureux avec une vue inestimable sur la mer.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-18"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                        Eleonora Strano pour M Le magazine du Monde          A Cannes, il y a le ciel, l’Estérel et la mer   Par Marie Godfrain  Publié le 13 mai 2022 à 19h00 - Mis à jour le 13 mai 2022 à 19h00   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       SélectionDans la vieille ville, la chambre 502 de l’Hôtel Belle Plage, rénové par le designer Raphaël Navot, offre un cocon chaleureux avec une vue inestimable sur la mer.         Récemment revampé au pied du Suquet, le centre historique de la ville, également appelé le « Vieux-Cannes », l’Hôtel Belle Plage, qui surplombe un parc planté de palmiers et de pins parasols, est aux antipodes des palaces clinquants de la Croisette. Dès le lobby, un banc maçonné accueille les visiteurs face à un bar en terrazzo et une bibliothèque en plâtre. Le même esprit se prolonge jusqu’au restaurant du toit­-terrasse, dont les immenses garde-corps transparents laissent le regard filer à l’horizon.                        


<article-nb="2022/05/17/18-19">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-19"> ¤ Entre comédie et huis clos érotique, le long-métrage réalisé en 1999 par Jane Campion reprend les thèmes chers à la cinéaste sur un mode inédit.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-19"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Culture       Télévisions & Radio             « Holy Smoke », sur TCM Cinéma : Kate Winslet, reine du désert      Entre comédie et huis clos érotique, le long-métrage réalisé en 1999 par Jane Campion reprend les thèmes chers à la cinéaste sur un mode inédit.          Par Thomas Sotinel         Publié le 13 mai 2022 à 19h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Ruth Barron (Kate Winslet) dans « Holy Smoke » (1999), de Jane Campion.  MIRAMAX FILMS                  TCM CINÉMA – VENDREDI 13 MAI À 20 H 50 – FILM            Aux longs-métrages de Jane Campion que Netflix propose en même temps que The Power of the Dog (Sweetie, An Angel at My Table, La Leçon de piano, Bright Star) vient s’ajouter, sur TCM Cinéma, Holy Smoke (1999), qui se distingue dans la filmographie de la cinéaste néo-zélandaise comme le clown du collège le jour de la photo de classe.                             Lire aussi (en 2014) :  Jane Campion, héroïne complexe                   Grimaçant, burlesque, excessif, et parfois approximatif, ce film mérite néanmoins qu’on lui consacre une soirée, que l’on passera à s’émerveiller des harmonies improbables nées du duo Kate Winslet-Harvey Keitel et à repérer, sous les volutes rococo du scénario (de Jane et Anna Campion) et la mise en scène, les thèmes chers à la réalisatrice.             On dirait vraiment que Harvey Keitel a puisé dans son personnage de « Taxi Driver »            Ruth Barron (Kate Winslet) a quitté pour l’Inde la banlieue pavillonnaire de Sidney où elle a grandi. Là, elle est tombée sous le charme d’un gourou à qui elle se propose de consacrer son existence. Sous le charme ou sous l’emprise. Les parents de Ruth sont convaincus que le deuxième terme s’applique très exactement à leur fille. N’écoutant que son courage, Mme Barron part pour Delhi et, réussit, par un subterfuge grossier, à convaincre la jeune fille de regagner l’Australie.              Quelque part dans le bush, dans un paysage rougeoyant, l’attend P. J. Waters (Harvey Keitel), un « déprogrammateur » venu des Etats-Unis, qui se fait fort de ramener l’enfant prodigue dans le droit chemin au bout de quelques jours d’un huis clos que ce quinquagénaire aux allures de maquereau new-yorkais (on dirait vraiment que Keitel a puisé dans son personnage de Taxi Driver) promet intense.            Désir et domination            Entre les couleurs saturées des séquences indiennes, les silhouettes grotesques de la tribu australienne, les premières scènes de Holy Smoke relèvent de la comédie grinçante. Ce qui rend d’autant plus déconcertant le changement de registre qui s’installe au moment où le déprogrammateur et sa « cliente » prennent leurs quartiers dans une cahute isolée dans le désert.            Comme dans The Power of the Dog, le désir vient fausser la mécanique de la domination. Le psychodrame attendu cède le pas à une pavane érotique qui finira par laisser le protagoniste mâle dépourvu des attributs de sa puissance. Harvey Keitel, qui est d’abord apparu comme l’incarnation de la virilité américaine (et Jane Campion prend un malin plaisir à moquer l’adulation australienne pour tout ce qui vient de l’autre côté du Pacifique), nuance peu à peu son jeu pour craqueler le portrait de son personnage, le rendre à ses incertitudes.             Deux ans après « Titanic », Kate Winslet semble décidée a se défaire de tout soupçon de bienséance britannique            Deux ans après Titanic (entre-temps on ne l’avait vue que dans Marrakech Express, autre histoire d’expatriation mystique), Kate Winslet semble décidée a se défaire de tout soupçon de bienséance britannique. Ruth Barron est peut-être naïve, il émane en tout cas d’elle une force que les petites manipulations psychologiques du déprogrammateur ne peuvent entamer. Impérieuse et imprévisible, l’actrice convainc, malgré quelques facilités de scénario, de l’ascendant qu’exerce son personnage sur cet homme qui se faisait fort de ramener les femmes égarées au bercail.              Si l’on y ajoute un point d’exclamation, Holy Smoke ! peut s’entendre comme un juron désuet. Mais il se dégage finalement de cette vapeur sacrée un parfum entêtant qui n’a plus rien à voir avec la satire appuyée des premières séquences, qui est plutôt l’expression sensorielle de l’objet éternel du cinéma de Jane Campion, le chemin qui va du désir à l’amour.                              Holy Smoke, film de Jane Campion (EU-Aus., 1999, 115 min). Avec Kate Winslet, Harvey Keitel, Pam Grier. Diffusé sur TCM Cinéma et disponible à la demande sur MyCanal.                   Thomas Sotinel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/13/holy-smoke-sur-tcm-cinema-kate-winslet-reine-du-desert_6126028_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Holy Smoke\u00a0\u00bb, sur TCM Cin\u00e9ma\u00a0: Kate Winslet, reine du d\u00e9sert","dateCreated":"2022-05-13T19:00:17+02:00","datePublished":"2022-05-13T19:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Cin\u00e9ma"],"description":"Entre com\u00e9die et huis clos \u00e9rotique, le long-m\u00e9trage r\u00e9alis\u00e9 en\u00a01999 par Jane Campion reprend les th\u00e8mes chers \u00e0 la cin\u00e9aste sur un mode in\u00e9dit.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/153/33/4118/2059/1342/671/60/0/ee0bef2_1652271290742-holy-smoke-1999-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-20">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-20"> ¤ A revoir en salle, le film suit méthodiquement un tueur en série, sans donner les clés de son trajet sanglant.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-20"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Culture       Cinéma             Avec « La vengeance est à moi », en 1979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal      A revoir en salle, le film suit méthodiquement un tueur en série, sans donner les clés de son trajet sanglant.          Par Jean-François Rauger         Publié le 13 mai 2022 à 11h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Iwao Enokizu (Ken Ogata) et son épouse Kazuko (Mitsuko Baisho), dans « La vengeance est à moi » (1979), de Shohei Imamura.  THE JOKERS CLASSICS               La vengeance est à moi a marqué le retour de Shohei Imamura, en 1979, au cinéma de fiction. Celui qui avait été un des plus illustres et des plus brillants représentants de la nouvelle vague nipponne, au début des années 1960, avait abandonné celui-ci après l’échec commercial de Profond désir des dieux en 1969. Il s’était depuis consacré au documentaire, autre manière pour lui de s’interroger sur la nature de la société japonaise à partir, cette fois-ci, des séquelles de la seconde guerre mondiale.          Le film est l’adaptation d’un roman de Ryuzo Saki s’inspirant de l’histoire réelle d’un escroc et tueur en série qui fut arrêté en 1963. En commençant son récit avec l’arrestation du meurtrier, Imamura dévoile un projet tout entier tourné vers la recherche des causalités. Comment les choses en sont-elles arrivées là ? Qu’est-ce qui expliquerait le trajet sanglant du protagoniste ?                           Lire aussi :  Imamura, entomologiste de la plèbe japonaise                 Le cinéma d’Imamura, et cela dès les premiers titres, est hanté par la volonté de rechercher les causes profondes, générales, qui programmeraient le comportement des individus. Les échantillons du lumpenprolétariat qui constituaient le cheptel de ses films de la décennie précédente étaient des sujets observés, parfois froidement et cruellement, parfois affectueusement, par celui qui se définissait lui-même comme un entomologiste. Le cinéma d’Imamura, dès ses origines, avait l’ambition d’exercer un regard à la fois sociologique et psychologique. Un regard qui tenterait de définir et de capter une énergie tout entière engendrée par la nécessité de la survie au sein d’un Japon plongé, depuis 1945, dans une modernité forcée, à la fois économique et sociétale, par les rapports de classe et par une sorte de dépense libidinale, une pulsion vitale ambiguë, libératrice ou aliénante.          Constat froid          Le film est scandé d’indications écrites apparaissant sur l’écran, indiquant notamment le lieu et la date des crimes commis, conférant à l’ensemble le statut d’un constat froid, se voulant peut-être l’expression ironique d‘une objectivité implacable. Cette objectivité est ici au service de la peinture d’un itinéraire macabre, celui d’un être opaque et barbare, nourri de mensonges cruels et d’appétits mesquins, un parcours semé de cadavres, aux marges d’une société indifférente. Génialement interprété par Ken Ogata, le héros de La vengeance est à moi, ivre d’une haine suicidaire, accomplit des actes dont la nature et les motivations apparaissent mystérieuses.                           Lire aussi :  L'art de dénoncer l'impérialisme, le credo d'Imamura                 En déconstruisant chronologiquement son récit, en alternant les faits nus et leur recension lors d’interrogatoires du criminel dans sa cellule, Imamura semble chercher une clef visiblement introuvable. Un traumatisme d’enfance (un père humilié par un officier avant la guerre), un dérèglement conjugal (le même père entretenant une relation avec sa propre belle-fille, l’épouse du criminel), une éducation catholique, donc marginalisée, les rapports d’argent qui définissent les relations entre les individus… Chaque élément semble constituer un facteur d’explication plausible, mais rien ne semble suffire à cerner la nature profonde du criminel.        Il vous reste 17.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/05/13/avec-la-vengeance-est-a-moi-en-1979-shohei-imamura-remonte-aux-racines-du-mal_6125948_3246.html"},"headline":"Avec \u00ab\u00a0La vengeance est \u00e0 moi\u00a0\u00bb, en\u00a01979, Shohei Imamura remonte aux racines du mal","dateCreated":"2022-05-13T11:07:08+02:00","datePublished":"2022-05-13T11:07:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"A revoir en salle, le film suit m\u00e9thodiquement un tueur en s\u00e9rie, sans donner les cl\u00e9s de son trajet sanglant.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Rauger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/1253/0/5184/2592/1342/671/60/0/1ad08b8_481559276-vengeance-is-mine020.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
   
