<FILE-date="2022/05/17/18">

<article-nb="2022/05/17/18-1">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Pour Samira Gaid, du Hiraal Institute, « ils se définissent comme un groupement transnational qui veut prendre la région et installer un califat islamique ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Somalie             « Les Chabab sont désormais une organisation qui finance des groupes terroristes à l’extérieur de la Somalie »      Pour Samira Gaid, du Hiraal Institute, « ils se définissent comme un groupement transnational qui veut prendre la région et installer un califat islamique ».          Propos recueillis par Mathilde Boussion(Johannesburg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des Chabab somaliens dans la banlieue de Mogadiscio, en février 2011.  MOHAMED SHEIKH NOR / AP               Deux ans après la décision de Donald Trump de retirer les quelque 700 soldats américains présents en Somalie, le président Joe Biden a autorisé le redéploiement d’un petit contingent militaire dans le pays, ont indiqué des officiels américains, lundi 16 mai. Comptant moins de 500 hommes, les troupes ne mèneront pas d’opérations de combat mais seront appelées à entraîner, conseiller et équiper les forces somaliennes dans leur lutte contre le groupe islamiste Chabab, qui s’est renforcé depuis le départ américain en profitant des divisions politiques somaliennes. Depuis le retrait des troupes décidé par Donald Trump, les militaires américains basés dans la région effectuaient des allers-retours en Somalie.                           Lire aussi :  Joe Biden approuve le rétablissement d’une présence militaire américaine en Somalie                 En février, le chef du commandement militaire américain en Afrique (Africom), le général Stephen Townsend, estimait que « les Chabab restent le groupe affilié à Al-Qaida le plus large, le plus riche et le plus meurtrier ». Les Etats-Unis s’inquiètent notamment de la volonté affichée de l’organisation de mener des attaques à l’extérieur de la Somalie. En janvier 2020, trois Américains sont morts au cours d’une attaque des Chabab contre une base militaire kényane sur laquelle étaient stationnées des forces américaines. L’annonce du redéploiement intervient alors que la Somalie vient d’élire un nouveau président après des mois de crise politique.          Samira Gaid est la directrice du Hiraal Institute, un institut de recherche indépendant spécialisé sur les questions de sécurité dans la Corne de l’Afrique. Conseillère spéciale du premier ministre somalien Hassan Ali Khaire de mai 2017 à juillet 2020, elle a supervisé les efforts visant à réformer le secteur de la sécurité dans le pays. Elle a également travaillé pour la mission de l’Union africaine en Somalie (Amisom). Samira Gaid détaille les mutations de l’organisation qui menace de frapper les Etats-Unis jusque sur leur sol.          L’administration Biden a annoncé, lundi 16 mai, le redéploiement de soldats américains en Somalie après le retrait décidé par Donald Trump. Est-ce le signe d’une inquiétude grandissante face au retour en force des Chabab, affiliés à Al-Qaida ?          Samira Gaid Absolument. Le commandement militaire américain a toujours été clair sur les conséquences du retrait américain. Il a alerté le Sénat et la Chambre des représentants sur la montée en puissance des Chabab. L’état de l’armée somalienne n’est un secret pour personne, elle a besoin d’une force et d’équipements supérieurs aux siens. Les Etats-Unis fournissent ce soutien et ce partenariat était important, pas seulement pour garder les Chabab sous contrôle en Somalie mais dans la région. L’absence de leurs hommes sur le terrain s’est fait sentir.        Il vous reste 65.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/17/les-chabab-sont-desormais-une-organisation-qui-finance-des-groupes-terroristes-a-l-exterieur-de-la-somalie_6126526_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Chabab sont d\u00e9sormais une organisation qui finance des groupes terroristes \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la Somalie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-05-17T18:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Somalie"],"description":"Pour Samira Gaid, du Hiraal Institute, \u00ab\u00a0ils se d\u00e9finissent comme un groupement transnational qui veut prendre la r\u00e9gion et installer un califat islamique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde Boussion","description":"Johannesburg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/03/08/203/0/5400/2700/1342/671/60/0/dd8bc03_e2552ae81581415a98b3d93c191adffa-e2552ae81581415a98b3d93c191adffa-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-2">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le gouvernement britannique souhaite renégocier en profondeur le protocole nord-irlandais conclu au moment du Brexit avec l’Union européenne, qui se dit seulement prête à des aménagements.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Brexit             Irlande du Nord : Londres menace de revenir sur l’accord au sujet des contrôles post-Brexit      Le gouvernement britannique souhaite renégocier en profondeur le protocole nord-irlandais conclu au moment du Brexit avec l’Union européenne, qui se dit seulement prête à des aménagements.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                    
<article-nb="2022/05/17/18-3">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les deux ressortissants français auraient tenté, selon les autorités iraniennes, de provoquer des troubles en rencontrant des représentants de syndicats d’enseignants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Iran             L’Iran confirme l’arrestation de deux Français      Les deux ressortissants français auraient tenté, selon les autorités iraniennes, de provoquer des troubles en rencontrant des représentants de syndicats d’enseignants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h18, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le ministère du renseignement iranien avait annoncé, le 11 mai, l’arrestation de deux Européens accusés de chercher à « déstabiliser » le pays, sans préciser leur nationalité.  VAHID SALEMI / AP                 L’Iran a confirmé, mardi 17 mai, avoir arrêté deux ressortissants français qui auraient tenté, selon les autorités, de provoquer des troubles, en rencontrant des représentants de syndicats d’enseignants, a rapporté la télévision d’Etat. La télévision a diffusé des images de ces deux personnes, une femme de 37 ans et un homme de 69 ans, depuis leur arrivée dans la République islamique le 28 avril jusqu’à leur arrestation le 7 mai.            « Le ministère du renseignement a surveillé les deux personnes lors de réunions d’organisation et de coordination avec certaines personnes qui se considèrent comme des membres du syndicat des enseignants », a affirmé la télévision d’Etat, ajoutant qu’elles « tentaient de former une sorte de manifestation pour créer des troubles. »              Dans un fichier audio diffusé par le média, une voix féminine, présentée comme celle de la ressortissante française arrêtée, affirme en anglais : « C’est une bataille pour obtenir la majorité des Iraniens. » Et un homme, qui serait le second ressortissant arrêté, dit, également en anglais : « Nous devrions construire un package révolutionnaire ».            « Sans fondement »            Le ministère du renseignement iranien avait annoncé, le 11 mai, l’arrestation de deux Européens accusés de chercher à « déstabiliser » le pays, sans préciser leur nationalité. Puis, le lendemain, le Quai d’Orsay a déclaré qu’il s’agissait de deux Français, sans les identifier et a condamné les arrestations comme étant « sans fondement », appelant à leur libération immédiate.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Paris dénonce l’arrestation « sans fondement » de deux enseignants français en Iran                   L’Iran est secoué actuellement par des manifestations régulières de professeurs contre leurs conditions de travail. Plusieurs d’entre eux ont été arrêtés, entraînant d’autres manifestations pour leur libération. Les autorités iraniennes retiennent prisonniers plusieurs ressortissants étrangers pour des motifs jugés politiques par les pays occidentaux qui considèrent que Téhéran s’en sert comme moyen de pression dans les négociations sur le dossier du nucléaire iranien ou pour diminuer la pression des sanctions internationales.              Au début du mois, l’ONG Human Rights Watch a demandé la libération de près de quarante enseignants arrêtés lors des événements qui ont entouré les manifestations nationales du 1er-Mai.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/17/iran-teheran-confirme-l-arrestation-de-deux-francais_6126510_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran confirme l\u2019arrestation de deux Fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-05-17T15:18:18+02:00","datePublished":"2022-05-17T15:18:18+02:00","dateModified":"2022-05-17T15:43:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Les deux ressortissants fran\u00e7ais auraient tent\u00e9, selon les autorit\u00e9s iraniennes, de provoquer des troubles en rencontrant des repr\u00e9sentants de syndicats d\u2019enseignants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/379/0/4550/2275/1342/671/60/0/e481711_19403e7d9e6545d8a87d3144affa5e75-19403e7d9e6545d8a87d3144affa5e75-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-4">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le chercheur spécialiste des questions migratoires Matthieu Tardis considère, dans une tribune au « Monde », que si les accusations de « double standard » entre les Ukrainiens et les autres exilés sont légitimes, c’est bien le pragmatisme qui a prévalu dans l’accueil des réfugiés d’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         Accueil des réfugiés d’Ukraine : « L’Europe vit ce que d’autres régions du monde connaissent depuis le début du XXIᵉ siècle »   Tribune        Matthieu Tardis  responsable du Centre migrations et citoyennetés de l’Institut français des relations internationales/IFRI        Le chercheur spécialiste des questions migratoires Matthieu Tardis considère, dans une tribune au « Monde », que si les accusations de « double standard » entre les Ukrainiens et les autres exilés sont légitimes, c’est bien le pragmatisme qui a prévalu dans l’accueil des réfugiés d’Ukraine.   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h01    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) estime qu’environ 5,7 millions de personnes ont fui la guerre en Ukraine entre le 24 février et le 4 mai. L’Union européenne (UE) accueille l’immense majorité de ces personnes, dont 3,1 millions sont entrées par la Pologne et 850 000 par la Roumanie.          Les déplacés ukrainiens ont tout de suite bénéficié d’un traitement politique et médiatique favorable, y compris parmi les gouvernements et les partis politiques les plus hostiles à l’immigration. Le terme de « réfugiés » s’est imposé pour désigner les Ukrainiens par contraste avec les « flux migratoires irréguliers » dont il fallait se protéger à la suite de la chute de Kaboul (Afghanistan) en août 2021.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « La solidarité avec le peuple ukrainien est sans comparaison avec les épisodes précédents » de vagues migratoires                 Mais l’application de la convention de Genève de 1951, pierre angulaire du droit international des réfugiés, aux personnes qui fuient un conflit n’est un débat que pour quelques juristes et experts. Les responsables politiques ou autres faiseurs d’opinion qui tentent d’opposer les réfugiés aux migrants ne maîtrisent pas ce débat. En fait, l’empathie pour certains exilés et la déshumanisation pour d’autres ne dit rien sur les Ukrainiens ou sur les Afghans, mais davantage sur les personnes qui font de telles distinctions.          Contradiction avec le « système Dublin »          Les mesures adoptées pour les Ukrainiens sont à contre-courant des politiques d’asile que l’Union européenne tente de mettre en place depuis deux décennies : relâchement des contrôles aux frontières extérieures, accès immédiat à une protection, un titre de séjour et à des droits sociaux dont le droit de travailler, un accueil qui repose sur la solidarité citoyenne et, surtout, le libre choix du pays de destination qui s’inscrit en contradiction avec le sacro-saint principe du « système Dublin ».          Il n’en fallait pas moins pour que de nombreux défenseurs des droits des exilés dénoncent un double standard entre les Ukrainiens et les autres exilés, souvent non européens et perçus comme majoritairement musulmans. Ces défenseurs ne manquent pas d’arguments. Des exilés continuent de mourir en Méditerranée dans l’indifférence et la rue reste une étape incontournable pour de nombreuses personnes recherchant la protection de la France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Notre solidarité avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit être organisée »                 De plus, le traitement accordé aux étrangers qui résidaient régulièrement en Ukraine, notamment les étudiants étrangers, alimente ce sentiment de deux poids, deux mesures. Certains Etats, comme l’Espagne, n’ont pas souhaité faire de distinction entre les Ukrainiens et les autres tandis que d’autres pays, comme la France, leur refusent l’accès à la protection temporaire.        Il vous reste 56.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/05/17/accueil-des-refugies-d-ukraine-l-europe-vit-ce-que-d-autres-regions-du-monde-connaissent-depuis-le-debut-du-xxi-siecle_6126504_3232.html"},"headline":"Accueil des r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe vit ce que d\u2019autres r\u00e9gions du monde connaissent depuis le d\u00e9but du XXI\u1d49\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T15:00:16+02:00","datePublished":"2022-05-17T15:00:16+02:00","dateModified":"2022-05-17T15:01:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","Parcours de r\u00e9fugi\u00e9s","Tribunes","Immigration en Europe","Immigration et diversit\u00e9","Ukraine","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Le chercheur sp\u00e9cialiste des questions migratoires Matthieu Tardis consid\u00e8re, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que si les accusations de \u00ab\u00a0double standard\u00a0\u00bb entre les Ukrainiens et les autres exil\u00e9s sont l\u00e9gitimes, c\u2019est bien le pragmatisme qui a pr\u00e9valu dans l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Tardis","description":"responsable du Centre migrations et citoyennet\u00e9s de l\u2019Institut fran\u00e7ais des relations internationales\/IFRI"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/03/496/0/6000/3000/1342/671/60/0/43dd4f8_5667672-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-5">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Déjà 10 % des effectifs du personnel soignant issu du public ont émigré à l’étranger, notamment en Grande-Bretagne, où le Brexit a drastiquement réduit les échanges de travailleurs européens.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Zimbabwe             Au Zimbabwe, l’exode des infirmières vide des hôpitaux à l’agonie      Déjà 10 % des effectifs du personnel soignant issu du public ont émigré à l’étranger, notamment en Grande-Bretagne, où le Brexit a drastiquement réduit les échanges de travailleurs européens.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Virginia Mutsamwira, 52 ans, est infirmière dans un hôpital public de Harare, la capitale du Zimbabwe. Après une garde de douze heures, ce 25 avril 2022, elle vient travailler dans la petite échope qu’elle possède pour arrondir ses fin de mois.  JEKESAI NJIKIZANA / AFP                 Elles sont épuisées et démoralisées, après des années de travail acharné pour de maigres salaires dans des hôpitaux démunis : au Zimbabwe, Virginia, Josephine et bien d’autres infirmières ne rêvent que d’exil pour quitter un système de santé à l’agonie.              Son uniforme bleu d’infirmière encore sur le dos, Virginia Mutsamwira ramasse la recette du jour dans l’épicerie qu’elle tient dans sa maison proche de la capitale, Harare, avant d’aller nourrir poulets et lapins : vu son salaire, elle n’a pas le choix et elle multiplie les petits boulots. Pourtant, à 52 ans, Virginie vient de rentrer d’une éreintante vacation de douze heures dans une clinique de Cold Comfort, un quartier pauvre proche de Harare. Elle y soigne, selon elle, quatre fois plus de patients que la jauge idéale.                             Lire aussi :  Le Zimbabwe demande le soutien des Européens pour la vente de son stock d’ivoire                   « Le nombre d’infirmières est très insuffisant, dit-elle en se laissant tomber sur son canapé marron. C’est crevant. Et frustrant, parce qu’on ne peut pas offrir des soins de qualité. » Bientôt, elle suivra l’exemple des près de 1 800 infirmières – soit plus de 10 % des effectifs des hôpitaux publics du pays – qui ont émigré en 2021, principalement en Grande-Bretagne. Elle doit nourrir sa famille de huit et « assurer [sa] retraite », explique-t-elle à l’AFP.            Sous-équipement            Virginia a déjà passé le test d’anglais requis pour obtenir un visa au Royaume-Uni, où les salaires sont dix fois plus élevés que les 190 euros par mois payés en moyenne au Zimbabwe. Depuis le Brexit, les règles en matière d’immigration y ont été assouplies pour attirer infirmières et aides soignantes.              Le système de santé zimbabwéen est à l’agonie. Comme l’économie du pays, plombée depuis dix ans par une grave crise. Nourriture, électricité, carburant, tout manque. Ceux qui restent enchaînent les heures, pour combler les trous dans les plannings.                             Lire aussi :  Au Zimbabwe, 60 personnes ont été tuées par des éléphants depuis le début de l’année                   Josephine Marare travaille depuis vingt ans à l’hôpital public Sally Mugabe, l’un des plus grands du pays. « Nous sommes débordés en permanence parce que beaucoup d’infirmières partent », déplore-t-elle.            Le sous-équipement chronique achève de lui casser le moral. « Imaginez travailler dans un hôpital où il n’y a pas de pansements, d’eau ou de médicaments de base comme des analgésiques », liste l’infirmière. Si elle trouve l’argent pour un visa, elle partira, « comme les autres ». Cet exode suscite de nouvelles demandes de passeports. Dans la capitale, avant l’aube, des queues se forment devant les bâtiments administratifs qui les délivrent.                           Dans un hôpital public de Harare, le 26 avril 2022, où les informières manquent de tout : eau, pansements, protections, médicaments.  JEKESAI NJIKIZANA / AFP                 Certaines des infirmières les plus qualifiées acceptent des postes subalternes, tant que c’est à l’étranger, explique Simbarashe Tafirenyika, président d’un syndicat d’infirmiers. « Une aide-soignante au Royaume-Uni gagne beaucoup plus qu’une infirmière ici », explique-t-il.              La principale cause de cet exode, c’est « les salaires bas, souligne-t-il. Les gens doivent payer les frais de scolarité, mettre de la nourriture sur la table. Si quelqu’un a une opportunité, il part. »            « Nous embauchons »            Interrogé par l’AFP, le Health Service Board du gouvernement, qui note et nomme le personnel sanitaire dans le public, reconnaît que le départ de tant d’infirmières nuit à la qualité des soins. « Perdre des employés expérimentés représente toujours un défi », note Livingstone Mashange, son porte-parole.            Leur site web s’ouvre sur une photo d’infirmières et un message en gras : « Nous embauchons. » Recrutements et formations ont été lancés. Des retraitées ont repris le travail.              En Grande-Bretagne, la pandémie de Covid a créé une demande supplémentaire d’infirmières, d’autant que le Brexit avait drastiquement réduit le nombre de celles qui venaient d’Europe.                             Lire aussi :  Zimbabwe : le gouvernement sous le feu des critiques pour avoir suspendu le crédit bancaire                   Lorsque Jason Mutambara, 45 ans, a reçu sa première paie, l’équivalent de 3 200 euros en Angleterre, il a eu l’impression de « gagner à la loterie ». « On ne songe même pas à revenir pour l’instant », lâche l’infirmier. Parti il y a un an, il peut désormais payer sans difficulté la scolarité de ses quatre enfants.            La Grande-Bretagne devrait continuer à embaucher dans les années à venir. Selon un rapport publié en juin par le groupe de réflexion Health Foundation, son système de santé (NIH) est confronté à un manque de personnel de 93 000 salariés, dont quelque 42 % d’infirmières.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/17/au-zimbabwe-l-exode-des-infirmieres-vide-des-hopitaux-a-l-agonie_6126494_3212.html"},"headline":"Au Zimbabwe, l\u2019exode des infirmi\u00e8res vide des h\u00f4pitaux \u00e0 l\u2019agonie","dateCreated":"2022-05-17T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-17T13:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Zimbabwe"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Sant\u00e9","D\u00e9veloppement Afrique ","Le Monde Afrique","Zimbabwe"],"description":"D\u00e9j\u00e0 10\u00a0% des effectifs du personnel soignant issu du public ont \u00e9migr\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, notamment en Grande-Bretagne, o\u00f9 le Brexit a drastiquement r\u00e9duit les \u00e9changes de travailleurs europ\u00e9ens.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/cdcf03f_1652782335986-000-32976f3.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zimbabwe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zimbabwe/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-6">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le métier de maçon est d’autant plus difficile qu’il est exercé sous une chaleur écrasante à New Delhi, en proie à une canicule depuis plusieurs semaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International              « Que de la douleur et de la misère » : vingt-quatre heures dans la vie d’un maçon indien en pleine canicule      vidéo   Le métier de maçon est d’autant plus difficile qu’il est exercé sous une chaleur écrasante à New Delhi, en proie à une canicule depuis plusieurs semaines.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 12h10      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les journées de Yogendra Tundre se suivent et se ressemblent : elles sont rythmées par la douleur causée par l’écrasante chaleur qui s’est abattue sur l’Inde depuis près d’un mois. A New Delhi, ce maçon reconnaît que son efficacité au travail « a diminué » à cause de la chaleur. Parfois, il doit prendre plusieurs jours de repos après avoir travaillé sous le soleil brûlant.            Les soirées n’apportent que peu de réconfort à Yogendra Tundre et ses collègues. Le mercure descend rarement en dessous de 35 °C pendant la nuit, et ne leur permet pas de se reposer convenablement. Dans les habitations, où les toitures sont souvent en tôle, « il n’y a que des problèmes », résume le travailleur du bâtiment.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inde : une canicule précoce écrase le pays                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/05/17/que-de-la-douleur-et-de-la-misere-vingt-quatre-heures-dans-la-vie-d-un-macon-indien-en-pleine-canicule_6126489_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Que de la douleur et de la mis\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: vingt-quatre\u00a0heures dans la\u00a0vie d\u2019un ma\u00e7on indien en pleine canicule","dateCreated":"2022-05-17T12:10:17+02:00","datePublished":"2022-05-17T12:10:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","La canicule"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Inde","Plan\u00e8te","La canicule"],"description":"Le m\u00e9tier de ma\u00e7on est d\u2019autant plus difficile qu\u2019il est exerc\u00e9 sous une chaleur \u00e9crasante \u00e0 New Delhi, en proie \u00e0 une canicule depuis plusieurs semaines.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/583/0/7000/3500/1342/671/60/0/d960e32_0a0ae62793ee491bba6bd1342875e242-0a0ae62793ee491bba6bd1342875e242-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Que de la douleur et de la mis\u00e8re\u00a0\u00bb\u00a0: vingt-quatre\u00a0heures dans la\u00a0vie d\u2019un ma\u00e7on indien en pleine canicule","uploadDate":"2022-05-17T12:10:17+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8avhuq?pubtool=oembed","duration":"02:06"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/05/01/583/0/7000/3500/1342/671/60/0/d960e32_0a0ae62793ee491bba6bd1342875e242-0a0ae62793ee491bba6bd1342875e242-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La canicule","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/canicule/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-7">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le pays, qui accueille le plus grand nombre de réfugiés ukrainiens sur son sol, est aussi celui où le droit à l’avortement est l’un des plus restrictifs d’Europe. Un collectif a recensé 326 sollicitations de femmes venues d’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            International       Pologne             En Pologne, des réfugiées ukrainiennes confrontées à l’accès restreint à l’IVG      Le pays, qui accueille le plus grand nombre de réfugiés ukrainiens sur son sol, est aussi celui où le droit à l’avortement est l’un des plus restrictifs d’Europe. Un collectif a recensé 326 sollicitations de femmes venues d’Ukraine.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h29    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                En Pologne, les Ukrainiennes souhaitant interrompre volontairement leur grossesse se heurtent à l’une des législations les plus restrictives d’Europe : depuis 2021, et l’entrée en vigueur d’un jugement du Tribunal constitutionnel, l’IVG n’y est légale que si la grossesse résulte d’un viol ou si la santé ou la vie de la femme enceinte sont en danger. Parmi les 3,4 millions de réfugiés qui ont transité sur le sol polonais depuis le début de l’agression russe en Ukraine, 90 % sont des femmes et des enfants. Certaines, enceintes, ont pu être violées en Ukraine par des soldats russes ; d’autres l’ont été en Pologne ; certaines peuvent porter un fœtus qui ne sera pas viable ; d’autres, encore, peuvent ne plus assumer de mettre au monde un enfant dans les circonstances actuelles : dans tous les cas de figure, ces femmes doivent faire une croix sur le système de santé polonais et n’ont d’autre choix que de s’en remettre à un réseau de solidarité déjà implanté en Pologne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Pologne, manifestations d’ampleur en hommage à une victime de la loi anti-IVG                 « La plupart des femmes ukrainiennes qui arrivent en Pologne sont surprises de ne pas trouver le même accès à l’IVG que dans leur pays, où elle est légale », explique Anita Kucharska-Dziedzic, une députée de l’opposition engagée depuis plus de deux décennies auprès d’une association de défense des femmes à Zielona Gora, dans l’ouest de la Pologne.« Même les Polonaises ont du mal à avoir accès à une IVG en cas de viol : il n’y en a qu’une ou deux par an dans un pays de 38 millions d’habitants. Souvent, le procureur tarde à se prononcer, si bien qu’il est trop tard pour une IVG », déplore la quinquagénaire qui ajoute : « Depuis que l’on a eu connaissance, il y a une dizaine d’années, du cas d’une adolescente de 14 ans qui a donné naissance à l’enfant de son père, car elle n’avait pas pu accéder à une IVG légale dans les temps en Pologne, on déconseille de rapporter les viols au parquet, et on recommande le recours aux avortements clandestins. » Et ce d’autant plus que la définition du viol dans le code pénal polonais implique l’usage de « violence, menace ou ruse ».          « Commander des pilules en ligne »          « Cela fait plus d’un an déjà qu’un projet de loi est en attente pour changer la définition du viol pour que l’absence de consentement soit un motif suffisant, mais il n’y a pas de volonté politique », poursuit Anita Kucharska-Dziedzic, qui a par ailleurs déposé un amendement pour que le parquet statue dans les sept jours dans le cas d’une grossesse résultant d’un acte criminel. L’amendement a été rejeté une première fois à la Chambre basse polonaise, acquise majoritairement aux idées des nationaux-conservateurs du parti Droit et justice (PiS) et de leurs alliés, mais la députée ne désespère pas de le déposer une nouvelle fois.        Il vous reste 43.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/17/en-pologne-des-refugiees-ukrainiennes-confrontees-a-l-acces-restreint-a-l-ivg_6126480_3210.html"},"headline":"En Pologne, des r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes confront\u00e9es \u00e0 l\u2019acc\u00e8s restreint \u00e0 l\u2019IVG","dateCreated":"2022-05-17T11:29:28+02:00","datePublished":"2022-05-17T11:29:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Pologne"],"description":"Le pays, qui accueille le plus grand nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur son sol, est aussi celui o\u00f9 le droit \u00e0 l\u2019avortement est l\u2019un des plus restrictifs d\u2019Europe. Un collectif a recens\u00e9 326 sollicitations de femmes venues d\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/07/433/0/5196/2598/1342/671/60/0/8b053c1_1651909986786-jn02-le-monde-220406.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-8">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le Parlement finlandais a voté mardi en faveur de l’adhésion à l’OTAN avec une majorité fleuve de plus de 95 %, permettant l’envoi de la candidature officielle du pays nordique au siège de l’Alliance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                    La Cour pénale internationale envoie sa plus grande équipe d’enquêteurs jamais déployée         Le Parlement finlandais vote à plus de 95 % pour l’adhésion à l’OTAN         Ce qu’il faut savoir ce matin                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret et Anna Villechenon         Les contributions sont temporairement désactivées dans ce suivi en direct.         A Marioupol, grande ville du sud du Donbass dévastée par les bombes, quelque 265 soldats ukrainiens, dont 51 grièvement blessés, de l’aciérie d’Azovstal ont rendu les armes et se sont constitués prisonniers, a affirmé, mardi, le ministère de la défense russe.L’offensive russe dans le Donbass s’est intensifiée, lundi, et a fait dix morts à Sievierodonetsk, un important centre administratif encore sous le contrôle de Kiev mais quasi encerclé par les forces de Moscou.Dans le Nord-Est, les Ukrainiens ont repris le contrôle d’une partie de la frontière dans la région de Kharkiv, selon Kiev. Les autorités ukrainiennes s’attendent désormais à ce que les unités désengagées de la région de Kharkiv aillent renforcer les troupes russes dans le Donbass.La ville de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, a été secouée, dans la nuit, par plusieurs très fortes explosions. Maksym Kozytsky, gouverneur de la région, a déclaré que les Russes avaient tiré sur des infrastructures militaires dans le raïon de Iavoriv.Emboîtant le pas à la Finlande, la Suède a officialisé, lundi, sa candidature à l’entrée dans l’OTAN. Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a estimé que ces adhésions ne constituaient pas « une menace immédiate ». Mais, a-t-il poursuivi, « le déploiement d’infrastructures militaires sur les territoires de ces pays entraînera bien sûr une réponse ».Le groupe américain de restauration rapide McDonald’s a annoncé, lundi, qu’il quittait entièrement la Russie, où il emploie plus de 60 000 salariés, en raison de l’invasion de l’Ukraine par Moscou.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. « Le Donbass aujourd’hui, c’est la Somme en 1915 » : en Ukraine, la bataille des obus         Reportage. Alors que la répression se durcit, les Biélorusses lient leur destin à l’Ukraine         Portrait. « Contrairement à celui des Ukrainiens, notre combat était perdu d’avance » : Maria Devrim, l’éternelle figure du soulèvement de Varsovie face aux nazis         Analyse. Vers une épidémie de « vrake news », ces vraies infos qualifiées de fausses par ceux que ça arrange ?         Tribune. Pascal Boniface : « Le conflit en Ukraine marque un tournant pour le mouvement sportif international »         Décryptages. Le discours triomphaliste de Kiev se heurte à des limites sur le terrain         Analyse. Gaz : la Russie accentue la pression sur l’Europe         Retrouvez notre live d’hier sur ce lien.                          La Cour pénale internationale envoie sa plus grande équipe d’enquêteurs jamais déployée         Le Parlement finlandais vote à plus de 95 % pour l’adhésion à l’OTAN         Ce qu’il faut savoir ce matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","coverageStartTime":"2022-05-17T15:00:18+00:00","coverageEndTime":"2022-05-18T03:00:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","description":"Le Parlement finlandais a vot\u00e9 mardi en faveur de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN avec une majorit\u00e9 fleuve de plus de 95\u00a0%, permettant l\u2019envoi de la candidature officielle du pays nordique au si\u00e8ge de l\u2019Alliance.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : la Suède et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au siège de l’OTAN","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le Parlement finlandais a vot\u00e9 mardi en faveur de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN avec une majorit\u00e9 fleuve de plus de 95\u00a0%, permettant l\u2019envoi de la candidature officielle du pays nordique au si\u00e8ge de l\u2019Alliance.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/89/0/3572/2381/1342/894/3/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-05-17T15:00:18+00:00"
,"endDate":"2022-05-18T03:00:18+00:00"
  Alors que le conflit est entr\u00e9 dans une phase plus statique, o\u00f9 chacun essaie d\u2019infliger un maximum de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019autre, l\u2019artillerie joue un r\u00f4le central.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T16:26:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#455020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T15:17:34+00:00","articleBody":"           Yarvoslava, 51 ans, cherche son mari sous les d\u00e9bris. Elle est assise alors que des soldats et des membres d\u2019une \u00e9quipe de secours nettoient les lieux apr\u00e8s qu\u2019une \u00e9cole abandonn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e la nuit pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e0 Sydorove, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 17 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/3a9b4e7_1652800154287-553880.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T15:23:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454923","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T15:15:08+00:00","articleBody":"     La fermeture des \u00e9coles pendant la pand\u00e9mie a nui aux savoirs des enfants dans de nombreux pays du G20 et pourrait avoir un impact \u00e9conomique durable avec potentiellement un PIB inf\u00e9rieur de 3\u00a0% dans les \u00e9conomies avanc\u00e9es, estime le FMI. De r\u00e9centes \u00e9valuations d\u2019\u00e9coliers, coll\u00e9giens, lyc\u00e9ens et \u00e9tudiants montrent que l\u2019enseignement virtuel g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 pendant la pand\u00e9mie s\u2019est sold\u00e9 par des niveaux scolaires en baisse comme en Inde, en Allemagne, au Royaume-Uni ainsi qu\u2019au Br\u00e9sil et aux Etats-Unis, o\u00f9 certains \u00e9tablissements sont rest\u00e9s ferm\u00e9s pendant plus d\u2019un an.          \u00ab\u00a0Si ces pertes d\u2019apprentissage ne sont pas combl\u00e9es, les \u00e9tudiants concern\u00e9s pourraient conna\u00eetre une baisse de leurs revenus \u00e0 vie\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient, mardi, le Fonds mon\u00e9taire international (FMI). Les \u00e9conomistes de l\u2019institution de Washington sont partis du constat que les \u00e9tudiants d\u2019aujourd\u2019hui repr\u00e9senteront pr\u00e8s de 40\u00a0% des populations en \u00e2ge de travailler dans les \u00e9conomies du G20 pendant des d\u00e9cennies.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La fermeture des \u00e9coles pourrait avoir un impact \u00e9conomique durable","dateModified":"2022-05-17T15:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#455023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T15:13:00+00:00","articleBody":"                     Le roi de Su\u00e8de Carl XVI Gustaf, le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, et le pr\u00e9sident du Parlement su\u00e9dois, Andreas Norlen, quittent le b\u00e2timent du Parlement \u00e0 Stockholm, en Su\u00e8de, le 17\u00a0mai 2022. ANDERS WIKLUND \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/ff5bfbe_1652800369063-a8fc53c-5204147-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T15:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T14:45:57+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de et la Finlande soumettront ensemble mercredi leur candidature au si\u00e8ge de l\u2019OTAN \u00e0 Bruxelles, a annonc\u00e9 mercredi la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson. \u00ab\u00a0Je suis heureuse que nous ayons pris le m\u00eame chemin et que nous puissions le faire ensemble\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leur candidature au si\u00e8ge de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-17T14:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T14:19:38+00:00","articleBody":"     Le groupe ukrainien Kalush Orchestra, qui a remport\u00e9, samedi, le concours de l\u2019Eurovision, a annonc\u00e9, mardi, pr\u00e9voir de faire une tourn\u00e9e en Europe, afin de lever des fonds pour l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Le chanteur de Kalush Orchestra, Oleh Psiuk, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, que le groupe annoncerait bient\u00f4t sur Instagram les dates de cette tourn\u00e9e. \u00ab\u00a0A chaque spectacle, nous r\u00e9colterons des fonds pour l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Il a de nouveau dit esp\u00e9rer que l\u2019Ukraine pourrait accueillir le concours musical l\u2019an prochain et a salu\u00e9 le courage des combattants de l\u2019usine Azovstal de Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, en cours de retrait de ce dernier bastion de r\u00e9sistance dans la ville portuaire.                    Lire aussi :  Eurovision 2022\u00a0: l\u2019Ukraine survole la comp\u00e9tition, soutenue par tout un continent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe vainqueur de l\u2019Eurovision pr\u00e9voit une tourn\u00e9e europ\u00e9enne pour r\u00e9colter des fonds","dateModified":"2022-05-17T14:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T14:03:04+00:00","articleBody":"     Huit personnes sont mortes et 12 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, mardi, dans une frappe russe sur Desna, un village ukrainien situ\u00e9 \u00e0 une soixantaine de kilom\u00e8tres au nord de Kiev, connu pour abriter un grand camp d\u2019entra\u00eenement militaire, a affirm\u00e9 Oleksandre Ivtchenko, le porte-parole de l\u2019antenne r\u00e9gionale du service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence.          Dans la matin\u00e9e, le gouverneur r\u00e9gional Viatchaslav Tchaous avait fait \u00e9tat sur la messagerie Telegram de morts et de bless\u00e9s dans \u00ab\u00a0des frappes de missiles\u00a0\u00bb russes contre Desna. \u00ab\u00a0La guerre n\u2019est pas finie, la guerre n\u2019a pas quitt\u00e9 la r\u00e9gion, la guerre n\u2019a pas quitt\u00e9 nos villes\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huit morts dans une frappe russe sur un village abritant un grand camp militaire","dateModified":"2022-05-17T14:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T14:00:23+00:00","articleBody":"           Un pompier ukrainien met du sable sur un incendie provoqu\u00e9 par des bombardements \u00e0 Sydorove, dans l'est de l'Ukraine, le 17 mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 Une famille \u00e9vacue la ville, \u00e0 Sydorive, le 17\u00a0mai 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/b64783d_1652795850280-553728.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sydorove, apr\u00e8s des bombardements","dateModified":"2022-05-17T14:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:53:22+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a estim\u00e9 mardi que la Russie allait devoir r\u00e9organiser son secteur \u00e9nerg\u00e9tique pour faire face aux sanctions europ\u00e9ennes. S\u2019exprimant lors d\u2019une r\u00e9union consacr\u00e9e au secteur p\u00e9trolier, Vladimir Poutine a soulign\u00e9 qu\u2019en se passant des ressources \u00e9nerg\u00e9tiques russes, l\u2019Europe devenait la r\u00e9gion o\u00f9 les prix de ces derni\u00e8res devenaient \u00ab\u00a0les plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Commettre un tel autodaf\u00e9, un tel suicide \u00e9conomique, c\u2019est \u00e9videmment leur probl\u00e8me\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. \u00ab\u00a0Nous devons agir de fa\u00e7on pragmatique, tenir tout d\u2019abord compte de nos propres int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, reconnaissant qu\u2019\u00ab\u00a0il est peu probable qu\u2019on pourra refaire des affaires comme avant\u00a0\u00bb. Il a assur\u00e9 que l\u2019Etat ferait \u00ab\u00a0tout pour changer le business model des entreprises\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0am\u00e9liorer la logistique\u00a0\u00bb ou encore \u00ab\u00a0permettre les r\u00e8glements en monnaie nationale\u00a0\u00bb, autant de domaine o\u00f9 les sanctions occidentales ont fragilis\u00e9 l\u2019\u00e9conomie russe.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine le 24 f\u00e9vrier, les vingt-sept Etats de l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019efforcent de r\u00e9duire leur d\u00e9pendance aux hydrocarbures russes, mais ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi pour l\u2019instant \u00e0 s\u2019entendre concernant un arr\u00eat progressif des achats de p\u00e9trole russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va devoir r\u00e9organiser son secteur des hydrocarbures, juge Vladimir Poutine","dateModified":"2022-05-17T14:04:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:34:39+00:00","articleBody":"     Karim Khan, le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), a annonc\u00e9 mardi le d\u00e9ploiement en Ukraine d\u2019une \u00e9quipe de quarante-deux enqu\u00eateurs et experts, soit la plus importante mission en mati\u00e8re d\u2019effectifs jamais envoy\u00e9e, afin d\u2019enqu\u00eater sur les crimes commis pendant l\u2019invasion russe.          Le procureur de la CPI, cr\u00e9\u00e9e en\u00a02002 pour juger les pires crimes commis dans le monde, a ouvert le 3\u00a0mars une enqu\u00eate sur des all\u00e9gations de crimes de guerre et de crimes contre l\u2019humanit\u00e9 en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le feu vert de pr\u00e8s de quarante Etats parties. Karim Khan s\u2019est rendu en Ukraine en avril, notamment dans la banlieue de Kiev, \u00e0 Boutcha, o\u00f9 au moins vingt corps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts le 2\u00a0avril.          \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce au d\u00e9ploiement d\u2019une \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs, nous serons mieux \u00e0 m\u00eame d\u2019exploiter les pistes et de recueillir les t\u00e9moignages se rapportant \u00e0 des attaques militaires qui pourraient \u00eatre constitutives de crimes vis\u00e9s dans le statut de Rome\u00a0\u00bb, trait\u00e9 fondateur de la CPI, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          M.\u00a0Khan a par ailleurs remerci\u00e9 le gouvernement n\u00e9erlandais pour sa coop\u00e9ration, avec le d\u00e9ploiement d\u2019un \u00ab\u00a0nombre important d\u2019experts nationaux\u00a0\u00bb en appui \u00e0 la mission de la CPI, qui si\u00e8ge \u00e0 La\u00a0Haye, aux Pays-Bas. \u00ab\u00a0Nos activit\u00e9s en mati\u00e8re d\u2019enqu\u00eate et de criminalistique sur le terrain gagneront en efficacit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cette collaboration\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour p\u00e9nale internationale envoie sa plus grande \u00e9quipe d\u2019enqu\u00eateurs jamais d\u00e9ploy\u00e9e","dateModified":"2022-05-17T13:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:25:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, recevra jeudi la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, et le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, \u00e0 la Maison Blanche, a annonc\u00e9 sa porte-parole, Karine Jean-Pierre, mardi dans un communiqu\u00e9. Ils \u00ab\u00a0discuteront des candidatures de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, et de la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, ainsi que du \u00ab\u00a0soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden recevra jeudi la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise et le pr\u00e9sident finlandais","dateModified":"2022-05-17T13:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:22:49+00:00","articleBody":"     Le Parlement finlandais a vot\u00e9 mardi en faveur de l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN avec une majorit\u00e9 fleuve de plus de 95\u00a0%, permettant l\u2019envoi de la candidature officielle du pays nordique au si\u00e8ge de l\u2019alliance. Au terme d\u2019une session parlementaire de deux jours, le projet d\u2019adh\u00e9sion a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par 188 voix pour, huit contre et aucune abstention, selon le r\u00e9sultat du scrutin.                          Un tableau montre les r\u00e9sultats du vote de la session pl\u00e9ni\u00e8re du parlement finlandais concernant la candidature \u00e0 l'adh\u00e9sion \u00e0 l'OTAN, \u00e0 Helsinki (Finlande), le 17 mai 2022. ANTTI AIMO-KOIVISTO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/09ad90c_1652794119394-553596.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement finlandais vote \u00e0 plus de 95\u00a0% pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-05-17T13:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:21:28+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand Olaf Scholz a assur\u00e9 mardi que son pays allait \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration militaire avec la Su\u00e8de et la Finlande, qui cherchent des assurances de s\u00e9curit\u00e9 pour la p\u00e9riode de transition jusqu\u2019\u00e0 leur int\u00e9gration souhait\u00e9e dans l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord.          \u00ab\u00a0Nous allons intensifier notre coop\u00e9ration militaire, notamment dans la r\u00e9gion de la mer Baltique, et via des exercices communs\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Scholz lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin, pr\u00e9cisant que Su\u00e8de et Finlande pourront compter sur le soutien de l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0surtout dans cette situation tr\u00e8s particuli\u00e8re\u00a0\u00bb pr\u00e9c\u00e9dant leur acceptation esp\u00e9r\u00e9e au sein de l\u2019OTAN.                          Le chancelier allemand Olaf Scholz lors de la conf\u00e9rence de presse avec le premier ministre du Liechtenstein Daniel Risch \u00e0 Berlin, Allemagne, mardi 17 mai 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/9be2f91_1652793820940-313908.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne va \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb sa coop\u00e9ration militaire avec la Su\u00e8de et la Finlande, candidates \u00e0 l\u2019OT...","dateModified":"2022-05-17T13:56:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:20:08+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations de paix entre l\u2019Ukraine et la Russie sont \u00ab\u00a0en pause\u00a0\u00bb car Moscou ne fait preuve d\u2019aucune \u00ab\u00a0compr\u00e9hension\u00a0\u00bb de la situation, a accus\u00e9 mardi Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky et membre de la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne charg\u00e9e de n\u00e9gocier. Selon M.\u00a0Podoliak, Moscou \u00ab\u00a0ne comprend pas que la guerre ne se d\u00e9roule plus selon ses r\u00e8gles, son calendrier ou ses plans\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019objectif strat\u00e9gique des Russes, c\u2019est tout ou rien\u00a0\u00bb, a encore affirm\u00e9 M.\u00a0Podoliak. Les \u00e9lites politiques russes \u00ab\u00a0ont peur de dire la v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire qu\u2019il faut se retirer de la guerre selon des conditions tout \u00e0 fait diff\u00e9rentes que celles initialement annonc\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Plusieurs rencontres entre n\u00e9gociateurs des deux camps ont eu lieu mais n\u2019ont donn\u00e9 aucun r\u00e9sultat concret. La derni\u00e8re rencontre entre les chefs des d\u00e9l\u00e9gations, Vladimir Medinski c\u00f4t\u00e9 russe et David Arakhamia pour l\u2019Ukraine, remonte au 22\u00a0avril, selon les agences russes. Le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait lui accus\u00e9 l\u2019Ukraine le 25\u00a0avril de \u00ab\u00a0faire semblant\u00a0\u00bb de discuter, tout en assurant que Moscou voulait \u00ab\u00a0continuer \u00e0 mener des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les n\u00e9gociations de paix suspendues, Moscou ne \u00ab\u00a0comprend pas\u00a0\u00bb la situation","dateModified":"2022-05-17T13:26:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:16:10+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les menaces de blocage du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident finlandais s\u2019est dit \u00ab\u00a0optimiste\u00a0\u00bb, mardi, sur le fait d\u2019obtenir le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de son pays et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Les derniers jours ont \u00e9t\u00e9 un peu surprenants\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Sauli Niinist\u00f6 lors d\u2019une visite d\u2019Etat en Su\u00e8de, co\u00efncidant avec l\u2019annonce de la candidature des deux pays nordiques.          Au cours d\u2019un appel, le mois dernier, avec le pr\u00e9sident Erdogan, ce dernier s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0favorable\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Finlande \u00ab\u00a0et, la semaine derni\u00e8re, il s\u2019est dit \u201cpas favorable\u201d\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Cela signifie que nous devons continuer nos discussions. Je suis optimiste\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident finlandais, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0A l\u2019aide de discussions constructives, j\u2019ai confiance que la situation peut-\u00eatre r\u00e9solue\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident finlandais confiant d\u2019obtenir l\u2019accord de la Turquie","dateModified":"2022-05-17T13:22:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454700","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:12:38+00:00","articleBody":"     Nous reprenons le suivi en direct de l\u2019actualit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine. Les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es, mais seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera ou pour les prochains tchats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!","dateModified":"2022-05-17T13:20:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:02:06+00:00","articleBody":"    Pourquoi la Russie cible-t-elle des pays francophones en Afrique?    merci         Bonjour,          La Russie ne s\u2019int\u00e9resse pas uniquement aux pays francophones en Afrique. Le Soudan, la Libye, l\u2019Afrique du Sud, le Mozambique ou bien encore le Nigeria sont ou ont \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s par elle. Il est vrai cependant que Moscou semble aujourd\u2019hui avoir une inclinaison vers les pays francophones\u2026 Apr\u00e8s la R\u00e9publique centrafricaine, puis le Mali, Moscou tente de poser ses pions au Burkina Faso, au Tchad, au Cameroun.          Dans ce dernier pays, o\u00f9 chacun s\u2019interroge sur ce que sera l\u2019apr\u00e8s-Paul Biya \u2013 le pr\u00e9sident est \u00e2g\u00e9 de 89\u00a0ans \u2013, la signature d\u2019un accord de coop\u00e9ration militaire le 12\u00a0avril entre Yaound\u00e9 et Moscou a \u00e9t\u00e9 abondamment comment\u00e9e. Beaucoup voient l\u00e0 une strat\u00e9gie de la Russie pour se positionner en vue d\u2019une in\u00e9vitable lutte de succession.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T13:19:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:00:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'obstination fran\u00e7aise \u00e0 penser que la pr\u00e9sence russe en Afrique est nocive pourtant c'est une pr\u00e9sence souhait\u00e9e et consentie pire encore les fran\u00e7ais donnent l'impression de ne jamais collaborer avec Wagner et pourtant ils ont travaill\u00e9 avec Wagner en Libye ?    La v\u00e9rit\u00e9          Bonjour,          Question int\u00e9ressante que la diff\u00e9rence d\u2019attitude de Paris vis-\u00e0-vis du Groupe Wagner en Libye et du Groupe Wagner dans le Sahel et en Afrique subsaharienne. A ma connaissance, Paris n\u2019a jamais organis\u00e9 de communication n\u00e9gative sur la pr\u00e9sence de Wagner en Libye. Il y a l\u00e0 deux raisons. Un\u00a0: les mercenaires russes en Libye n\u2019empi\u00e8tent pas sur un pr\u00e9-carr\u00e9 africain de la France. Bien au contraire (et c\u2019est le deuxi\u00e8me point), la France et la Russie s\u2019\u00e9taient trouv\u00e9es en\u00a02019 de facto dans le m\u00eame camp \u2013 celui du mar\u00e9chal Khalifa Haftar \u2013 pour un assaut contre le gouvernement de Fa\u00efez Sarraj \u00e0 Tripoli. Paris pariait sur un \u00ab\u00a0homme fort\u00a0\u00bb (Haftar) susceptible de stabiliser le Fezzan (Sud libyen) afin d\u2019all\u00e9ger la pression sur l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Barkane\u00a0\u00bb plus au sud, dans le Sahel.          Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, voulait faire de Haftar le v\u00e9hicule de la restauration de son influence en Libye mis \u00e0 mal par la r\u00e9volution anti-Kadhafi de 2011. Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 la France s\u2019est rendu compte qu\u2019il n\u2019y avait pas d\u2019\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 entre la Libye et l\u2019Afrique subsaharienne pour ce qui concerne le dispositif du groupe Wagner qu\u2019elle a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019inqui\u00e9ter. En effet, la pr\u00e9sence de Wagner en Libye est devenue une base de projection pour sa pr\u00e9sence au Mali ou ailleurs. Il sera int\u00e9ressant d\u2019observer si les \u00e9checs russes en Ukraine impactent le dispositif Wagner en Libye. Pour l\u2019instant, il semble qu\u2019il y ait quelques d\u00e9parts mais pas significatifs. Pour une raison simple\u00a0: le maintien du contr\u00f4le des champs p\u00e9troliers libyens est crucial pour les Russes, en qu\u00eate de ressources financi\u00e8res dans le contexte des sanctions occidentales.                Des manifestants brandissent une banderole \u00ab Merci Wagner \u00bb lors d\u2019un rassemblement \u00e0 Bamako, le 19 f\u00e9vrier 2022. FLORENT VERGNES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/f207f60_1652792490608-000-323g3vk.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T13:17:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T13:00:35+00:00","articleBody":"    Bonjour Tchat Le Monde\r\nFaut-il s'attendre \u00e0 des sanctions \u00e9conomiques majeures contre les pays africains qui soutiennent ouvertement la Russie : sortie du CFA, arr\u00eats des investissements UE et USA, embargo sur les produits d\u00e9j\u00e0 interdits \u00e0 la Russie,  etc ?    PacifisteAfricain         Bonjour PacifisteAfricain,          Seul un pays, l\u2019Erythr\u00e9e, s\u2019est rang\u00e9 dans le camp de la Russie lors du vote, d\u00e9but mars, de la premi\u00e8re r\u00e9solution de l\u2019ONU condamnant l\u2019intervention en Ukraine. La grande majorit\u00e9 des pays africains se sont prudemment abstenus et certains, comme le Maroc ou le Burkina Faso, n\u2019ont pas pris part au vote. Les pays africains consid\u00e8rent que ce conflit n\u2019est pas le leur et qu\u2019il est de leur int\u00e9r\u00eat de ne froisser aucune des parties. Cette attitude a souvent surpris les Europ\u00e9ens. Il n\u2019est cependant pas question de sanctionner cette absence de soutien par des mesures qui pour le coup pourraient faire basculer clairement certains pays dans le camp de Vladimir Poutine. A travers la guerre en Ukraine se joue aussi une recomposition des zones d\u2019influence, et personne ne veut perdre de positions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T13:10:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:45:47+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nComment la Tunisie, l'Alg\u00e9rie et le Maroc affront ils cette crise ? La Tunisie semble particuli\u00e8rement touch\u00e9 et ce d'autant plus que la situation politique est instable.    Jujub         Bonjour,          La Tunisie est le pays le plus fragilis\u00e9 car sa d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des importations de c\u00e9r\u00e9ales est \u00e9lev\u00e9e, alors m\u00eame que ses ressources financi\u00e8res sont limit\u00e9es. D\u00e9j\u00e0, des p\u00e9nuries apparaissent dans les rayons des \u00e9piceries et sur les march\u00e9s tunisiens. Le Maroc est, lui aussi, dans une mauvaise passe \u2013 bien que moins d\u00e9pendant des importations venant de Russie et d\u2019Ukraine \u2013, au point que le gouvernement tente d\u2019enrayer la col\u00e8re sociale en d\u00e9bloquant des aides au secteur agricole et au secteur des transports tandis qu\u2019un accord avec les syndicats a permis une augmentation des salaires dans le secteur priv\u00e9. Le probl\u00e8me, toutefois, est le secteur informel, qui \u00e9chappe \u00e0 ces mesures.          L\u2019Alg\u00e9rie est probablement le pays qui tire le mieux son \u00e9pingle du jeu en raison de sa rente d\u2019hydrocarbures, qui lui permet d\u2019encaisser des revenus avec l\u2019augmentation des cours du p\u00e9trole et du gaz. En outre, Alger est courtis\u00e9 par certains pays europ\u00e9ens \u2013 notamment l\u2019Italie \u2013 afin de fournir une alternative au gaz russe. Sur ce point, les Alg\u00e9riens resteront toutefois prudents afin de ne pas offusquer la Russie, leur principal fournisseur d\u2019armes, dans un moment d\u00e9licat, o\u00f9 les relations bilat\u00e9rales avec le Maroc se d\u00e9gradent, \u00e0 la suite de la normalisation des relations entre Rabat et Tel-Aviv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T13:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:45:21+00:00","articleBody":"    Mise \u00e0 part la sympathie pour la Russie par opposition \u00e0 l'Occident, quels sont les b\u00e9n\u00e9fices concrets apport\u00e9s par la Russie aux pays africains? Et quels pays africains? Merci    Fdm_7777         Bonjour,          Plut\u00f4t que de b\u00e9n\u00e9fices aux pays, il convient de parler de b\u00e9n\u00e9fices aux r\u00e9gimes en place. Dans les deux pays d\u2019Afrique francophone o\u00f9 Moscou s\u2019est le plus investi, la R\u00e9publique centrafricaine et le Mali, l\u2019investissement s\u2019est fait principalement dans le domaine s\u00e9curitaire, avec la fourniture de mat\u00e9riel militaire et l\u2019envoi de mercenaires li\u00e9s au Groupe Wagner, dont la premi\u00e8re fonction est de d\u00e9fendre le pouvoir en place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T12:55:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:41:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il un risque de famines dans certains pays \u00e0 cause de cette guerre?    NSV         Bonjour NSV,          Le Sahel et la Corne de l\u2019Afrique (Somalie, Ethiopie, Kenya) connaissent des crises alimentaires de grande ampleur et le nombre de personnes ayant besoin d\u2019assistance n\u2019a cess\u00e9 de cro\u00eetre au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Les causes sont multiples\u00a0: conflits, climat, mauvaises r\u00e9coltes\u2026 Elles pr\u00e9existaient \u00e0 la guerre en Ukraine mais il est clair que ses cons\u00e9quences rendent encore la situation plus difficile en rench\u00e9rissant l\u2019achat des produits alimentaires et leur acheminement (hausse des prix des carburants). Les organisations humanitaires qui interviennent dans ces deux zones redoutent notamment que l\u2019aide internationale mobilis\u00e9e pour y faire face ne diminue au profit de l\u2019aide qu\u2019il faut aussi apporter \u00e0 l\u2019Ukraine. Par exemple, la Norv\u00e8ge et la Su\u00e8de viennent d\u2019annoncer des coupes importantes dans leur aide publique au d\u00e9veloppement pour pouvoir prendre en charge des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens chez eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T12:54:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:37:19+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Le d\u00e9part de plusieurs centaines d'hommes du groupe Wagner du Centrafrique et du Mali pourrait avoir des cons\u00e9quences, militaires et politiques, sur le terrain ? Merci de votre r\u00e9ponse.    Fran\u00e7ois de Toulon          Bonjour Fran\u00e7ois,          Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 not\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine de d\u00e9parts de mercenaires du Groupe Wagner \u2013 \u00ab\u00a0des instructeurs russes\u00a0\u00bb selon Bamako \u2013 du Mali. Ces derniers seraient aujourd\u2019hui un millier sur place, selon des sources fran\u00e7aises, europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines. En revanche, une r\u00e9duction des effectifs a bien \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue ces derni\u00e8res semaines en R\u00e9publique centrafricaine. S\u2019agissait-il d\u2019aller alimenter le front ukrainien avec de nouveaux combattants, sachant que Wagner est n\u00e9 dans le Donbass\u00a0? Certains le pensent. De nouveaux mouvements des groupes rebelles, voyant le chemin se d\u00e9gager devant eux, ont \u00e9t\u00e9 not\u00e9s dans l\u2019int\u00e9rieur du pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T12:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:29:03+00:00","articleBody":"    TCHAT: Quels efforts la Russie met-elle en \u0153uvre pour propager son propre narratif de la guerre en Ukraine sur le continent Africain ?    Chechito          Bonjour,          La Russie b\u00e9n\u00e9ficie pour d\u00e9velopper son propre r\u00e9cit de relais d\u2019influence tels que l\u2019activiste Kemi S\u00e9ba ou l\u2019influenceuse Nathalie Yamb. Elle a aussi, selon plusieurs observateurs, une arm\u00e9e de trolls pour r\u00e9pandre ses messages. Mais il faut aussi noter que la Russie a une image positive aupr\u00e8s d\u2019une partie des populations africaines, non de par ses actes, mais simplement parce qu\u2019elle est en opposition avec les pays occidentaux, dont l\u2019image est tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T12:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:25:14+00:00","articleBody":"              TCHAT - Bonjour, \u00e0 quel point le soutien \u00e0 la Russie est-il r\u00e9pandu en Afrique noire et dans le monde arabe ?    oliv         Bonjour,          Il n\u2019y a plus dans le monde arabe de russophilie id\u00e9ologique, du type de celle qui pouvait exister lorsque l\u2019URSS, avant son effondrement, pouvait s\u00e9duire par son mod\u00e8le \u00ab\u00a0socialiste\u00a0\u00bb. Les liens sont d\u00e9sormais pragmatiques, dict\u00e9s par les int\u00e9r\u00eats nationaux, autour des livraisons de bl\u00e9 ou des ventes d\u2019armes \u2013 comme c\u2019est notamment le cas pour l\u2019Alg\u00e9rie. Mais il existe, par contre, un tropisme prorusse par d\u00e9faut, qui ob\u00e9it un peu \u00e0 la m\u00eame logique que la tentation chinoise (celle-ci offrant toutefois davantage la qualit\u00e9 de \u00ab\u00a0mod\u00e8le\u00a0\u00bb), qui est li\u00e9 au refus de l\u2019unipolarit\u00e9 am\u00e9ricaine et, au-del\u00e0, occidentale.          Et l\u00e0, il faut distinguer entre les r\u00e9gimes et les peuples. Au plan des r\u00e9gimes, le maintien d\u2019une connexion avec la Russie est per\u00e7u comme une protection face \u00e0 ce qui est per\u00e7u comme un interventionnisme occidental drap\u00e9 dans la rh\u00e9torique d\u00e9mocratique\u00a0: r\u00e9volutions \u00ab\u00a0printani\u00e8res\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0printemps arabes\u00a0\u00bb), op\u00e9rations militaires comme en Irak ou en Libye\u2026 qui, \u00e0 leurs yeux, prolongent l\u2019imp\u00e9rialisme de nagu\u00e8re. Du point de vue des peuples, cette mani\u00e8re de voir existe aussi \u2013 bien que le soutien russe aux dictatures ne fasse gu\u00e8re illusion \u2013, mais il se renforce devant le spectacle du \u00ab\u00a0deux poids deux mesures\u00a0\u00bb de l\u2019Occident face aux injustices du monde, en particulier dans la cadre du conflit Isra\u00ebl-Palestine.          Pourquoi un concert d\u2019indignations en Occident face \u00e0 la guerre en Ukraine, alors que l\u2019attitude des Isra\u00e9liens face aux Palestiniens ne suscite qu\u2019embarras, voire approbation tacite\u00a0? Idem sur la question des migrants et r\u00e9fugi\u00e9s, acceptables s\u2019ils sont ukrainiens et ind\u00e9sirables s\u2019ils sont syriens ou africains\u00a0? Une telle s\u00e9lectivit\u00e9 de l\u2019Occident d\u00e9cr\u00e9dibilise sa parole dans une partie significative des opinions publiques des pays du Sud et, par r\u00e9action, nourrit une sympathie vis-\u00e0-vis de tous ceux, quels qu\u2019ils soient, qui d\u00e9fient l\u2019Occident. La guerre en Ukraine, m\u00eame si elle r\u00e9v\u00e8le les atrocit\u00e9s commises par les Russes, n\u2019a pas fondamentalement alt\u00e9r\u00e9 cette perception. Dans certaines franges de l\u2019opinion, elle l\u2019a m\u00eame renforc\u00e9e.                          Une inscription prorusse, \u00e0 Bangui, en R\u00e9publique centrafricaine, le 23 f\u00e9vrier 2022, la veille de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. CAROL VALADE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/4e28aac_1652790466349-59f2bbb-5614138-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T12:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:25:12+00:00","articleBody":"              Quels sont les pays africains les plus d\u00e9pendants des exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes? Va-t-on vers une crise humanitaire de dimension continentale?    coucou         Bonjour,          Les pays d\u2019Afrique du Nord, l\u2019Egypte mais aussi le Soudan, le Nigeria, le Kenya, le S\u00e9n\u00e9gal ou la Tanzanie sont tr\u00e8s directement d\u00e9pendants des importations russes et ukrainiennes pour leurs approvisionnements en c\u00e9r\u00e9ales. Mais il faut bien comprendre que c\u2019est le continent tout entier qui subit le choc inflationniste mondial li\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine. Ce choc se produit sur des \u00e9conomies d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affaiblies par les cons\u00e9quences de la pand\u00e9mie de Covid-19, avec des populations qui n\u2019ont pas pu b\u00e9n\u00e9ficier comme en Europe de filets de s\u00e9curit\u00e9 sociale. La crise alimentaire, qui touche d\u00e9j\u00e0 des dizaines de millions de personnes au Sahel et dans la Corne de l\u2019Afrique, risque donc de s\u2019aggraver si l\u2019aide internationale n\u2019est pas \u00e0 la hauteur de ces besoins croissants. Les gouvernements n\u2019ont eux-m\u00eames pas suffisamment de moyens pour y faire face.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T12:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:16:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'esp\u00e8re que vous allez bien. Les r\u00e9seaux sociaux francophones Africains surtout dans la zone sah\u00e9lienne subissent un matraquage anti fran\u00e7ais avec des informations fantaisistes et probablement mensong\u00e8res. Comment est ce encore possible ? Pourquoi la France n'utilise t elle pas ces r\u00e9seaux pour salir la Russie et Wagner en particulier ? En fabriquant des trolls \u00e0 son tour peut \u00eatre ? Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, c'est frustrant de lire ces inepties dans tous les domaines \u00e0 chaque fois dans les commentaires. Bref quelle est la strat\u00e9gie mise en place pour lutter contre la d\u00e9sinformation Russe et le d\u00e9veloppement d'un sentiment anti-fran\u00e7ais en Afrique de l'ouest ?    Nicoboui         Bonjour,          La France est longtemps rest\u00e9e passive, se disant victime d\u2019une \u00ab\u00a0guerre informationnelle\u00a0\u00bb, men\u00e9e contre elle par la Russie. Depuis novembre\u00a02020, un poste d\u2019envoy\u00e9 sp\u00e9cial pour la diplomatie publique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. Son titulaire, l\u2019ambassadeur Sylvain Itt\u00e9, s\u2019est vu charger de valoriser les actions de la France en Afrique et de riposter aux \u00ab\u00a0attaques informationnelles\u00a0\u00bb, mais avec deux salari\u00e9s, un stagiaire sous ses ordres et des m\u00e9thodes moins agressives que ses d\u00e9tracteurs, \u00ab\u00a0on a l\u2019impression de vider avec une petite cuill\u00e8re une baignoire aux robinets grands ouverts\u00a0\u00bb, dit-on dans son entourage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T12:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:13:09+00:00","articleBody":"              Quand on regarde les statistiques d'export\/import de bl\u00e9, on constate que l'Egypte est le grand perdant. Quelles sont les dispositions qu'ils prennent ou finalement ils ne sont pas concern\u00e9s n'\u00e9tant pas consid\u00e9r\u00e9s par la Russie comme 'non amical'? Merci    Fdm_7777         Bonjour,          L\u2019Egypte, qui est le premier pays importateur de bl\u00e9 au monde, est, en effet, un des pays les plus directement expos\u00e9s aux cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine\u00a0: 80\u00a0% du bl\u00e9 qu\u2019elle importe provient de Russie et d\u2019Ukraine.  Pour rassurer la population, le gouvernement a fait savoir qu\u2019il disposait de stocks suffisants jusqu\u2019\u00e0 la fin 2022.  N\u00e9anmoins, face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix, il a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019encadrer le prix du pain. Vladimir Poutine avait laiss\u00e9 entendre au moment du vote des premi\u00e8res r\u00e9solutions de l\u2019ONU pour condamner son agression contre l\u2019Ukraine, qu\u2019il saurait tenir compte de la neutralit\u00e9 de certains pays. Aucune traduction concr\u00e8te de ces d\u00e9clarations n\u2019est, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, visible.                          Un conducteur de charrette \u00e0 cheval transporte du bl\u00e9 vers un moulin dans une ferme de la province d'Al-Sharqia, dans le delta du Nil, en Egypte, mercredi 11 mai 2022. AMR NABIL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/faa0f61_1652789689575-298860.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T12:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:10:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment est per\u00e7ue la Russie dans les pays Africains ou elle exerce son influence? Notamment au Mali ou des mercenaires russes ont mis en sc\u00e8ne en sc\u00e8ne un charnier pour accuser la France.    Facdedroit                   Bonjour,          Il est impossible de mesurer la profondeur des sentiments des populations mais dans un pays comme le Mali, comme auparavant en Centrafrique, Moscou a su capitaliser sur les frustrations populaires. Au Sahel comme en R\u00e9publique centrafricaine, les interventions de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise n\u2019ont pas permis de mettre un terme aux violences, ce qui a in\u00e9vitablement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des col\u00e8res, des reproches du fait de la croyance en une toute-puissance de la France et de ses soldats. La Russie, par le biais du Groupe Wagner, n\u2019a pas am\u00e9lior\u00e9 les conditions de vie des populations, en t\u00e9moignent les rapports sur les exactions commises par ces mercenaires, mais elle a su d\u00e9velopper un narratif anticolonialiste qui a aujourd\u2019hui une certaine r\u00e9sonance dans les opinions africaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T12:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T12:01:56+00:00","articleBody":"    Comment r\u00e9agissent les pays africains \u00e0 la guerre en Ukraine ? Condamnation directe avec sanctions ? M\u00e9fiance prudente ?    Paul         Bonjour Paul,          Il n\u2019existe pas d\u2019unanimit\u00e9 des pays africains sur la guerre en Ukraine. Il est, en revanche, int\u00e9ressant d\u2019\u00e9tudier les votes devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le 2\u00a0mars, au sujet de \u00ab\u00a0l\u2019agression de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Sur les 193\u00a0pays membres de l\u2019ONU, 141 ont approuv\u00e9 la r\u00e9solution, cinq s\u2019y sont oppos\u00e9s, dont l\u2019Erythr\u00e9e, et 35 se sont abstenus, parmi lesquels 17\u00a0pays africains. Le texte d\u00e9non\u00e7ait, pourtant, dans des termes tr\u00e8s comparables \u00e0 ceux de l\u2019Union africaine l\u2019offensive russe. La Cedeao, l\u2019organisation sous-r\u00e9gionale ouest-africaine, et le pr\u00e9sident de la commission de l\u2019UA, Moussa Faki Mahamat, avaient, eux aussi, \u00ab\u00a0condamn\u00e9 l\u2019invasion militaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0exhort\u00e9\u00a0\u00bb les deux parties \u00e0 \u00ab\u00a0un cessez-le-feu\u00a0\u00bb.          On le voit, il existe donc une certaine prudence vis-\u00e0-vis de la guerre en Ukraine, que ce soit du fait de liens historiques avec Moscou comme l\u2019Afrique du Sud, de rapprochements r\u00e9cents comme la R\u00e9publique centrafricaine ou bien par crainte de subir le contrecoup d\u2019une prise de position trop flagrante, comme le S\u00e9n\u00e9gal.                          Un vote, lors de la session d'urgence de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York, le 2 mars 2022, apr\u00e8s l'adoption d'une r\u00e9solution condamnant l'invasion russe de l\u2019Ukraine. TIMOTHY A. CLARY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/4d08588_1652789135587-000-324c38z.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T12:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:57:00+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 avoir d\u00e9cid\u00e9 de quitter le Conseil des Etats de la mer Baltique, un forum r\u00e9gional qui a vu le jour entre\u00a01989 et\u00a01992, jugeant que les pays occidentaux avaient \u00ab\u00a0monopolis\u00e9 ce conseil pour leurs objectifs conjoncturels\u00a0\u00bb, cela \u00ab\u00a0au pr\u00e9judice de la Russie\u00a0\u00bb. Le Conseil de la Baltique, dont le si\u00e8ge est \u00e0 Stockholm, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019initiative du Danemark et de l\u2019Allemagne \u00e0 la fin de la guerre froide, pour promouvoir la stabilit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9, ainsi que la coop\u00e9ration \u00e9conomique tout autour de la mer Baltique.          Pr\u00e9cisant que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, avait inform\u00e9 ses homologues que son pays quittait cette instance, la diplomatie russe a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous consid\u00e9rons la pr\u00e9sence de notre pays dans le Conseil des Etats de la mer Baltique inopportune et contre-productive.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se retire du Conseil de la Baltique","dateModified":"2022-05-17T12:00:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:43:43+00:00","articleBody":"     Huit personnes sont mortes et douze ont \u00e9t\u00e9\u00a0bless\u00e9es apr\u00e8s que la Russie a lanc\u00e9 une attaque de missile sur le village de Desna, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, selon le service d\u2019urgence du pays, rapporte l\u2019agence de presse Reuters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque a\u00e9rienne russe fait huit\u00a0morts \u00e0 Tchernihiv, selon le service d\u2019urgence de l\u2019Etat","dateModified":"2022-05-17T11:46:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:40:18+00:00","articleBody":"     Vous pouvez poser vos questions \u00e0 Cyril Bensimon, Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin et Laurence Caramel, journalistes au Monde Afrique. Ils y r\u00e9pondront \u00e0 partir de 14\u00a0heures.          Vous pouvez poser vos questions gr\u00e2ce au formulaire de contribution en haut de ce direct. S\u2019il n\u2019appara\u00eet pas, vous pouvez actualiser votre page ou cliquer sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Influence russe, flamb\u00e9e des prix alimentaires\u2026 Quelles cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine pour l\u2019Af...","dateModified":"2022-05-17T11:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:35:37+00:00","articleBody":"     Moscou a annonc\u00e9, mardi, la reddition de 265\u00a0soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0 Marioupol. L\u2019\u00e9change de ces soldats \u00ab\u00a0sera r\u00e9alis\u00e9 pour rapatrier ces h\u00e9ros ukrainiens le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, sur Telegram, le d\u00e9partement des renseignements militaires du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, confirmant indirectement que ces hommes, qui ont \u00ab\u00a0rempli\u00a0\u00bb leur mission, \u00e9taient bien aux mains des Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou annonce la reddition de 265\u00a0soldats ukrainiens de Marioupol, Kiev parle d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9change\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-05-17T11:42:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:18:04+00:00","articleBody":"     Leonid Kravtchouk, qui s\u2019est \u00e9teint mardi 10\u00a0mai \u00e0 88\u00a0ans en pleine invasion russe, fut l\u2019un des fossoyeurs de l\u2019URSS. En tant que premier pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine ind\u00e9pendante, il rendit \u00e0 Moscou l\u2019arsenal nucl\u00e9aire h\u00e9rit\u00e9 de l\u2019Union sovi\u00e9tique, le troisi\u00e8me au monde.                Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et son \u00e9pouse Olena, lors de la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien, Leonid Kravtchouk, \u00e0 Kiev le 17 mai 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/c487002_5204089-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire de l\u2019ancien pr\u00e9sident ukrainien Leonid Kravtchouk","dateModified":"2022-05-17T11:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:11:41+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 lors d\u2019un briefing t\u00e9l\u00e9phonique par des journalistes, le porte-parole du Kremlin a refus\u00e9 de dire si les soldats ukrainiens qui avaient rendu les armes seraient consid\u00e9r\u00e9s comme des prisonniers de guerre ou des criminels de guerre, alors que Moscou accuse de nombreux militaires ukrainiens, en particulier ceux du r\u00e9giment Azov de Marioupol, d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0bandes arm\u00e9es n\u00e9onazies\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je rappelle la d\u00e9claration de Poutine, ils seront trait\u00e9s en conformit\u00e9 avec le droit international\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Peskov.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident de la chambre basse du Parlement, Viatcheslav Volodine, sans parler du cas de Marioupol en particulier, a jug\u00e9 sur son compte Telegram que \u00ab\u00a0les criminels nazis ne doivent pas faire l\u2019objet d\u2019un \u00e9change de prisonniers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Concernant les nazis, notre position doit rester inchang\u00e9e\u00a0: ce sont des criminels de guerre, et nous devons tout faire pour qu\u2019ils comparaissent en justice\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le porte-parole du Kremlin a refus\u00e9 de dire si les soldats ukrainiens seraient consid\u00e9r\u00e9s comme des pri...","dateModified":"2022-05-17T11:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T11:01:44+00:00","articleBody":"     La diplomatie russe a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019expulser deux diplomates finlandais de Russie en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure similaire prise par Helsinki, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. L\u2019ambassadeur finlandais a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 mardi au minist\u00e8re, selon ce communiqu\u00e9. Lors de cet entretien, la diplomatie russe a \u00ab\u00a0vivement protest\u00e9\u00a0\u00bb contre l\u2019expulsion de deux employ\u00e9s de l\u2019ambassade de Russie en Finlande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse deux diplomates finlandais","dateModified":"2022-05-17T11:03:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T10:45:46+00:00","articleBody":"     Le proc\u00e8s en appel du principal opposant russe, Alexe\u00ef Navalny, d\u00e9j\u00e0 emprisonn\u00e9 et condamn\u00e9 une nouvelle fois en mars \u00e0 neuf\u00a0ans de d\u00e9tention pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 au 24\u00a0mai. Environ une heure apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019audience, le tribunal municipal de Moscou a annonc\u00e9 que le proc\u00e8s \u00e9tait prorog\u00e9 d\u2019une semaine, \u00e0 la suite d\u2019une demande en ce sens de M.\u00a0Navalny qui comparaissait par visioconf\u00e9rence depuis la colonie p\u00e9nitentiaire num\u00e9ro\u00a02 de Pokrov, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de Moscou. R\u00e9pondant aux questions du juge, l\u2019opposant, emprisonn\u00e9 depuis janvier\u00a02021, a d\u00e9clar\u00e9 vouloir prendre connaissance de l\u2019enregistrement audio de son jugement pour le comparer avec sa version \u00e9crite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le proc\u00e8s en appel de l\u2019opposant russe Navalny renvoy\u00e9 au 24\u00a0mai","dateModified":"2022-05-17T10:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T10:24:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Eurovision est une chose tr\u00e8s importante, surtout cette ann\u00e9e. Mais la vie de tant de gens, c\u2019est beaucoup plus important\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 samedi le chanteur Oleh Psiouk. Kalush Orchestra pr\u00e9voit de vendre le troph\u00e9e Eurovision pour collecter des fonds pour l\u2019effort de guerre de l\u2019Ukraine. Oleh Psiouk a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il esp\u00e9rait r\u00e9colter des centaines de milliers de dollars.                Les membres du groupe Kalush Orchestra, vainqueur du concours Eurovision de la chanson, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 17\u00a0mai\u00a02022. MYKOLA TYS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/ec9e97a_84219b21572b49a1ba6409d999360819-84219b21572b49a1ba6409d999360819-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gagnants de l\u2019Eurovision en Ukraine mettront aux ench\u00e8res un troph\u00e9e pour collecter des fonds pour...","dateModified":"2022-05-17T10:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T09:51:29+00:00","articleBody":"     Les prix du brut \u00e9taient en pause mardi, les n\u00e9gociations de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) autour d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe \u00e9tant toujours dans l\u2019impasse \u00e0 cause des r\u00e9ticences des pays les plus d\u00e9pendants, comme la Hongrie. Vers 11\u00a0h\u00a010, le baril de brent de la mer du Nord pour livraison en juillet perdait 0,44\u00a0% \u00e0 114,74\u00a0dollars (109,51\u00a0euros). Le baril de west texas intermediate (WTI) am\u00e9ricain pour livraison en juin baissait quant \u00e0 lui de 0,30\u00a0\u00a0% \u00e0 114,54\u00a0dollars.          \u00ab\u00a0Les prix du p\u00e9trole \u00e9taient en attente mardi matin apr\u00e8s avoir cl\u00f4tur\u00e9 \u00e0 leur plus haut niveau en pr\u00e8s de huit\u00a0semaines lors de la s\u00e9ance pr\u00e9c\u00e9dente\u00a0\u00bb, commente Lukman Otunuga, analyste pour FXTM. \u00ab\u00a0Les efforts visant \u00e0 obtenir un consensus sur un embargo p\u00e9trolier de l\u2019UE \u00e0 l\u2019encontre de la Russie se poursuivent, ce qui maintient les prix \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, explique Susannah Streeter, analyste pour Hargreaves Lansdown. Toutefois, les r\u00e9sistances de la Hongrie, particuli\u00e8rement d\u00e9pendante du p\u00e9trole russe, limitent les gains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix du p\u00e9trole se stabilisent","dateModified":"2022-05-17T09:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T09:44:26+00:00","articleBody":"     La Russie a all\u00e9g\u00e9 les normes pour la fabrication de v\u00e9hicules sur son territoire \u00e0 cause des p\u00e9nuries de composants \u00e9lectroniques et pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es dues aux sanctions occidentales. Parmi ces nouvelles normes, le gouvernement autorise les fabricants \u00e0 ne pas \u00e9quiper les v\u00e9hicules de capteurs ABS ou d\u2019airbags, ou encore de pr\u00e9-tendeurs de ceintures de s\u00e9curit\u00e9.          La Russie, selon ce m\u00eame d\u00e9cret promulgu\u00e9 le 12\u00a0mai est en vigueur jusqu\u2019au 1er\u00a0f\u00e9vrier\u00a02023, r\u00e9duit aussi consid\u00e9rablement les normes environnementales, selon le quotidien Kommersant. Le journal rel\u00e8ve que celles-ci reviennent \u00e0 un niveau \u00e9quivalent aux v\u00e9hicules produits en\u00a01988.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face aux p\u00e9nuries, la Russie all\u00e8ge les normes de fabrication des voitures","dateModified":"2022-05-17T09:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T09:20:52+00:00","articleBody":"           Les soldats du site m\u00e9tallurgique Azovstal transport\u00e9s en bus sous escorte prorusse, \u00e0 Marioupol, dans la nuit de lundi 16 mai \u00e0 mardi 17 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/a0a13fd_1652779217450-104b15c-1652766834567-593007.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T09:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T09:20:35+00:00","articleBody":"     Le corps d\u2019un Tch\u00e8que, identifi\u00e9 comme un volontaire tu\u00e9 par balle par des m\u00e9dias, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en Ukraine, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que. Le chauffeur de camion, \u00e2g\u00e9 de 49\u00a0ans, s\u2019\u00e9tait rendu dans le pays en guerre peu apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe pour aider \u00e0 transporter en lieu s\u00fbr des personnes d\u00e9plac\u00e9es, a d\u00e9clar\u00e9 sa femme au site d\u2019information tch\u00e8que Voxpot.cz.          Selon l\u2019agence de presse CTK, son corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une fosse commune au bord d\u2019une route \u00e0 proximit\u00e9 de la ville de Makariv, pr\u00e8s de Kiev. Trois\u00a0corps au total ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts \u00e0 cet endroit. Deux\u00a0personnes avaient re\u00e7u une balle dans la t\u00eate et une dans le ventre, a ajout\u00e9 CTK. Voxpot.cz a pr\u00e9cis\u00e9 que ses journalistes avaient retrouv\u00e9 la voiture gravement endommag\u00e9e du volontaire, ajoutant qu\u2019il se pr\u00e9nommait Tomas. Sa femme, Simona, a constat\u00e9 que le t\u00e9l\u00e9phone de son mari \u00e9tait devenu muet depuis le 2\u00a0mars, selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corps d\u2019un volontaire tch\u00e8que retrouv\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-05-17T09:24:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T09:06:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, 265\u00a0combattants ont rendu les armes et se sont constitu\u00e9s prisonniers, dont 51\u00a0gri\u00e8vement bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Actuellement, les bless\u00e9s re\u00e7oivent des soins m\u00e9dicaux, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019agence de presse russe TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"265\u00a0combattants ukrainiens d\u2019Azovstal se sont constitu\u00e9s prisonniers, selon Moscou","dateModified":"2022-05-17T09:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T08:59:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Ecosse s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 rejoindre l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) avec l\u2019Union europ\u00e9enne si elle obtenait son ind\u00e9pendance du Royaume-Uni, selon la premi\u00e8re ministre, Nicola Sturgeon. Dans un discours prononc\u00e9 \u00e0 Washington, la cheffe du Parti national \u00e9cossais a d\u00e9clar\u00e9 que la guerre en Ukraine avait rendu l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN plus vitale. Elle a soulign\u00e9 la position strat\u00e9gique de l\u2019Ecosse dans le nord de l\u2019Europe et les approches r\u00e9guli\u00e8res des avions et sous-marins militaires russes. Nicola Sturgeon s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 organiser un deuxi\u00e8me r\u00e9f\u00e9rendum sur l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ecosse d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e prochaine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ecosse rejoindra l\u2019OTAN si elle obtient son ind\u00e9pendance du Royaume-Uni, selon la premi\u00e8re ministr...","dateModified":"2022-05-17T08:59:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T08:46:00+00:00","articleBody":"     L\u2019opposition estime que quelque 2\u00a0100\u00a0personnes sont d\u00e9tenues ou mises \u00e0 l\u2019amende depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine pour des actions antiguerre, alors que la Russie a lanc\u00e9 plusieurs attaques depuis le territoire bi\u00e9lorusse. Beaucoup risquent vingt\u00a0ans de prison. Plusieurs partisans qui ont sabot\u00e9 les chemins de fer pour ralentir les transports de troupes et de mat\u00e9riels russes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s. On compte \u00e9galement plus de 1\u00a0200\u00a0prisonniers politiques, \u00ab\u00a0et ce chiffre cro\u00eet chaque jour\u00a0\u00bb, selon Franak Viacorka, un proche conseiller de Svetlana Tsikhanovska\u00efa, cheffe de file de l\u2019opposition d\u00e9mocratique bi\u00e9lorusse, en exil \u00e0 Vilnius.          Vilnius se retrouve \u00eatre l\u2019\u00e9picentre de la r\u00e9sistance bi\u00e9lorusse au dirigeant Alexandre Loukachenko. Une r\u00e9sistance qui comprend qu\u2019elle doit faire cause commune avec celle de l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019envahisseur russe.                    Lire aussi :  Les Bi\u00e9lorusses lient leur destin \u00e0 l\u2019Ukraine, alors que la r\u00e9pression se durcit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9pression s\u2019est encore durcie en Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-05-17T09:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T08:24:28+00:00","articleBody":"           Des habitants transportent des bouteilles vers un r\u00e9servoir d\u2019approvisionnement en eau \u00e0 Toretsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 16\u00a0mai\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/8916da7_5203063-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toretsk","dateModified":"2022-05-17T08:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454047","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T08:15:51+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Vatican, l\u2019archev\u00eaque Paul Gallagher, se rendra \u00e0 Kiev mercredi  alors que le Saint-Si\u00e8ge cherche \u00e0 \u00e9quilibrer sa pr\u00e9occupation pour les Ukrainiens avec ses efforts pour garder ouvert un canal de dialogue avec la Russie. Il doit rencontrer vendredi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba. Ce voyage est pr\u00e9vu alors que le Saint-Si\u00e8ge maintient une ligne d\u00e9licate en essayant de pr\u00e9server les liens nouvellement am\u00e9lior\u00e9s avec l\u2019Eglise orthodoxe russe tout en offrant son soutien aux fid\u00e8les ukrainiens \u00ab\u00a0martyris\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un ministre du Vatican en visite en Ukraine","dateModified":"2022-05-17T08:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#454029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T08:06:13+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a commenc\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 examiner en appel la condamnation en mars \u00e0 neuf\u00a0ans de d\u00e9tention en \u00ab\u00a0r\u00e9gime s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb du principal opposant russe, Alexe\u00ef Navalny. Cette peine inflig\u00e9e au charismatique militant anticorruption comprend celle prononc\u00e9e en mars\u00a02021 pour \u00ab\u00a0fraude\u00a0\u00bb, dans une affaire remontant \u00e0 2014 et impliquant l\u2019entreprise fran\u00e7aise Yves Rocher.          Depuis le lancement de l\u2019assaut militaire russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019opposant a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb \u2013 un terme interdit par le droit russe pour d\u00e9crire l\u2019offensive \u2013 \u00ab\u00a0destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention des citoyens russes des probl\u00e8mes int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb. A la mi-avril, le principal critique du Kremlin a qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0mensonges\u00a0\u00bb les sondages selon lesquels la popularit\u00e9 de Vladimir Poutine \u00e9tait en hausse depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive. \u00ab\u00a0Le fait est que la majorit\u00e9 des citoyens russes ont une id\u00e9e compl\u00e8tement d\u00e9form\u00e9e de ce qui se passe en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit depuis sa colonie. L\u2019opposant a \u00e9galement appel\u00e9 les g\u00e9ants num\u00e9riques occidentaux \u00e0 ouvrir un \u00ab\u00a0front de l\u2019information\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0\u00e9craser la propagande de [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice russe examine en appel la condamnation de Navalny \u00e0 neuf ans de prison","dateModified":"2022-05-17T08:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T07:16:54+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire de Lviv, Maksym Kozytsky, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019un missile a bombard\u00e9, cette nuit, la branche r\u00e9gionale de Iavoriv du chemin de fer de Lviv et que l\u2019infrastructure a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. Kozytsky affirme \u00e9galement que la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne \u00ab\u00a0a abattu trois missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un tir de missile a endommag\u00e9 le chemin de fer de Lviv, selon le chef de l\u2019administration de la ville","dateModified":"2022-05-17T07:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T07:15:20+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 17\u00a0mai \u00e0 2\u00a0heures.                 LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/ccbe7e7_1652770955532-web-inter-1922-avancee-russe-ukraine-1705.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-05-17T07:15:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T07:00:33+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019administration militaire de Soumy, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019Okhtyrka avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par des missiles russes pendant la nuit. Dmytro Zhyvytskyy a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Cinq missiles russes ont atterri sur des cibles civiles et ont caus\u00e9 beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts. Des entrep\u00f4ts ont pris feu. L\u2019onde de choc a endommag\u00e9 la porte d\u2019entr\u00e9e de l\u2019immeuble de deux \u00e9tages et des personnes ont \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur. De nombreuses maisons priv\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. (\u2026) Les fen\u00eatres de l\u2019\u00e9glise \u00e9taient bris\u00e9es. (\u2026) Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans l\u2019attaque d\u2019aujourd\u2019hui contre la ville.                      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le nord-est de l\u2019Ukraine, Okhtyrka a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, selon le gouverneur de la ville","dateModified":"2022-05-17T07:09:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T06:41:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident finlandais, Sauli Niinist\u00f6, et son \u00e9pouse, Jenni Haukio, sont attendus aujourd\u2019hui en Su\u00e8de. La coop\u00e9ration entre la Finlande et la Su\u00e8de dans le cadre de l\u2019\u00e9volution de la politique de s\u00e9curit\u00e9 sera \u00e0 l\u2019ordre du jour de cette visite, a-t-il annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident finlandais en visite d\u2019Etat en Su\u00e8de","dateModified":"2022-05-17T06:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T06:31:25+00:00","articleBody":"     La bataille d\u2019Azovstal s\u2019ach\u00e8ve. Ce complexe industriel tentaculaire de 11\u00a0km2 \u00e9tait le dernier bastion ukrainien de la ville de Marioupol, d\u00e9truite \u00e0 90\u00a0% et que les Russes veulent conqu\u00e9rir pour instaurer une continuit\u00e9 territoriale entre le Donbass et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014. Pendant des semaines, un millier de soldats ont r\u00e9sist\u00e9 dans ses murs, un d\u00e9dale de galeries souterraines datant de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique. Encercl\u00e9s, bombard\u00e9s jour et nuit, ils ont tenu dans des conditions inimaginables. Pr\u00e8s de 700 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u00e9gociaient depuis plusieurs semaines pour trouver un accord permettant de les sauver. C\u2019est d\u00e9sormais en cours. Lundi 16\u00a0mai, elles ont annonc\u00e9 la fin de l\u2019op\u00e9ration de combat des soldats retranch\u00e9s dans l\u2019usine et l\u2019\u00e9vacuation de 264 d\u2019entre eux, dont plusieurs dizaines de bless\u00e9s. \u00ab\u00a0Le 16\u00a0mai, 53\u00a0bless\u00e9s graves ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal vers Novoazovsk pour assistance m\u00e9dicale et 211\u00a0autres ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 Olenivka par un couloir humanitaire\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Ganna Malyar.          Quelques heures avant l\u2019annonce de l\u2019\u00e9vacuation, c\u2019est pour alerter sur leur sort qu\u2019Olha est \u00e0 Paris, lundi, avec quatre autres compagnes de combattants du r\u00e9giment Azov. Plusieurs groupes de femmes de combattants, comme celui venu \u00e0 Paris, \u00e9cument les capitales du monde entier pour plaider leur cause.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0comme mon mari est depuis longtemps sous terre, je lui raconte le chant des oiseaux, les arbres\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des compagnes des soldats retranch\u00e9s dans l\u2019usine d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, sont mobilis\u00e9es pour tou...","dateModified":"2022-05-17T06:31:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T06:16:14+00:00","articleBody":"     Un village de la province de Koursk, dans l\u2019ouest de la Russie, frontalier de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Roman Starovoit, ce matin sur Telegram, mais il n\u2019y a pas eu de bless\u00e9s, bien que trois maisons et une \u00e9cole aient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es. Les gardes-fronti\u00e8res russes ont ripost\u00e9 pour r\u00e9primer les tirs d\u2019armes de gros calibre sur le village frontalier d\u2019Alekse\u00efevka, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019ouest de la Russie, un village a \u00e9t\u00e9 la cible de tirs ukrainiens, selon le gouverneur r\u00e9gional","dateModified":"2022-05-17T08:33:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T06:02:31+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, \u00e0\u00a0Marioupol, sous escorte prorusse vers Novoazovsk, en Ukraine, lundi 16 mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/3a6b1b9_1652766834622-592975.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: la Su\u00e8de et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au si\u00e8ge d...","dateModified":"2022-05-17T06:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T05:40:24+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, au nord de Kiev, environ 3\u00a0500 b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou endommag\u00e9s lors de l\u2019offensive russe vers la capitale ukrainienne. 80\u00a0% des d\u00e9g\u00e2ts concernent des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son point quotidien de la situation publi\u00e9 sur Twitter. Selon ce bilan s\u2019appuyant sur des informations des services de renseignement britanniques\u00a0:           L\u2019ampleur de ces d\u00e9g\u00e2ts indique que la Russie est pr\u00eate \u00e0 utiliser l\u2019artillerie contre des zones habit\u00e9es (\u2026). La Russie a probablement eu recours de plus en plus \u00e0 des bombardements d\u2019artillerie aveugles en raison d\u2019une capacit\u00e9 limit\u00e9e d\u2019acquisition de cibles et d\u2019une r\u00e9ticence \u00e0 risquer de piloter r\u00e9guli\u00e8rement des avions de combat au-del\u00e0 de ses propres lignes de front. Dans les semaines \u00e0 venir, la Russie continuera probablement \u00e0 s\u2019appuyer fortement sur des bombardements d\u2019artillerie massive alors qu\u2019elle tente de reprendre de l\u2019\u00e9lan dans son avance dans le Donbass.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, environ 3\u00a0500 b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits ou endommag\u00e9s, selon le mini...","dateModified":"2022-05-17T05:40:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T05:13:30+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau autour de Kharkiv s\u2019est desserr\u00e9 depuis quelques jours, mais la guerre continue. Des d\u00e9g\u00e2ts importants ont \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9s \u00e0 toutes les infrastructures, et de nombreux habitants ne sont pas encore revenus. \u00ab\u00a0Nous essayons de maintenir la ville en vie\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une porte-parole de la mairie, commentant la reprise de certaines lignes de bus public lundi. La ville de 1,5\u00a0million d\u2019habitants en temps de paix \u00ab\u00a0est immense, et certains ne peuvent pas se d\u00e9placer ou aller au travail sans bus\u00a0\u00bb. Selon cette porte-parole, le maire s\u2019abstient pour le moment d\u2019appeler au retour des habitants, tout comme de l\u2019interdire. \u00ab\u00a0Les r\u00e9alit\u00e9s sont diff\u00e9rentes selon les quartiers\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-elle. A la gare de Kharkiv, de nombreuses personnes, qui avaient pris la fuite en f\u00e9vrier, reviennent toutefois.                L\u2019un des plus grands march\u00e9s de v\u00eatements d\u2019Europe Barabachovo  d\u00e9truit, \u00e0 Kharkiv le 16 mai 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des habitants d\u00e9gagent les d\u00e9combres de leur maison endommag\u00e9e lors d\u2019un bombardement \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 16\u00a0mai\u00a02022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 Un b\u00e2timent endommag\u00e9 de l\u2019administration r\u00e9gionale de l\u2019Etat de Kharkiv, le 16\u00a0mai 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/2fc0047_5199531-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv, la difficile reprise de la vie quotidienne ","dateModified":"2022-05-17T06:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T05:02:57+00:00","articleBody":"           L\u2019usine Azovstal \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 13\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/13/100a28a_a001-ukraine-crisis-azovstal-0513-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-05-17T05:49:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T04:44:18+00:00","articleBody":"     Alors que le conflit est entr\u00e9 dans une phase plus statique, o\u00f9 chacun essaie d\u2019infliger un maximum de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l\u2019autre, l\u2019artillerie joue un r\u00f4le central.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus","dateModified":"2022-05-17T04:44:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T04:43:24+00:00","articleBody":"     Une op\u00e9ration de sauvetage des combattants ukrainiens de l\u2019immense aci\u00e9rie Azovstal \u2013 ultime poche de r\u00e9sistance face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe dans le port strat\u00e9gique de Marioupol \u2013 doit se poursuivre aujourd\u2019hui, selon Kiev, qui consid\u00e8re d\u00e9sormais que ces hommes ont \u00ab\u00a0rempli\u00a0\u00bb leur mission.                Des militaires des forces ukrainiennes de l\u2019aci\u00e9rie assi\u00e9g\u00e9e d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, sont \u00e9vacu\u00e9s en bus, le 16\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           Les soldats de la garnison stationn\u00e9e \u00e0 Azovstal, dont plus de 260 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s hier ont \u00ab\u00a0rempli leur mission de combat\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans un communiqu\u00e9, et ordre a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 leurs commandants de \u00ab\u00a0sauver la vie\u00a0\u00bb de ceux qui restent.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien a, de son c\u00f4t\u00e9, expliqu\u00e9 sur Telegram\u00a0:           Malheureusement, aujourd\u2019hui, l\u2019Ukraine ne peut pas d\u00e9bloquer Azovstal par des moyens militaires.           Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re que plus de 1\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens \u2013 dont 600 bless\u00e9s \u2013 se trouvaient dans ce complexe industriel, v\u00e9ritable \u00ab\u00a0ville dans la ville\u00a0\u00bb avec ses kilom\u00e8tres de galeries souterraines. Ils s\u2019y \u00e9taient retranch\u00e9s apr\u00e8s avoir subi pendant plus d\u2019un mois le si\u00e8ge de Marioupol, attaqu\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, d\u00e9clench\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, et aujourd\u2019hui totalement ravag\u00e9e. Cette ville, au bord de la mer d\u2019Azov, est strat\u00e9giquement situ\u00e9e entre la Crim\u00e9e annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et la r\u00e9gion mini\u00e8re du Donbass (est de l\u2019Ukraine), o\u00f9 se trouvent deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes prorusses et o\u00f9 la Russie intensifie actuellement son offensive.                Un militaire bless\u00e9 des forces ukrainiennes de l\u2019aci\u00e9rie assi\u00e9g\u00e9e d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol est transport\u00e9 sous escorte de l\u2019arm\u00e9e pro-russe, le 16\u00a0mai 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           Quelque \u00ab\u00a053 bless\u00e9s graves ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal vers Novoazovsk pour assistance m\u00e9dicale et 211 autres ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s \u00e0 Olenivka par un couloir humanitaire\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense, Ganna Malyar, hier soir dans une vid\u00e9o. Ces deux\u00a0localit\u00e9s sont situ\u00e9es en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes et prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mais les combattants devaient \u00eatre rapatri\u00e9s en territoire contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0dans le cadre d\u2019une proc\u00e9dure d\u2019\u00e9change\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019\u00e9tat-major ukrainien a confirm\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de ces 264 soldats et pr\u00e9cis\u00e9 dans la nuit que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration de sauvetage des d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine bloqu\u00e9s\u00a0\u00bb sur le site d\u2019Azovstal \u00ab\u00a0se poursuit\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser leur nombre. Leur r\u00e9sistance acharn\u00e9e a notamment emp\u00each\u00e9 la prise rapide par l\u2019arm\u00e9e russe de la grande ville ukrainienne de Zaporijia, 200\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019ouest, selon l\u2019\u00e9tat-major.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait annonc\u00e9 lundi avoir instaur\u00e9 un cessez-le-feu autour d\u2019Azovstal, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des soldats ukrainiens bless\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/7e05c0e_1652766837409-593010.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soldats ukrainiens de l\u2019usine Azovstal de Marioupol conduits en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les Russes...","dateModified":"2022-05-17T08:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T04:39:17+00:00","articleBody":"      A Marioupol, grande ville d\u00e9vast\u00e9e par les bombes du sud du Donbass, plus de 260\u00a0combattants ukrainiens, dont 53\u00a0bless\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, lundi, de l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, dernier bastion de r\u00e9sistance ukrainienne dans ce port strat\u00e9gique. Une op\u00e9ration de sauvetage des autres soldats est en cours.          L\u2019offensive russe dans le Donbass s\u2019est intensifi\u00e9e, lundi, et a fait dix morts \u00e0 Severodonetsk, un important centre administratif encore sous le contr\u00f4le de Kiev, mais quasiment encercl\u00e9e par les forces de Moscou.          Dans le Nord-Est, les Ukrainiens ont repris le contr\u00f4le d\u2019une partie de la fronti\u00e8re dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon Kiev. Les autorit\u00e9s ukrainiennes s\u2019attendent d\u00e9sormais \u00e0 ce que les unit\u00e9s d\u00e9sengag\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv aillent renforcer les troupes russes dans le Donbass.          La ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e, dans la nuit, par plusieurs explosions tr\u00e8s fortes. Makysym Kozytsky, gouverneur de la r\u00e9gion, a d\u00e9clar\u00e9 que les Russes avaient tir\u00e9 sur des infrastructures militaires dans le district de Yavoriv.          Embo\u00eetant le pas \u00e0 la Finlande, la Su\u00e8de a officialis\u00e9, lundi, sa candidature \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019OTAN. Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine a estim\u00e9 que ces adh\u00e9sions ne constituaient pas \u00ab\u00a0une menace imm\u00e9diate\u00a0\u00bb. Mais, a-t-il poursuivi, \u00ab\u00a0le d\u00e9ploiement d\u2019infrastructures militaires sur les territoires de ces pays entra\u00eenera bien s\u00fbr une r\u00e9ponse\u00a0\u00bb.          Le groupe am\u00e9ricain de restauration rapide McDonald\u2019s a annonc\u00e9, lundi, qu\u2019il quittait enti\u00e8rement la Russie, o\u00f9 il emploie plus de 60\u00a0000 salari\u00e9s, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-05-17T05:29:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html#453770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/05/17/guerre-en-ukraine-en-direct-l-allemagne-va-intensifier-sa-cooperation-militaire-avec-suede-et-finlande-candidates-a-l-otan_6126429_3210.html","datePublished":"2022-05-17T04:38:14+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Plus de deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, Le Monde continue de suivre en temps r\u00e9el les combats et les d\u00e9veloppements g\u00e9opolitiques de ce conflit. Toutefois, nous ne sommes plus en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 des questions en continu vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0; c\u2019est pourquoi les contributions sont temporairement d\u00e9sactiv\u00e9es dans ce suivi en direct. Elles seront r\u00e9activ\u00e9es d\u00e8s que l\u2019actualit\u00e9 l\u2019exigera, ou pour des s\u00e9quences de tchat.          Merci de votre compr\u00e9hension et de votre fid\u00e9lit\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/386/0/3572/1786/1342/671/60/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-05-17T04:38:14+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/89/0/3572/2381/1342/894/3/0/a8fc53c_5204147-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/05/17/18-9">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le mouvement armé chiite Hezbollah et ses alliés perdent la majorité parlementaire qu’ils avaient acquise en 2018.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Liban             Au Liban, percée significative de l’opposition aux élections législatives      Le mouvement armé chiite Hezbollah et ses alliés perdent la majorité parlementaire qu’ils avaient acquise en 2018.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h19, mis à jour à 17h08    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une affiche du candidat indépendant Elias Jradi pour les élections législatives au Liban, à Ibl Al-Saqi, dans le sud du pays, le 16 mai 2022.  ALI DIA / AFP                 Une petite secousse a ébranlé les partis traditionnels libanais aux élections législatives du 15 mai. Pour ce premier scrutin de l’après-thaoura (la « révolte »), le mouvement de contestation d’octobre 2019 qui réclamait le départ des responsables politiques accusés d’avoir plongé le pays dans la crise, les candidats de l’opposition font une percée significative. Treize d’entre eux ont obtenu l’un des cent vingt-huit sièges de la prochaine Assemblée, selon des résultats définitifs publiés mardi 17 mai au matin.            Ils feront leur entrée dans un Parlement fortement polarisé entre le mouvement armé chiite Hezbollah et sa bête noire, les Forces libanaises (FL). Le parti de la droite chrétienne emmené par Samir Geagea, qui a fait une campagne axée contre le Hezbollah pro-iranien et ses armes, s’impose comme la première formation chrétienne du pays. Le recul enregistré par le parti chrétien Courant patriotique libre (CPL) du président Michel Aoun fait perdre au Hezbollah et à ses alliés la majorité parlementaire qu’ils avaient acquise en 2018.              « Cette polarisation est venue occulter les débats sur la crise. On a joué de la politique de la peur et du repli communautaire. Le scrutin s’est transformé en référendum pour ou contre le Hezbollah, ce qui a compliqué la tâche de l’opposition », souligne Karim Bitar, directeur du département de sciences politiques de l’université Saint-Joseph de Beyrouth. Favorisés par un système électoral qui renforce leur domination, les partis traditionnels ont aussi usé de ressorts clientélistes, avec les achats de votes, et parfois de pressions sur les électeurs et leurs rivaux. Selon l’Association libanaise pour des élections démocratiques (LADE), le scrutin a été marqué par des irrégularités, des échauffourées et des cas d’intimidation d’électeurs.            Crise économique            Mais, chez de nombreux Libanais, le désenchantement a primé. Laminée par la crise économique et financière, et convaincue que le scrutin était joué d’avance, une majorité de la population a fait le choix de l’abstention. Selon des résultats partiels, 41 % de la population s’est rendue aux urnes, en recul par rapport à 2018 (49 %). La mobilisation des expatriés dans certains pays, notamment les Emirats arabes unis et la France, a toutefois joué en faveur de l’opposition. Le dépouillement en dernier des urnes venues de l’étranger a maintenu le suspense jusque tard dans la soirée, lundi, concernant la victoire de certains candidats.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, les élections législatives dominées par l’abstention                   C’est le cas de la victoire inédite de deux candidats de la liste d’opposition « Ensemble vers le changement » – le candidat grec-orthodoxe Elias Jarada, et surtout le candidat druze Firas Hamdan – qui ont arraché leur victoire face à la liste du tandem chiite Hezbollah-Amal dans leur fief du sud du Liban. D’autres victoires ont également eu un goût de revanche pour les partisans du changement. Des poids lourds de l’oligarchie politico-financière ont perdu face à des candidats de l’opposition, à l’instar du leader druze prosyrien Talal Arslan, du vice-président du Parlement Elie Ferzli ou encore du banquier visé par les « Pandora Papers » Marwan Kheireddine.                             Reportage :  Article réservé à nos abonnés  Le Liban en état de catastrophe humanitaire                   « La percée de ces candidats laisse augurer d’une opposition réformatrice, non communautaire à l’Assemblée. Mais il n’y a pas eu de bouleversement fondamental car la loi électorale est viciée, elle favorise la reconduction de la classe au pouvoir », souligne le politologue Karim Bitar. L’ancien directeur du quotidien francophone L’Orient-Le Jour Michel Helou a ainsi perdu face au candidat soutenu par les Forces libanaises, Camille Chamoun, avec 5 500 voix contre 1 800, sa liste n’ayant pas dépassé le seuil d’éligibilité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Réinventer le Liban, avec autant de lucidité que d’espoir »                   « Il va falloir former un bloc unifié sinon nous perdrons notre crédibilité, ce qui sera une perte pour tous les Libanais », avertissait déjà avant le scrutin le candidat druze Mark Daou, vainqueur dans la circonscription d’Aley contre Talal Arslan. Des alliances pourraient être envisageables avec des députés issus du parti chrétien des Kataëb, qui sont entrés dans l’opposition, ainsi qu’avec les indépendants qui ont rompu avec les partis traditionnels, à l’instar d’Oussama Saad, de Neemat Frem ou de Michel Moawad. « Il faut une vraie rupture chez ces députés », estime Karim Bitar, qui redoute que certaines figures soient « cooptées par les partis traditionnels », dans une Assemblée polarisée entre le Hezbollah et ses détracteurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, des élections législatives largement verrouillées par le clientélisme politique                   Mettre en œuvre des réformes            Le Hezbollah et ses alliés enregistrent un revers. Le Parti de Dieu et le parti Amal, du président du Parlement, Nabih Berri, ont certes remporté l’ensemble des vingt-sept sièges réservés à la communauté chiite. Mais, avec seulement soixante-un députés revendiqués au total pour leur camp, ils perdent leur majorité parlementaire. Cela est notamment dû au recul enregistré par le parti chrétien Courant patriotique libre du président Michel Aoun, leur allié depuis 2006, qui remporte dix-sept sièges (contre vingt-et-un en 2018). Son chef, et gendre du président, « Gebran Bassil, n’a pas réussi à convaincre qu’il est un homme du changement et les chrétiens ont fait payer aussi à Michel Aoun son alliance avec le Hezbollah, même si le CPL a réussi à sauver les meubles », analyse l’expert politique Khaldoun Al-Sharif. Les candidats prosyriens, alliés au Hezbollah, ont également été balayés dans de nombreuses circonscriptions.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, les élections législatives suscitent un espoir ténu de changement                   Lundi soir, le chef du bloc parlementaire du Hezbollah, Mohammad Raad, a mis en garde, sans les nommer, les FL, qui ont engrangé des gains significatifs. « Faites attention à votre discours, à votre comportement et à l’avenir de votre pays. Nous vous acceptons en tant qu’adversaires au Parlement, mais pas en tant que boucliers protégeant les Israéliens », a-t-il accusé. Le parti de Samir Geagea obtient 19 à 20 sièges – contre quinze en 2018 – et devient la première formation chrétienne du pays devant le CPL.              La confrontation entre les partisans de Samir Geagea et des partisans du tandem chiite lors des événements de Tayyouneh en octobre 2021 ont renforcé le parti chrétien. Les Forces libanaises ont aussi bénéficié d’un appui conséquent de l’Arabie saoudite, qui a fait son retour dans le jeu libanais en avril après cinq mois de crise ouverte avec Beyrouth. Dans le camp des FL, le Parti socialiste progressiste du leader druze Walid Joumblatt se maintient, et certains de ses alliés sunnites, comme Ashraf Rifi à Tripoli, ont tiré leur épingle du jeu. La communauté sunnite, qui s’est fortement abstenue, s’est prononcée majoritairement contre les anciens premiers ministres, et notamment le chef du gouvernement sortant, Najib Mikati.            Ce dernier a appelé lundi soir à la formation sans tarder d’un gouvernement pour mettre en œuvre les réformes nécessaires pour sortir de la crise, dont celles réclamées par le Fonds monétaire international. « Face à cette polarisation, il y a un risque de blocage pour la formation du gouvernement, prévient Karim Bitar. Il va falloir trouver des figures consensuelles pour les postes de premier ministre et de président de la République », dont le mandat se termine en octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’accord entre le FMI et le Liban, « un premier pas » vers le déblocage d’une aide                        Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/17/au-liban-percee-significative-de-l-opposition-aux-elections-legislatives_6126477_3210.html"},"headline":"Au Liban, perc\u00e9e significative de l\u2019opposition aux \u00e9lections l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-05-17T11:19:59+02:00","datePublished":"2022-05-17T11:19:59+02:00","dateModified":"2022-05-17T17:08:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Le mouvement arm\u00e9 chiite Hezbollah et ses alli\u00e9s perdent la majorit\u00e9 parlementaire qu\u2019ils avaient acquise en\u00a02018.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/432/0/5184/2592/1342/671/60/0/32f1b0b_5197725-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-10">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Particulièrement vulnérables, les réfugiés ukrainiens constituent des proies rêvées pour les réseaux internationaux de prostitution ou de travail forcé. A l’ambassade de France en Roumanie, des gendarmes contrôlent en amont les déplacés, avant qu’ils n’arrivent sur le sol français.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              Société       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : pour lutter contre les filières criminelles, les autorités françaises « filtrent » les réfugiés      Particulièrement vulnérables, les réfugiés ukrainiens constituent des proies rêvées pour les réseaux internationaux de prostitution ou de travail forcé. A l’ambassade de France en Roumanie, des gendarmes contrôlent en amont les déplacés, avant qu’ils n’arrivent sur le sol français.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 16h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des réfugiés ukrainiens patientent à la frontière roumaine, à Siret, le 28 février 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP/POUR « LE MONDE »               C’est, depuis le début de la guerre en Ukraine, l’une des plus grandes inquiétudes des services de police européens : que des réseaux internationaux de prostitution ou de travail forcé ne profitent du déplacement de millions de personnes qui fuient le conflit. Comment alors préserver celles-ci, les mettre à l’abri des menées criminelles des réseaux internationaux de prostitution ou de travail forcé ? Dès les premiers jours du conflit, fin février, l’agence de coopération policière internationale Europol alertait – alors que 90 % des réfugiés ayant fui l’Ukraine sont des femmes et des enfants, selon les statistiques du Conseil de l’Europe et de l’Unicef – sur le fait qu’un tel afflux « est susceptible d’attirer à la fois les agresseurs individuels (…) se faisant passer pour des bénévoles [et] des réseaux criminels spécialisés dans le trafic d’êtres humains ». En particulier dans les zones frontalières, où se rassemblent les réfugiés.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : la Suède et la Finlande enverront mercredi leurs candidatures au siège de l’OTAN                 Depuis le mois d’avril, quatre gendarmes basés à l’ambassade de France en Roumanie se déplacent en Moldavie dès qu’un avion se prépare à embarquer des réfugiés à destination de l’Hexagone. « Il s’agit de soulager les autorités roumaines et moldaves en prenant en compte les réfugiés avant leur transfert en France », explique le colonel Patrick Chabrol, attaché de sécurité intérieure à Bucarest. En d’autres termes, filtrer les nouveaux arrivants, « c’est-à-dire s’assurer que personne ne profite de leur vulnérabilité, en particulier s’agissant des mineurs ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, la peur d’une hausse du trafic d’êtres humains le long des routes de l’exil                 Sur place, les gendarmes établissent l’authenticité des documents de voyage ou d’identité, vérifient d’éventuelles usurpations d’identité de la part d’adultes accompagnant des enfants et, éventuellement, « criblent » les cas les plus douteux en sollicitant des consultations de fichiers par le biais de la direction de la coopération internationale de sécurité, un organisme peu connu du grand public, qui s’appuie sur un réseau de 300 policiers et gendarmes dans plus de 70 représentations diplomatiques à l’étranger.          « Processus indispensable »          Le premier vol à destination de la France à être passé par ce filtre s’est posé à l’aéroport de Bordeaux-Mérignac le 21 avril. A son bord, 72 réfugiés – 46 adultes et 26 enfants – avaient d’abord été accueillis en Moldavie pour un « passage » devant les gendarmes français. « A ce jour, nous n’avons pas été confrontés à l’existence de réseaux structurés, explique le colonel Chabrol, mais ce processus reste indispensable : nous vérifions que les enfants seuls sont bien transférés avec l’accord de leur famille, nous nous entretenons avec eux et leurs accompagnants, séparément et ensemble pour constater d’éventuelles failles… »        Il vous reste 49.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/05/17/guerre-en-ukraine-pour-lutter-contre-les-filieres-criminelles-les-autorites-francaises-filtrent-les-refugies_6126474_3224.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: pour lutter contre les fili\u00e8res criminelles, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00ab\u00a0filtrent\u00a0\u00bb les r\u00e9fugi\u00e9s","dateCreated":"2022-05-17T11:15:07+02:00","datePublished":"2022-05-17T11:15:07+02:00","dateModified":"2022-05-17T16:13:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens constituent des proies r\u00eav\u00e9es pour les r\u00e9seaux internationaux de prostitution ou de travail forc\u00e9. A l\u2019ambassade de France en Roumanie, des gendarmes contr\u00f4lent en amont les d\u00e9plac\u00e9s, avant qu\u2019ils n\u2019arrivent sur le sol fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/16/723/0/4822/2411/1342/671/60/0/271ff13_1652714255709-csharrock-roumanie-ok-64.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-11">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La junte au pouvoir à Bamako a annoncé « se retirer de tous les organes » de cette organisation régionale créée en 2014.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Mali             Le Mali enterre le G5 Sahel      La junte au pouvoir à Bamako a annoncé « se retirer de tous les organes » de cette organisation régionale créée en 2014.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 11h01, mis à jour à 11h18    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Un soldat malien du G5 Sahel à Sévaré, le 30 mai 2018.  SEBASTIEN RIEUSSEC / AFP                 Il fut pendant un temps le grand projet de Paris au Sahel, l’instrument par lequel la France pensait réduire massivement le nombre de ses soldats sur le terrain, centraliser les aides internationales et offrir aux armées locales les conditions pour opérer plus efficacement entre elles. Sans surprise, les autorités maliennes, engagées dans un processus de rupture méthodique avec la France, ont annoncé, dimanche 15 mai dans la soirée, « se retirer de tous les organes et instances du G5 Sahel, y compris la force conjointe ».              La raison invoquée par le porte-parole du gouvernement de transition n’est pas l’inanité de cette organisation régionale qui réunit depuis 2014, avec un fort appui français, le Mali, le Burkina Faso, la Mauritanie, le Niger et le Tchad. Selon le colonel Abdoulaye Maïga, la décision de retrait a été prise par Bamako du fait « de l’opposition de certains Etats du G5 Sahel » à ce que le Mali prenne sa présidence tournante. Celle-ci aurait dû lui revenir en février.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’avenir en pointillé des casques bleus                   Sans les citer directement, l’officier et ministre malien pointe « un Etat membre (…) qui avance la situation politique interne nationale pour s’opposer » – en clair le Niger, avec qui les relations sont exécrables – et les « manœuvres d’un Etat extra-régional visant désespérément à isoler le Mali » – la France, sans aucun doute.            « Les Maliens disent d’une certaine manière la vérité. Le Niger et la France ont sûrement tout fait pour qu’ils n’aient pas la présidence du G5 Sahel, estime un observateur étranger en poste au Mali. Ils peuvent aussi se plaindre de ne pas être traités comme les autres putschistes, alors que deux autres pays du G5 Sahel [le Burkina Faso et le Tchad, qui préside actuellement l’organisation] sont dirigés par des juntes. Cependant, Bamako travaille ici sans ambiguïté à son isolement. »            Sous sanctions            Sous sanctions économiques et diplomatiques de la Communauté économique des Etats d’Afrique de l’Ouest (Cedeao), depuis le 9 janvier, en raison de son refus de proposer une échéance électorale inférieure à deux ans, brouillé avec la France depuis qu’il a fait le choix de se tourner vers la Russie, le Mali ne peut pas compter non plus sur la solidarité des autres putschistes du G5 Sahel. « Le Tchad et le Burkina Faso, qui veulent aussi allonger leur période de transition, prennent constamment soin d’insister sur les différences de leur situation avec le Mali », dit la source précédemment citée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Mali, l’horizon indéfini du colonel Assimi Goïta                   Envisagée par la France comme une structure de coordination régionale « légère », l’idée du G5 Sahel repose sur deux piliers, comme le rappellent Laurent Bansept et Elie Tenenbaum dans un récent rapport pour l’Institut français des relations internationales : le développement, qui « vise à attirer et coordonner les capitaux de l’aide dégagés pour la région », mais dont « le plan d’investissements prioritaires (…) est resté très largement lettre morte » ; et le sécuritaire, à travers la composition d’une force conjointe, composée d’une demi-douzaine de bataillons et chargée de mener des opérations antiterroristes transfrontalières.              Mais comme l’indiquent les deux chercheurs, « d’un financement laborieux (…), la force conjointe souffre des mêmes problèmes que les armées dont ses unités sont issues. (…) Enfin, la fragilité politique des régimes avec les coups d’Etat au Mali et au Burkina Faso et la succession violente d’Idriss Déby au Tchad ont pesé sur les capacités de coopération, lorsqu’elles n’ont pas simplement conduit à une démobilisation ».                             Lire aussi :  Le Mali considère désormais la présence des militaires français et européens sur son sol comme illégale                   Dans les faits, la zone d’opération la plus sensible a toujours été ce que les stratèges nomment le « fuseau centre », là où se rejoignent les frontières du Mali, du Burkina Faso et du Niger, mais les tensions politiques entre le Niger et le Mali ou les rivalités historiques entre le Burkina Faso et le Mali ont sérieusement entravé la lutte contre les groupes djihadistes qui s’y sont implantés. Le Mali ayant désormais décidé de se retirer, le maintien de la force conjointe semble aujourd’hui sans intérêt.            Se pose aussi la question de la poursuite des financements, alors que la plupart des partenaires réorientent leurs regards vers les pays des côtes d’Afrique de l’Ouest, eux aussi sous la menace djihadiste. « Finalement, la principale utilité du G5 Sahel a été d’aider à l’équipement des armées, avec la fourniture de véhicules, de protections, de matériel de communication aux bataillons devant y participer », juge l’observateur étranger à Bamako.            Rapprochement avec Moscou            « Par cette annonce, le Mali a encore fait un coup de communication, mais le G5 Sahel est mort il y a un an, ajoute un conseiller d’un président de la région. S’il a été pensé par Paris, les trois chefs d’Etat qui y ont cru, [le Mauritanien] Aziz, [le Nigérien] Issoufou et [le Tchadien] Déby ne sont plus aux affaires. »              Comme le résume Richard Moncrieff, le directeur du programme Sahel d’International Crisis Group, « le G5 Sahel a été le produit d’un moment où l’architecture pouvait être conçue à Paris et où les parties étaient dépendantes les unes des autres, “Barkhane” se chargeant de l’élimination des chefs djihadistes, les casques bleus de la stabilisation et le G5 Sahel d’accélérer la coopération régionale et d’être la seule porte d’entrée de l’aide internationale. Ce moment est aujourd’hui passé ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Mali, la junte au pouvoir tente de contrer les sanctions économiques                   Plus symbolique que porteuse de réels changements opérationnels, tant la coopération entre le Mali et ses partenaires sahéliens s’est réduite, la décision de Bamako s’inscrit en revanche dans un clair processus de démantèlement d’une architecture sécuritaire portée par Paris. Rupture avec la force française « Barkhane », la force européenne « Takuba », dénonciation des accords de défense… Un virage concomitant du rapprochement avec Moscou et de l’arrivée des mercenaires du groupe Wagner, « des instructeurs russes » pour le pouvoir malien.            Le 16 mai au soir, un nouveau communiqué gouvernemental a annoncé qu’« une tentative de coup d’Etat » a été déjouée dans la nuit du 11 au 12 mai. Celui-ci dénonce « un groupuscule » de militaires « soutenus par un Etat occidental » ayant eu le « dessein malsain de briser la dynamique de refondation du Mali ».                                                     Cyril Bensimon           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/17/le-mali-enterre-le-g5-sahel_6126471_3212.html"},"headline":"Le Mali enterre le G5 Sahel","dateCreated":"2022-05-17T11:01:25+02:00","datePublished":"2022-05-17T11:01:25+02:00","dateModified":"2022-05-17T11:18:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"La junte au pouvoir \u00e0 Bamako a annonc\u00e9 \u00ab\u00a0se retirer de tous les organes\u00a0\u00bb de cette organisation r\u00e9gionale cr\u00e9\u00e9e en\u00a02014.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/357/0/4531/2265/1342/671/60/0/afee9f0_1652777894285-547603.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-12">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le laboratoire franco-autrichien pourrait voir sa commande de vaccins auprès de la Commission européenne être annulée en juin, faute d’avoir obtenu le feu vert de l’Agence européenne des médicaments dans les délais impartis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                            Économie       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : le contrat entre Valneva et l’Union européenne menacé      Le laboratoire franco-autrichien pourrait voir sa commande de vaccins auprès de la Commission européenne être annulée en juin, faute d’avoir obtenu le feu vert de l’Agence européenne des médicaments dans les délais impartis.          Par Zeliha Chaffin         Publié aujourd’hui à 10h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Au laboratoire franco-autrichien de Valneva, à Saint-Herblain (Loire-Atlantique), le 30 juillet 2020.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP               C’est une situation qui a un petit air de déjà-vu pour Valneva. Le laboratoire franco-autrichien, installé à Saint-Herblain (Loire-Atlantique), dans la périphérie de Nantes, a annoncé, lundi 16 mai, avoir reçu de la Commission européenne « un avis d’intention de résiliation de l’accord de fourniture » de son vaccin contre le Covid-19. Une nouvelle déconvenue pour la biotech, dont le candidat-vaccin n’a toujours pas obtenu le feu vert de l’Agence européenne des médicaments (AEM).          La malchance semble bel et bien poursuivre le laboratoire. L’annonce du groupe pharmaceutique rappelle une communication similaire, il y a huit mois. Ce lundi 13 septembre 2021, le laboratoire expliquait alors avoir été informé par le gouvernement britannique de l’annulation de son contrat, portant sur la livraison de 100 millions de doses au Royaume-Uni. Une bien mauvaise surprise pour Valneva, qui voyait dans cet accord un tremplin pour faire passer la société à la vitesse supérieure.                           Lire aussi :  Covid-19 : le Royaume-Uni autorise le vaccin du laboratoire franco-autrichien Valneva                 L’histoire pourrait se répéter. L’accord signé avec la Commission européenne, qui prévoit l’achat de 60 millions de doses de vaccins – dont près de 36 millions en option –, donne le droit à l’autorité bruxelloise d’y mettre un terme, car le vaccin mis au point par la biotech n’a pas reçu l’aval de l’AEM avant le 30 avril 2022. Si cette porte de sortie existe bel et bien, aucune décision définitive n’a toutefois encore été prise par l’exécutif européen. « Selon les termes du contrat, Valneva dispose de trente jours à compter du 13 mai 2022 pour obtenir une autorisation de mise sur le marché ou proposer un plan permettant de remédier à la situation de façon acceptable », explique le laboratoire franco-autrichien, qui, en cas d’annulation, ne sera néanmoins pas tenu de rembourser les acomptes reçus (environ 30 % de la somme totale).          Convaincre les Etats membres          Le laboratoire pharmaceutique, qui a déjà commencé la production de ses flacons, espérait recevoir une autorisation de commercialisation sur le Vieux Continent avant le mois de mai. D’autant plus que, entre-temps, la société avait obtenu le feu vert de l’autorité sanitaire britannique, dont les exigences réglementaires sont similaires. Mais l’AEM lui a demandé, fin avril, des données supplémentaires pour pouvoir prendre une décision, repoussant, une fois encore, l’arrivée potentielle du vaccin à virus inactivé du nantais sur le marché européen.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’arrivée du vaccin français de Valneva se précise sur un marché déjà très occupé                 Coïncidence du calendrier, l’autorité sanitaire européenne a annoncé, lundi 16 mai, la tenue, cette semaine, de la session mensuelle de son comité des médicaments à usage humain, l’instance chargée d’évaluer les demandes d’autorisation de nouveaux médicaments. Mais le vaccin de Valneva ne figurait pas à l’agenda des discussions des prochains jours, laissant désormais peu d’espoir sur la possibilité du laboratoire d’obtenir une approbation dans les temps impartis. La prochaine réunion devrait commencer le 20 juin, soit peu après le délai des trente jours.        Il vous reste 32.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/05/17/covid-19-le-contrat-entre-valneva-et-l-union-europeenne-menace_6126470_3234.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: le contrat entre Valneva et l\u2019Union europ\u00e9enne menac\u00e9","dateCreated":"2022-05-17T10:59:45+02:00","datePublished":"2022-05-17T10:59:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"Le laboratoire franco-autrichien pourrait voir sa commande de vaccins aupr\u00e8s de la Commission europ\u00e9enne \u00eatre annul\u00e9e en juin, faute d\u2019avoir obtenu le feu vert de l\u2019Agence europ\u00e9enne des m\u00e9dicaments dans les d\u00e9lais impartis.","author":[{"@type":"Person","name":"Zeliha Chaffin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/210/0/4891/2445/1342/671/60/0/a3ec9c5_1652772911528-000-1w39tf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-13">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le pays possède 163 000 tonnes de défenses d’éléphants et 67 tonnes de cornes de rhinocéros dans ses réserves, estimées à quelque 600 millions de dollars.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Zimbabwe             Le Zimbabwe demande le soutien des Européens pour la vente de son stock d’ivoire      Le pays possède 163 000 tonnes de défenses d’éléphants et 67 tonnes de cornes de rhinocéros dans ses réserves, estimées à quelque 600 millions de dollars.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h56, mis à jour à 10h59    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une chambre forte où l’ivoire du Zimbabwe est protégé, à Harare, le 16 mai 2022.  JEKESAI NJIKIZANA / AFP                 Le Zimbabwe a demandé lundi 16 mai le soutien des pays européens pour la vente, pour une valeur de 600 millions de dollars, de son stock d’ivoire dont le commerce est interdit. La Cites (Convention sur le commerce international des espèces de la faune et de la flore sauvages menacées d’extinction) régit l’interdiction du commerce mondial d’ivoire depuis 1989.            Le directeur général de l’Autorité des parcs et de la faune sauvage, Fulton Mangwanya a indiqué lundi à des ambassadeurs européens à Harare que son pays possédait 163 000 tonnes d’ivoire et 67 tonnes de cornes de rhinocéros dans ses réserves. Il a estimé la valeur de l’ivoire à quelque 600 millions de dollars. « Le fardeau d’avoir à gérer un stock dont nous ne pouvons tirer de profit économique (…) est pénible pour nous », a précisé M. Mangwanya.            Un quart des éléphants en Afrique            Les diplomates européens ont eu droit à une visite des chambres fortes où est conservé l’ivoire à Harare. M. Mangwanya a assuré que si la vente était autorisée, ses profits iraient aux communautés locales proches des réserves animales.              Avec 100 000 spécimens, le Zimbabwe possède la deuxième plus grande population d’éléphants au monde après le Botswana, soit environ un quart des éléphants en Afrique. La population d’éléphants au Zimbabwe augmente de 5 % par an. Mais la capacité du pays n’excède pas 55 000 éléphants, selon les responsables du pays.                             Lire aussi :  Au Zimbabwe, 60 personnes ont été tuées par des éléphants depuis le début de l’année                   Soixante personnes ont été tuées depuis début 2022 par des éléphants au Zimbabwe. La demande du Zimbabwe n’avait pas obtenu de soutien lundi. « La conservation et la prévention du commerce illégal d’espèces de la faune sauvage sont des problèmes internationaux en raison de l’implication d’organisations criminelles », a précisé l’ambassadeur suisse Niculin Jager.            Il y a trois ans, le Botswana, la Namibie et le Zimbabwe ont réclamé le droit de vendre leur ivoire acquis par morts naturelles ou confiscations, mais leur demande a été rejetée par la Cites à Genève en 2019.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/17/le-zimbabwe-demande-le-soutien-des-europeens-pour-la-vente-de-son-stock-d-ivoire_6126469_3212.html"},"headline":"Le Zimbabwe demande le soutien des Europ\u00e9ens pour la vente de son stock d\u2019ivoire","dateCreated":"2022-05-17T10:56:02+02:00","datePublished":"2022-05-17T10:56:02+02:00","dateModified":"2022-05-17T10:59:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Zimbabwe"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Zimbabwe"],"description":"Le pays poss\u00e8de 163\u00a0000\u00a0tonnes de d\u00e9fenses d\u2019\u00e9l\u00e9phants et 67\u00a0tonnes de cornes de rhinoc\u00e9ros dans ses r\u00e9serves, estim\u00e9es \u00e0 quelque 600\u00a0millions de dollars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/344/0/4000/2000/1342/671/60/0/6625201_1652777119374-000-32a92rz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zimbabwe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zimbabwe/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-14">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Des acteurs de l’hébergement de données et des services en ligne dénoncent des pratiques jugées déloyales des leaders du marché Amazon, Microsoft et Google.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Économie              Les géants américains du cloud accusés de fausser la concurrence      Des acteurs de l’hébergement de données et des services en ligne dénoncent des pratiques jugées déloyales des leaders du marché Amazon, Microsoft et Google.          Par Alexandre Piquard         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les bureaux du leader français de l’hébergement de données OVH, à Roubaix (Nord), le 13 octobre 2021.  DENIS CHARLET / AFP                 Après les moteurs de recherche, la publicité en ligne ou les magasins d’applications, le cloud. Des acteurs du marché de l’hébergement et des services en ligne à destination des entreprises se mobilisent pour dénoncer des pratiques jugées anticoncurrentielles. En ligne de mire, les trois groupes américains Amazon, Microsoft et Google, qui détiennent 69 % du marché en Europe, selon le cabinet Synergy Research Group. Les entreprises européennes ont, elles, doublé leur chiffre d’affaires en quatre ans… Mais leur part de marché a reculé de 21 % à 16 %.                             Lire aussi :  Avec le Digital Markets Act, une sérieuse mise au pas des géants du Net en Europe                   « Il y a un problème de concurrence dans le cloud, estime le député MoDem Philippe Latombe. L’attention s’était jusqu’ici focalisée sur les marchés grand public, mais ce sujet est en train de monter. » L’Autorité de la concurrence française a décidé d’examiner ce marché : elle lancera une consultation publique « avant l’été » et rendra, début 2023, un « avis », qui servira de base à de futures enquêtes. Aux Etats-Unis, un rapport parlementaire s’est déjà alarmé de « techniques qui verrouillent les clients ». Et Bruxelles a rendu publique, mi-mars, une plainte pour abus de position dominante déposée contre Microsoft par OVH, leader français de l’hébergement. « Nous sommes en train de l’examiner », confirme-t-on à la Commission européenne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Dans le cloud, il faut désormais coopérer avec les Gafam tout en protégeant les données »                   Quelles sont les pratiques contestées ? « Microsoft utilise la position de force de sa suite de logiciels de bureautique Office 365, estime Michel Paulin, directeur général d’OVH. Si nous voulons la vendre à nos clients, Microsoft nous propose une licence plus chère et techniquement plus contraignante que celle accordée aux acteurs vendant en parallèle ses services de cloud. » « C’est une forme de vente liée », dénonce Thomas Fauré, PDG de Whaller, un éditeur français de logiciels de travail collaboratifs.             

<article-nb="2022/05/17/18-15">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La décision de Bamako pourrait l’isoler encore un peu plus sur la scène régionale, analyse Ornella Moderan, chercheuse à l’Institut d’études de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                             Le Monde Afrique        Mali             « Le retrait du Mali signe de facto la mort du G5 Sahel »      La décision de Bamako pourrait l’isoler encore un peu plus sur la scène régionale, analyse Ornella Moderan, chercheuse à l’Institut d’études de sécurité.          Propos recueillis par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 13h11    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».            Le Mali a annoncé, dimanche 15 mai, se retirer du G5 Sahel et de sa force militaire anti-djihadiste, formée avec la Mauritanie, le Tchad, le Burkina Faso et le Niger. Huit ans après sa création, l’avenir de cette organisation régionale, lancée pour tenter d’endiguer la menace terroriste qui ne cesse de gagner du terrain au Sahel, semble plus que jamais en suspens.          Ornella Moderan, responsable du programme Sahel de l’Institut d’études de sécurité (ISS), basé à Bamako, décrypte les raisons de ce retrait et ses conséquences pour la sous-région.          Comment analysez-vous cette décision du Mali de se retirer du G5 Sahel et de sa force conjointe ?          Ornella Moderan La présidence tournante de l’institution, actuellement exercée par le Tchad, devait en principe être transférée au Mali en février, mais certains pays membres s’y sont opposés, en raison des deux coups d’Etat qui ont eu lieu à Bamako, en août 2020 et en mai 2021, et de la transition qui s’y prolonge. Après la série de sanctions adoptées en janvier par la Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cédéao) à leur encontre, les autorités maliennes voient ce refus comme une énième mise au ban et annoncent ce retrait, en signe de protestation.                           Lire aussi :  Mali : la junte au pouvoir affirme avoir déjoué une tentative de coup d’Etat                 Cette décision du Mali, qui a déjà rompu ses liens avec la force française « Barkhane » et la task force européenne « Takuba », pourrait l’isoler encore un peu plus sur la scène régionale. Mais on peut se demander si le blocage de la présidence tournante n’était pas surtout un prétexte pour quitter le G5 Sahel et consolider davantage la coopération avec d’autres partenaires, comme la Russie. Il faut replacer cette décision dans un contexte de profonde reconfiguration des alliances dans la région ces derniers mois. Si c’est de se libérer des anciennes alliances qu’il s’agit, alors on peut se demander quelle sera la prochaine structure dans le viseur des autorités maliennes. Après « Barkhane », « Tabuka » et maintenant le G5 Sahel, mettront-elles un terme à la Minusma ?          Le porte-parole du gouvernement malien Abdoulaye Maïga dénonce une « instrumentalisation » du G5 Sahel et voit, derrière le blocage de la présidence malienne, les « manœuvres d’un Etat extra-régional visant désespérément à isoler le Mali », que faut-il lire entre ces lignes ?        Il vous reste 64.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/17/depart-du-mali-du-g5-sahel-on-peut-se-demander-si-ce-n-est-pas-un-pretexte-pour-consolider-la-cooperation-avec-la-russie_6126467_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le retrait du Mali signe de facto la mort du G5 Sahel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T10:50:27+02:00","datePublished":"2022-05-17T10:50:27+02:00","dateModified":"2022-05-17T13:11:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Nigeria","Niger","Tchad","Burkina Faso","Mauritanie","Sahel","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"La d\u00e9cision de Bamako pourrait l\u2019isoler encore un peu plus sur la sc\u00e8ne r\u00e9gionale, analyse Ornella Moderan, chercheuse \u00e0 l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes de s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/414/0/4968/2484/1342/671/60/0/037d95c_1652777283395-000-32a77fg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-16">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Des combattants retranchés dans l’usine de Marioupol ont été évacués vers une zone sous contrôle russe après un accord entre Kiev et Moscou, sous le contrôle de la Croix-Rouge internationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la reddition des « héros » d’Azovstal      Des combattants retranchés dans l’usine de Marioupol ont été évacués vers une zone sous contrôle russe après un accord entre Kiev et Moscou, sous le contrôle de la Croix-Rouge internationale.          Par Rémy Ourdan(Dnipro (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h41, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Evacuation de combattants ukrainiens blessés de l’usine d’Azovstal par des militaires russes, à Novoazovsk, lundi 16 mai.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS               Parfois, en dépit de la perte d’un territoire, certaines défaites ressemblent à des victoires. Des défaites auréolées de gloire. Les derniers combattants assiégés de Marioupol, dont la reddition aux forces russes est en cours sous la forme d’une « évacuation humanitaire », sont déjà entrés dans l’histoire militaire ukrainienne. Leur résistance acharnée, durant près de trois mois, a tenu le pays en haleine et forcé l’admiration des Ukrainiens, qui réclamaient du gouvernement de Kiev le sauvetage de leurs « héros ». L’armée de Moscou a dû assiéger et détruire la ville, puis bombarder sans relâche l’usine d’Azovstal, où ils s’étaient réfugiés, pour en venir à bout.          Kiev et Moscou négocient depuis trois semaines le sort de la dernière poche de résistance de la ville. Une première étape avait permis, à partir du 1er mai, d’évacuer les civils réfugiés dans les profonds abris souterrains de l’aciérie, et de les amener, en deux convois, en territoire sous contrôle ukrainien. Ceux qui ne sont pas partis à l’étranger sont désormais majoritairement réfugiés à Dnipro et à Zaporijia. Les discussions entre l’Ukraine et la Russie portaient ensuite sur les combattants, Moscou exigeant une reddition et Kiev évoquant une opération de sauvetage. Finalement, un accord a permis l’évacuation, lundi 16 mai, de 53 blessés vers l’hôpital de Novoazovsk et de 211 autres soldats vers Olenivka, deux localités du Donbass sous contrôle russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Marioupol, « comme mon mari est depuis longtemps sous terre, je lui raconte le chant des oiseaux, les arbres »                 Après que Moscou a annoncé l’existence d’un accord, l’état-major ukrainien a confirmé l’évacuation de ces 264 soldats et indiqué que « le sauvetage des défenseurs qui restent sur le territoire d’Azovstal se poursuit », sans préciser combien de combattants ukrainiens restent encore sur place. « La garnison a rempli sa mission de combat. Les défenseurs de Marioupol sont des héros de notre temps », ajoute l’état-major, pour lequel leur lutte acharnée a « empêché la mise en œuvre d’un plan russe d’une capture rapide de Zaporijia », une ville industrielle et administrative située à l’ouest de Marioupol.          Alors que les combattants du bastion d’Azovstal avaient toujours prétendu, au fil d’une lutte désespérée, qu’ils lutteraient jusqu’à la mort, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a justifié, dans un message vidéo, leur reddition « au terme d’une journée difficile ». « L’Ukraine a besoin de héros ukrainiens vivants. C’est notre principe. Je pense que chacun comprendra ces mots », a déclaré M. Zelensky. Il a tenu à préciser ne pas avoir pris seul la décision de l’évacuation et que « l’opération de sauvetage des défenseurs de Marioupol a été lancée par les officiers militaires et de renseignement », puis menée en coordination avec le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) et l’ONU.        Il vous reste 58.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/17/guerre-en-ukraine-la-reddition-des-heros-d-azovstal_6126462_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la reddition des \u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb d\u2019Azovstal","dateCreated":"2022-05-17T10:41:15+02:00","datePublished":"2022-05-17T10:41:15+02:00","dateModified":"2022-05-17T17:15:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des combattants retranch\u00e9s dans l\u2019usine de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s vers une zone sous contr\u00f4le russe apr\u00e8s un accord entre Kiev et Moscou, sous le contr\u00f4le de la Croix-Rouge internationale.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Dnipro (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/375/0/5472/2736/1342/671/60/0/68ee1a0_1652774429490-2022-05-16t210708z-957524705-rc2j8u95y9yb-rtrmadp-3-ukraine-crisis-azovstal-servicemen.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/05/17/18-17">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’accès aux enclaves espagnoles de Ceuta et Melilla reste limité, jusqu’au 31 mai, aux détenteurs de passeports et de visas des pays de la zone Schengen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Maroc             Maroc-Espagne : les frontières terrestres rouvrent après deux ans de crise      L’accès aux enclaves espagnoles de Ceuta et Melilla reste limité, jusqu’au 31 mai, aux détenteurs de passeports et de visas des pays de la zone Schengen.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h20    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une vue générale du côté marocain du poste-frontière avec l’enclave espagnole de Ceuta, à Fnideq, le 17 mai 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Les frontières terrestres entre le Maroc et les enclaves espagnoles de Ceuta et Melilla ont rouvert dans la nuit du lundi 16 au mardi 17 mai après plus de deux ans de fermeture due à la crise du Covid-19 et une brouille diplomatique récemment dissipée.            Les grilles des seules frontières terrestres de l’Union européenne sur le continent africain se sont ouvertes peu après 23 heures locales – minuit heure espagnole (22 heures GMT) –, laissant passer des dizaines de voitures et des files de piétons dans les deux sens, a constaté un journaliste de l’AFP.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Espagne renoue avec le Maroc après un an de brouille                   Au poste-frontière de Fnideq, les transfrontaliers ne cachent pas leur joie : des sourires extatiques éclairent les visages des privilégiés qui retrouvent leurs familles du côté marocain, au son des youyous, dans une ambiance festive. « J’étais bloqué pendant deux ans à Ceuta, je suis très content de rentrer au bercail », explique, Nourredine, pressé de retrouver enfin le sol marocain. Emu, un sexagénaire abonde : « Je suis heureux que le Maroc et l’Espagne aient rétabli leurs relations, ça nous permet de retrouver nos familles. »              Toutefois, la réouverture des frontières des deux enclaves, situées dans le nord du Maroc, en face de l’Espagne, reste limitée puisqu’elle ne concerne que les détenteurs de passeports et de visas des pays de la zone Schengen.            Interdire la reprise de la contrebande            Les transfrontaliers marocains, exempts de visas pour accéder à Ceuta et Melilla, devront encore patienter jusqu’au 31 mai pour y pénétrer. En outre, les autorités marocaines ont décidé d’interdire la reprise de la contrebande, tolérée jusqu’à l’automne 2019 entre Ceuta et la ville transfrontalière marocaine de Fnideq.            Ce trafic irriguait l’économie locale, mais il privait les douanes marocaines d’importantes recettes : entre 6 et 8 milliards de dirhams (entre 550 et 760 millions d’euros) chaque année. Afin d’y mettre un terme, les autorités de Rabat avaient fermé en octobre 2019 les points de passage dédiés aux porteurs de marchandises détaxées entre la ville autonome espagnole de Ceuta et le territoire marocain.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ceuta et Melilla, étrange héritage de l’histoire coloniale                   Pour pallier la fin de la contrebande, les autorités marocaines ont inauguré en février 2022 une zone d’activités économiques (ZAE) à Fnideq. Ce projet, prévoyant la création de plus de 1 000 emplois directs, a nécessité un investissement de 200 millions de dirhams (19 millions d’euros).              Les postes-frontières de Ceuta et Melilla ont été fermés lors de la première vague de la pandémie de Covid-19 en mars 2020. Le blocage s’est prolongé en raison de la crise diplomatique déclenchée il y a un an entre les deux pays voisins par leur différend sur le territoire disputé du Sahara occidental.            Un revirement spectaculaire de Madrid            Madrid a mis fin à ce coup de froid le 18 mars après avoir opéré un revirement spectaculaire et reconnu le plan d’autonomie proposé par Rabat pour cette ancienne colonie espagnole. Le conflit du Sahara occidental – vaste territoire désertique riche en phosphates et aux eaux très poissonneuses – oppose depuis des décennies le Maroc aux indépendantistes sahraouis du Front Polisario soutenus par l’Algérie.                             Lire aussi :  Réconciliation « historique » à Rabat entre le Maroc et l’Espagne                   La brouille entre Rabat et Madrid, causée par l’accueil en Espagne du chef du Front Polisario, Brahim Ghali, pris en charge dans un hôpital espagnol en avril 2021 pour y être soigné du Covid-19, avait entraîné l’arrivée à Ceuta en mai 2021 de plus de 10 000 migrants en 24 heures, à la faveur d’un relâchement des contrôles frontaliers côté marocain.              La réconciliation scellée récemment entre Madrid et Rabat a permis de relancer la coopération bilatérale, en particulier sur les questions migratoires. Les liaisons maritimes pour les passagers entre les deux pays voisins ont repris le 12 avril.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/17/maroc-espagne-les-frontieres-terrestres-rouvrent-apres-deux-ans-de-crise_6126459_3212.html"},"headline":"Maroc-Espagne\u00a0: les fronti\u00e8res terrestres rouvrent apr\u00e8s deux ans de crise","dateCreated":"2022-05-17T10:20:40+02:00","datePublished":"2022-05-17T10:20:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"L\u2019acc\u00e8s aux enclaves espagnoles de Ceuta et Melilla reste limit\u00e9, jusqu\u2019au 31\u00a0mai, aux d\u00e9tenteurs de passeports et de visas des pays de la zone Schengen.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/726/0/7839/3919/1342/671/60/0/770e402_1652775340025-000-32a98ry.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-18">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Addis-Abeba estime que le journaliste Tom Gardner a « une approche erronée » dans sa couverture du conflit qui oppose le gouvernement fédéral et des rebelles du Tigré.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                        Le Monde Afrique        Ethiopie             L’Ethiopie expulse le correspondant de « The Economist »      Addis-Abeba estime que le journaliste Tom Gardner a « une approche erronée » dans sa couverture du conflit qui oppose le gouvernement fédéral et des rebelles du Tigré.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h13    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le correspondant en Ethiopie de l’hebdomadaire The Economist a été expulsé de ce pays d’Afrique de l’Est qui lui reproche une « approche erronée » du journalisme, a déploré, lundi 16 mai, le magazine, confirmant une information des autorités éthiopiennes. « Le 13 mai, le gouvernement éthiopien a retiré l’accréditation presse de Tom Gardner, correspondant de The Economist à Addis-Abeba. On lui a ensuite indiqué qu’il avait quarante-huit heures pour quitter le pays », a déclaré le magazine dans un communiqué publié lundi.                             Lire aussi :  Les élections législatives en Ethiopie confortent le premier ministre, Abiy Ahmed                   « La raison évoquée pour l’expulsion de M. Gardner était qu’il avait une “approche erronée” du travail journalistique », poursuit le texte, louant de son côté un journaliste « professionnel » et « impartial ».              Vendredi, l’autorité éthiopienne des médias avait publié sur Twitter une lettre adressée à M. Gardner lui annonçant le retrait de son accréditation, et invitant le magazine à proposer un autre journaliste pour couvrir le pays.            Détentions illégales            En mai 2021, les autorités éthiopiennes avaient expulsé le correspondant dans le pays du New York Times, Simon Marks. Lundi, The Economist précise que son journaliste s’était notamment rendu au Tigré, région du nord en proie depuis novembre 2020 à un conflit armé opposant le gouvernement fédéral et des rebelles tigréens.            Début mai, le Comité de protection des Journalistes (CPJ) a appelé les autorités à libérer deux journalistes de la télévision en ligne Oromia News Network (ONN), accusés d’« atteinte à la Constitution », chef potentiellement passible de la peine de mort. L’organisation a également appelé à « cesser de cibler les membres de la presse ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, un nouveau front s’ouvre dans la région de l’Oromia                   Quelques jours plus tôt, Daniel Bekele, chef de la Commission éthiopienne des droits de l’Homme (l’EHRC, un organisme public indépendant), s’était dit inquiet de l’arrestation par des policiers en civil « du journaliste Gobeze Sisay, dont la localisation est inconnue depuis ».              A l’occasion de la Journée mondiale de la liberté de la presse, Daniel Bekele avait aussi rappelé le rapport publié en avril par l’EHRC, dénonçant les « détentions au mépris des procédures légales de journalistes et de salariés de médias » en Ethiopie.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Charles Baudelaire, poète de la modernité  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/05/17/l-ethiopie-expulse-le-correspondant-de-the-economist_6126455_3212.html"},"headline":"L\u2019Ethiopie expulse le correspondant de \u00ab\u00a0The Economist\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T10:13:41+02:00","datePublished":"2022-05-17T10:13:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["M\u00e9dias","Ethiopie","International","Le Monde Afrique"],"description":"Addis-Abeba estime que le journaliste Tom Gardner a \u00ab\u00a0une approche erron\u00e9e\u00a0\u00bb dans sa couverture du conflit qui oppose le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral et des rebelles du Tigr\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/82022f4_1652774714870-000-324y3ku.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-19">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Pour l’écrivain Olivier Guez, parrain de l’événement la Nuit de l’Europe, à Strasbourg, dont « Le Monde » est partenaire, le 21 mai, l’Union européenne est un objet politique, économique et juridique totalement désincarné. Il est urgent d’assumer que la civilisation européenne a un héritage à part, basé sur des valeurs et une histoire et que l’on enseigne cela.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Le Monde événements       Europe             Europe : « On ne tombe pas amoureux d’un taux de croissance ou d’un fonds structurel »      Pour l’écrivain Olivier Guez, parrain de l’événement la Nuit de l’Europe, à Strasbourg, dont « Le Monde » est partenaire, le 21 mai, l’Union européenne est un objet politique, économique et juridique totalement désincarné. Il est urgent d’assumer que la civilisation européenne a un héritage à part, basé sur des valeurs et une histoire et que l’on enseigne cela.          Propos recueillis par Isabelle Hennebelle         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’écrivain Olivier Guez, en 2017.  JF PAGA/EDITIONS GRASSET                 A l’heure de la présidence du Conseil de l’Union européenne (UE), l’écrivain Olivier Guez revient pour Le Monde sur l’ouvrage collectif, Le Grand Tour. Autoportrait de l’Europe par ses écrivains (Grasset, 450 p., 24 euros), dont il a assuré la direction. Le prix Renaudot 2017 a demandé à vingt-sept auteurs d’écrire un texte sur des lieux évocateurs de la culture et de l’histoire du continent. Le résultat est un panorama de la littérature contemporaine européenne, méconnue du grand public. Cet entretien s’inscrit dans le cadre de la Nuit de l’Europe, organisée le samedi 21 mai par Sciences Po Strasbourg, en partenariat avec Le Monde. Un événement que parraine Olivier Guez, lui-même ancien élève de l’Institut d’études politiques de Strasbourg.            Quelle est la genèse de votre ouvrage collectif, « Le Grand Tour. Autoportrait de l’Europe par ses écrivains » ?            A titre personnel, je me considère comme un Européen. J’ai passé la plupart de mon enfance chez mes grands-parents, d’origine germanique et austro-hongroise. Ils vivaient en face du Conseil de l’Europe. De ma fenêtre, j’ai vu plus de drapeaux européens que français. J’ai étudié en Angleterre et en Belgique. Mes amours sont européens. J’ai longtemps habité à Berlin, et je vis aujourd’hui à Rome. Au fil des années, je n’ai cessé d’arpenter ce continent en voiture ou en train et d’en admirer la variété des paysages, des cuisines, des langues, des histoires.             On ne peut pas bâtir un bloc seulement autour d’Auschwitz, du goulag et des crimes du colonialisme            J’avais envie de réaliser une anthologie de la littérature contemporaine de ma patrie imaginaire. La présidence française du Conseil de l’Union européenne m’en a donné l’occasion. J’ai sollicité et reçu le concours du secrétariat d’Etat aux affaires européennes, du ministère de la culture et du Centre national du livre. J’ai sélectionné et proposé à vingt-sept écrivains de l’UE, un par Etat membre, d’écrire un texte sur des lieux évocateurs de la culture et de l’histoire du continent. Les écrits reçus sont d’une grande richesse. J’ai réparti leurs textes autour de sept mots-clés : « cicatrices », « errances », « fantômes », « chair », « villégiatures », blessures et « nostalgie ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Strasbourg-Kehl, un tram pour l’Europe…                   Trente ans après la fin de la guerre froide et la réunification du continent européen, que révèle votre ouvrage de la mémoire, ou doit-on plutôt dire des mémoires de ces pays ?            Je connaissais bien l’histoire du continent, mais j’ai quand même été frappé de constater que de nombreux textes évoquent, chacun avec leur propre sensibilité, l’immense traumatisme engendré par les totalitarismes du XXᵉ siècle. Je suis étonné que ce soit aussi présent chez des écrivains de générations et de vécus aussi différents que ceux du Slovaque Michal Hvorecky, du Roumain Norman Manéa, de la Finlandaise Sofi Oksanen et du Germano-Autrichien Daniel Kehlmann. Pour autant, d’autres mémoires moins sombres se manifestent dans le livre, à travers les textes danois et néerlandais qui évoquent les colonies d’artistes et l’histoire de l’art.              Nos mémoires sont plurielles. Heureusement. On ne peut pas bâtir un bloc seulement autour d’Auschwitz, du goulag et des crimes du colonialisme. Il faut s’en souvenir, mais on ne peut pas cantonner notre identité à une chronique des crimes contre l’humanité du XXe siècle. Nous avons des valeurs, une curiosité, une culture de la transgression et des réalisations européennes dont on peut être fiers et qu’il faut défendre. Nous constituons une communauté d’Etats de droit, et c’est à souligner, alors que la Hongrie et la Pologne prennent leur distance avec cela.            Votre ouvrage s’ouvre sur cette phrase : « C’est absurde, presque suicidaire. Depuis les années 1950, nous bâtissons un édifice monumental. En oubliant d’en consolider les fondations, nous nous privons du ciment, des liens de connivence qui nous permettraient de vivre et de rêver ensemble : la culture. » Pouvez-vous développer votre pensée ?            L’UE, telle qu’elle s’est construite depuis la fin des années 1940, a volontairement mis de côté la culture. On peut le comprendre, il fallait une approche modeste : comment, en effet, parler de civilisation européenne quand celle-ci avait abouti à Auschwitz quelques années plus tôt ? C’était inqualifiable. Mais nous avons aussi raté le coche dans les années 1990, au moment des derniers grands projets européens : l’euro, les politiques économiques et financières communes, la mise sur pied d’un embryon de bloc politique voire militaire. Là encore, nous n’avons pas érigé de bloc culturel alors que les intellectuels dissidents, Havel, Kundera, Patocka, pour les pays d’Europe centrale et orientale, revendiquaient l’appartenance à la culture européenne qui leur avait été confisquée par les Russo-Soviétiques pendant quarante-cinq ans.            Bien sûr, il existe des programmes culturels d’aide à la diffusion, à la traduction, des réseaux de cinéma. Mais c’est insuffisant. Nous avons construit un objet politique, économique et juridique totalement désincarné. Notre peur de froisser atteint un stade névrotique, il faut croire que nous avons les dirigeants les plus délicats du monde ! Il est révélateur que sur les billets européens soient dessinés à l’ordinateur des ponts et des arcs factices, alors que l’Europe est le berceau d’un nombre incalculable de génies qui auraient pu illustrer notre monnaie. Par ailleurs, la déconstruction de nos mythes amplifie ce vide laissé par l’absence de culture.            C’est-à-dire ?            A partir des années 1960, les pays de l’ouest de l’Europe ont entrepris de déconstruire leur histoire récente : nazisme, régime de Vichy, fascisme… C’est l’époque où les baby-boomers demandent à leur père : « T’étais où ? Tu as fait quoi ? Qu’est-ce qu’il s’est passé ? » Cette déconstruction a été cardinale pour nos sociétés démocratiques et libérales, mais elle constitue aujourd’hui un obstacle, car les populations européennes ne croient plus en grand-chose, alors que nous sommes environnés de nations et de croyances qui ont rebâti avec virulence des récits nationalistes et populistes. Par ailleurs, on a laissé, pour des raisons idéologiques, le thème de l’identité aux droites extrêmes : la droite néolibérale ne pensait qu’au business, et la gauche refusait d’aborder cette question.                             Lire aussi :  Ce que les jeunes Français et Allemands attendent de l’Europe                   Avons-nous manqué de clairvoyance ces dernières années sur la gravité de l’évolution de nos sociétés ?            Oui. Nous avons été aveuglés par notre mode de vie, convaincus que l’on pouvait évoluer dans une bulle, transformer le bloc européen en une espèce de grosse Suisse concentrée sur ses petites affaires et sur la sacro-sainte consommation. Pour décrire ces années d’avant la guerre de 2022, j’ai cette formule : « Travail-famille-selfie ». Nous n’avons pas voulu voir combien le monde était toujours dangereux, en dépit de l’effondrement du mur de Berlin en 1989 et de celui de l’URSS, en 1991. Nous avons cru en ce monde unipolaire occidental, en la mondialisation heureuse, bien que cette période n’ait duré que dix ans et ait pris fin le 11 septembre 2001 avec les attentats aux Etats-Unis.            L’Europe peine à se projeter dans l’avenir contrairement aux blocs américain, russe, chinois. Comment expliquer cela ?            Quand on commence une psychanalyse, la première chose que l’on vous demande, c’est de vous raconter, car on ne peut pas savoir qui l’on est et où l’on va si l’on ne sait pas d’où l’on vient. Donc, en Europe, tant que nous continuerons à faire des ronds dans l’eau, à rechigner à assumer notre identité et notre héritage, nos valeurs et notre histoire commune, nous ne pourrons pas définir de but précis ni de vision d’avenir ni surtout entraîner les populations dans cette aventure.            C’est d’autant plus problématique que la libéralisation des transports, du commerce de marchandises et des flux financiers associés à l’UE est perçue comme ne profitant qu’aux classes les plus aisées de la population. Tant que les dirigeants européens refuseront d’appréhender au niveau européen la question de la civilisation européenne, nous ne pourrons pas embarquer les citoyens qui ont la sensation d’être du mauvais côté de la mondialisation.              Comment promouvoir le déploiement d’une identité européenne commune en Europe ?            Il faut que l’on assume que la civilisation européenne a un héritage à part, ni américain ni simplement occidental, basé sur des valeurs, une histoire, des siècles de migration, des mouvements artistiques, des réussites, et aussi des crimes monstrueux et que l’on enseigne cela. Il faut d’urgence instaurer un tronc commun dans toutes les écoles d’Europe sur cet héritage. C’est un pas à franchir indispensable. Ensuite, on pourra se projeter.            Pour bâtir ce bloc, il faut en passer par les fondations et cimenter. Il faut incarner. On ne peut pas se contenter de mettre des panneaux sur les autoroutes ou dans les gares, ça ne suffit pas. On ne tombe amoureux d’un taux de croissance ou d’un fonds structurel.              Cet article est réalisé dans le cadre de La Nuit de l’Europe, organisée samedi 21 mai 2022 par Sciences Po Strasbourg en partenariat avec « Le Monde ». Événement gratuit et tout public.                   Isabelle Hennebelle           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 18 mai   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/article/2022/05/17/europe-on-ne-tombe-pas-amoureux-d-un-taux-de-croissance-ou-d-un-fonds-structurel_6126436_4333359.html"},"headline":"Europe\u00a0: \u00ab\u00a0On ne tombe pas amoureux d\u2019un taux de croissance ou d\u2019un fonds structurel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T08:00:10+02:00","datePublished":"2022-05-17T08:00:10+02:00","dateModified":"2022-05-17T17:15:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Europe"],"keywords":["D\u00e9bats","Votre communaut\u00e9","Le Monde & Vous","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Union europ\u00e9enne","Europe","International"],"description":"Pour l\u2019\u00e9crivain Olivier Guez, parrain de l\u2019\u00e9v\u00e9nement la Nuit de l\u2019Europe, \u00e0 Strasbourg, dont \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb est partenaire, le 21\u00a0mai, l\u2019Union europ\u00e9enne est un objet politique, \u00e9conomique et juridique totalement d\u00e9sincarn\u00e9. Il est urgent d\u2019assumer que la civilisation europ\u00e9enne a un h\u00e9ritage \u00e0 part, bas\u00e9 sur des valeurs et une histoire et que l\u2019on enseigne cela.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Hennebelle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/09/171/0/1201/600/1342/671/60/0/7dae86f_1652100200636-1885eb6-2487-1tiven9-yyyzh.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde \u00e9v\u00e9nements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-evenements/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/05/17/18-20">
<filnamedate="20220517"><AAMM="202205"><AAMMJJ="20220517"><AAMMJJHH="2022051718">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Des compagnes des soldats retranchés dans l’usine d’Azovstal, à Marioupol, sont mobilisées pour tous les sauver.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « Platonique », sur OCS Go : petits arrangements entre amis                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Comment Iris Knobloch est devenue la première présidente du Festival de Cannes             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Pascal Zadi : « Je dis à tout le monde que si moi j’ai eu un César, alors tout le monde a sa chance »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Sous le kitsch de l’Eurovision, la géopolitique                    Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Un jour, je réponds à sa violence physique. Je sens que nous allons nous entre-tuer »   Maroussia Dubreuil                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Des graines de chia à la raclette, le ras le bowl   Léo Bourdin               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                              International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à Marioupol, « comme mon mari est depuis longtemps sous terre, je lui raconte le chant des oiseaux, les arbres »      Des compagnes des soldats retranchés dans l’usine d’Azovstal, à Marioupol, sont mobilisées pour tous les sauver.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 06h42, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Yuliia Fedosiuk, Hanna Naumenko, Darya Tsykunova, Olha Andrianova et Kateryna Prokopenko dans les locaux de la rédaction du journal Le Monde à Paris, le 16 mai 2022.  PHILÉMON BARBIER / COLLECTIF HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               La bataille d’Azovstal s’achève. Ce complexe industriel tentaculaire de 11 kilomètres carrés était le dernier bastion ukrainien de la ville de Marioupol, détruite à 90 % et que les Russes veulent conquérir pour instaurer une continuité territoriale entre le Donbass et la Crimée, annexée en 2014. Pendant des semaines, un millier de soldats ont résisté dans ses murs, un dédale de galeries souterraines datant de l’époque soviétique. Encerclés, bombardés jour et nuit, ils ont tenu dans des conditions inimaginables. Près de 700 ont été blessés.          Les autorités ukrainiennes négociaient depuis plusieurs semaines pour trouver un accord permettant de les sauver. C’est désormais en cours. Lundi 16 mai, elles ont annoncé la fin de l’opération de combat des soldats retranchés dans l’usine et l’évacuation de 264 d’entre eux, dont plusieurs dizaines de blessés. « Le 16 mai, 53 blessés graves ont été évacués d’Azovstal vers Novoazovsk pour assistance médicale et 211 autres ont été transportés à Olenivka par un couloir humanitaire », a annoncé la vice-ministre de la défense ukrainienne, Ganna Malyar. Ces deux localités sont situées sur le territoire contrôlé par les forces russes et prorusses dans l’est de l’Ukraine, mais Mme Malyar a précisé que les combattants devaient être rapatriés à l’avenir en territoire contrôlé par l’Ukraine, « dans le cadre d’une procédure d’échange » avec des prisonniers russes. Le média russe RT a montré une vidéo d’une dizaine de bus quittant l’usine.                           Lire aussi :  Avec le régiment Azov dans l’usine Azovstal                 L’état-major ukrainien a confirmé l’évacuation et expliqué que « les activités de sauvetage des défenseurs qui restent sur le territoire d’Azovstal se poursuivent », sans préciser combien de soldats sont restés sur place. « Les défenseurs de Marioupol sont des héros de notre temps. Ils sont pour toujours dans l’histoire », a-t-il ajouté. Selon lui, leur lutte acharnée a notamment « empêché la mise en œuvre d’un plan [russe] pour la capture rapide de Zaporijia », grande ville ukrainienne et centre administratif situé plus de 200 kilomètres à l’ouest.          Apparente victoire russe          Le président Volodymyr Zelensky a, lui aussi, salué les défenseurs d’Azovstal et justifié l’opération d’évacuation sur le territoire contrôlé par Moscou. « Nous espérons sauver la vie de nos garçons. Je veux le souligner : l’Ukraine a besoin de ses héros vivants. C’est notre principe. Je pense que tout le monde comprendra. » Cette apparente victoire russe à Azovstal intervient deux semaines après l’évacuation des civils qui s’étaient abrités dans l’usine depuis le début de l’offensive russe, le 24 février – en majorité des parents d’ouvriers de l’usine. Ils avaient été évacués début mai lors d’une opération humanitaire difficile, menée conjointement par l’ONU et le Comité international de la Croix-Rouge (CICR). La Russie tiendra-t-elle parole pour permettre le retour des soldats d’Azovstal sur le territoire contrôlé par l’Ukraine ? Aux yeux du président russe, Vladimir Poutine, le régiment Azov, un bataillon ultranationaliste intégré à l’armée régulière en 2014 après le début de la guerre dans le Donbass, est l’incarnation du « nazisme » dont il dit vouloir libérer le pays.        Il vous reste 69.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/05/17/l-ukraine-a-besoin-de-ses-heros-vivants-les-soldats-d-azovstal-evacues-vers-un-territoire-controle-par-moscou_6126430_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Marioupol, \u00ab\u00a0comme mon mari est depuis longtemps sous terre, je lui raconte le chant des oiseaux, les arbres\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-05-17T06:42:42+02:00","datePublished":"2022-05-17T06:42:42+02:00","dateModified":"2022-05-17T11:29:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des compagnes des soldats retranch\u00e9s dans l\u2019usine d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, sont mobilis\u00e9es pour tous les sauver.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/17/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/cbde583_1652768709962-2022-05-16-pb-portraits-femmesazovstal-paris-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   
