<FILE-date="2022/06/23/19">

<article-nb="2022/06/23/19-1">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’ancien dictateur du régime communiste du Derg, exilé au Zimbabwe, pourrait-il revenir sur les hauts plateaux abyssiniens ? Une hypothèse pas si farfelue.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Ethiopie             En Ethiopie, la nostalgie de Mengistu Haïlé Mariam, le « Négus rouge »      L’ancien dictateur du régime communiste du Derg, exilé au Zimbabwe, pourrait-il revenir sur les hauts plateaux abyssiniens ? Une hypothèse pas si farfelue.          Par Noé Hochet-Bodin(Addis-Abeba, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           L’ancien dictateur éthiopien Mengistu Haïlé Mariam, photographié en 1990, un an avant la chute de son régime.  ARIS SARIS / AP               L’Ethiopie pourrait-elle assister au retour inattendu de Mengistu Haïlé Mariam sur les hauts plateaux abyssiniens ? Les autorités d’Harare ont pour la première fois ouvert la voie à un retour du « Négus rouge », comme était surnommé l’ancien dictateur du régime communiste du Derg, exilé au Zimbabwe où l’ancien président Robert Mugabe lui avait accordé l’asile en 1991.          « Si le peuple éthiopien approche le gouvernement du Zimbabwe, des mesures appropriées seront prises par notre gouvernement en réponse à la demande légitime de l’Ethiopie », a fait savoir, à la surprise générale, le ministre zimbabwéen des affaires étrangères, Frederick Shava, le 17 mai.                           Dans nos archives :  La saga sanglante du « Négus rouge »                 Pourquoi un tel revirement alors que Mengistu Haïlé Mariam, âgé de 85 ans, n’a plus fait parler de lui depuis des années ? « Il s’agit probablement d’une opération de communication en forme de diversion, car la déclaration fait suite à l’embarrassante découverte de génocidaires rwandais qui avaient trouvé refuge à Harare », analyse le chercheur de l’International Crisis Group, Piers Pigou. Le 12 mai, des enquêteurs internationaux de l’ONU avaient en effet retrouvé la trace au Zimbabwe de Protais Mpiranya, le fugitif rwandais le plus recherché d’Afrique.          Cet ancien commandant de la garde présidentielle à Kigali, mort en 2006, a été enterré à Harare sous une fausse identité, alors que le Tribunal pénal international pour le Rwanda l’avait inculpé de huit chefs d’accusation dont celui de génocide. Une découverte fâcheuse pour un pays qui tente de redorer son blason sur la scène internationale. « Le Zimbabwe ne protégera jamais des criminels », s’est défendu tant bien que mal Frederick Shava, dans un communiqué daté du 15 mai.          « Une existence discrète, presque monacale »          « Le gouvernement zimbabwéen savait pertinemment que Protais Mpiranya et une trentaine d’autres responsables rwandais résidaient à Harare pour la simple et bonne raison qu’on les utilisait pour leur expertise, notamment en matière de répression des manifestants », indique, sous couvert d’anonymat, un ancien membre des services de renseignement, chargé de la protection des réfugiés politiques à Harare, y compris de Mengistu Haïlé Mariam.          Selon cette source, les exilés rwandais ont été particulièrement actifs lors de l’opération Murambatsvina (« déplacer les ordures »), dans laquelle la police a déplacé de force plus de 300 000 personnes de la capitale zimbabwéenne en 2005. « [Mengistu] aidait aussi nos services de temps en temps, à un niveau stratégique. Sinon, il vivait une existence discrète, réservée, presque monacale », ajoute l’ancien agent.        Il vous reste 65.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/23/en-ethiopie-la-nostalgie-de-mengistu-haile-mariam-le-negus-rouge_6131767_3212.html"},"headline":"En Ethiopie, la nostalgie de Mengistu Ha\u00efl\u00e9 Mariam, le \u00ab\u00a0N\u00e9gus rouge\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-23T18:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-23T18:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"L\u2019ancien dictateur du r\u00e9gime communiste du Derg, exil\u00e9 au Zimbabwe, pourrait-il revenir sur les hauts plateaux abyssiniens\u00a0? Une hypoth\u00e8se pas si farfelue.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Addis-Abeba, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/94/0/1860/930/1342/671/60/0/993cc80_1655995086070-ap17319667171299.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-2">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Près de quatre cents millions d’armes étaient en circulation dans la population civile aux Etats-Unis en 2017, soit cent vingt armes pour cent personnes. L’an dernier, plus de vingt mille homicides par arme à feu ont été recensés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Etats-Unis : la Cour suprême consacre le droit des Américains à sortir armés      Près de quatre cents millions d’armes étaient en circulation dans la population civile aux Etats-Unis en 2017, soit cent vingt armes pour cent personnes. L’an dernier, plus de vingt mille homicides par arme à feu ont été recensés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Cour agit « sans considérer les conséquences potentiellement mortelles de sa décision », a regretté son collègue progressiste Stephen Breyer dans un argumentaire distinct en rappelant qu’« en 2020, 45 222 Américains ont été tués par des armes à feu »  WILL DUNHAM / REUTERS                 C’est un « jour sombre » pour les défenseurs du contrôle des armes aux Etats-Unis et une « victoire » pour la National Rifle Association (NRA). La Cour suprême a invalidé, jeudi 23 juin, une loi de l’Etat de New York sur le port d’armes, consacrant au passage le droit des Américains à sortir armés de leur domicile.            Cette décision, prise à une majorité de six juges (conservateurs) sur neuf, intervient alors que le pays est encore sous le choc d’une série de fusillades meurtrières dont l’une, le 24 mai, a fait vingt et un morts dans une école primaire à Uvalde, au Texas. « Le 2e et le 14e amendement de la Constitution protègent le droit d’un individu à porter une arme de poing pour son autodéfense à l’extérieur de son domicile », écrit le juge Clarence Thomas pour la majorité.              La Cour suprême agit « sans considérer les conséquences potentiellement mortelles de sa décision », a regretté son collègue progressiste Stephen Breyer dans un argumentaire distinct en rappelant que, « en 2020, 45 222 Américains ont été tués par des armes à feu ».            Sur Twitter, la démocrate Kathy Hochul, gouverneure de New York, a déploré la décision de la Cour suprême. De son côté, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a écrit dans un communiqué que « cette décision contredi[sait] à la fois le bon sens et la Constitution ». Il a ajouté :            « Après les horribles attaques de Buffalo et d’Uvalde, mais aussi tous ces actes quotidiens de violence qui ne font pas la “une” des journaux nationaux, nous devons faire plus en tant que société – pas moins – pour protéger nos concitoyens. J’ai déjà pris plus de mesures exécutives pour réduire la violence armée que tout autre président au cours de sa première année de mandat, et je continuerai à faire tout ce qui est en mon pouvoir pour protéger les Américains contre la violence. J’exhorte les Etats à continuer de promulguer et d’appliquer des lois de bon sens. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                   Lecture littérale du 2e amendement            Concrètement, cette décision porte sur une loi qui limite depuis 1913 la délivrance de permis de port d’armes dissimulées aux personnes ayant des raisons de croire qu’elles pourront avoir à se défendre, par exemple en raison de leur métier ou de menaces les visant. Elle avait été contestée en justice par deux propriétaires d’armes à feu, qui s’étaient vu refuser des permis, et une filiale de la NRA.              La NRA milite pour une lecture littérale du 2e amendement de la Constitution des Etats-Unis. Ratifié en 1791, il énonce qu’« une milice bien organisée étant nécessaire à la sécurité d’un Etat libre le droit qu’a le peuple de détenir et de porter des armes ne sera pas transgressé ».            En 1939, la Cour suprême avait jugé que cet amendement protégeait le droit d’utiliser des armes dans le cadre d’une force de maintien de l’ordre, comme l’armée ou la police, mais n’était pas un droit individuel à l’autodéfense.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente                   Plusieurs restrictions en vigueur menacées            Elle a changé de position lors d’un arrêt historique en 2008 et établi pour la première fois un droit à posséder une arme à son domicile pour se défendre. Elle a toutefois laissé aux villes et aux Etats le soin de réguler le port à l’extérieur du domicile, si bien que les règles sont très variables d’un endroit à l’autre. L’arrêt de jeudi met un terme à cette latitude en gravant dans le marbre le droit de porter une arme.              Dans un premier temps, il devrait faire tomber des lois semblables à celle de New York en vigueur dans d’autres Etats, dont certains très peuplés, comme la Californie ou le New Jersey. D’autres restrictions en vigueur essentiellement dans les Etats démocrates pourraient être contestées en justice en vertu de ce nouveau cadre légal.            Près de quatre cents millions d’armes étaient en circulation dans la population civile aux Etats-Unis en 2017, soit cent vingt armes pour cent personnes, selon le projet Small Arms Survey. L’an dernier, plus de vingt mille homicides par arme à feu ont été recensés sur le site Gun Violence Archive.                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, les sénateurs dévoilent une proposition de loi contre les armes à feu en deçà des mesures réclamées par Joe Biden                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/etats-unis-la-cour-supreme-des-consacre-le-droit-des-americains-a-sortir-armes_6131752_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: la Cour supr\u00eame consacre le droit des Am\u00e9ricains \u00e0 sortir arm\u00e9s","dateCreated":"2022-06-23T17:10:12+02:00","datePublished":"2022-06-23T17:10:12+02:00","dateModified":"2022-06-23T18:22:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Pr\u00e8s de quatre cents millions d\u2019armes \u00e9taient en circulation dans la population civile aux Etats-Unis en\u00a02017, soit cent vingt armes pour cent personnes. L\u2019an dernier, plus de vingt mille homicides par arme \u00e0 feu ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/963/0/5774/2887/1342/671/60/0/d408780_5518527-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-3">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Cette livraison « renforcera considérablement les capacités de l’Ukraine », selon le ministre de la défense américain.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                    L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Un M142 Himars, lors d’exercices militaires à Grier Labouihi, dans le sud-est du Maroc, le 21 juin 2022.   FADEL SENNA / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Pour l’octroi de son statut de candidat à l’adhésion à l’Union européenne, Kiev peut compter sur le soutien de la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, qui a appelé, mercredi, les dirigeants européens à « se montrer à la hauteur de la responsabilité historique ». Jeudi, Volodymyr Zelensky poursuit son « marathon téléphonique » auprès des dirigeants européens pour arracher un consensus en faveur du oui. A 11 heures, Olivier Costa, politologue et spécialiste du Parlement européen, a répondu à vos questions.Le sommet européen doit être suivi d’un autre du G7 et d’un troisième de l’OTAN, auxquels participera le président des Etats-Unis, Joe Biden. La question de l’aide financière à Kiev devrait être au cœur des discussions de ces rencontres. A Berlin, mercredi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a appelé à mettre sur pied « un plan Marshall » pour la reconstruction de l’Ukraine, avec un budget de plusieurs milliards d’euros. La Maison Blanche a souligné que M. Zelensky interviendrait, en visioconférence, lors de ces deux rendez-vous.Les forces russes continuent de resserrer leur étau sur les villes jumelles de Lyssytchansk et Sievierodonetsk, dans le Donbass. La poche de résistance ukrainienne autour de ces deux villes industrielles stratégiques est de plus en plus étroitement cernée par les Russes. « Ils veulent détruire tout le Donbass, pas à pas. Entièrement. Lyssytchansk, Sloviansk, Kramatorsk… Ils veulent transformer toutes les villes en Marioupol », a déclaré M. Zelensky dans la nuit de mercredi à jeudi.A Mykolaïv, deux terminaux de stockage de grain ont été touchés par des bombardements russes mercredi, blessant cinq personnes. Les ports de Mykolaïv et d’Odessa sont bloqués depuis le début du conflit, ce qui paralyse le transport maritime des matières premières agricoles, principale voie d’exportation pour l’Ukraine jusque-là.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »         Tribune. Pierre Lellouche : « Ce qui était, au départ, un conflit local limité à l’Ukraine est devenu une guerre par procuration, non déclarée, entre l’OTAN et la Russie »         Podcast. Guerre en Ukraine : menace sur la sécurité alimentaire mondiale         Factuel. Le journaliste ukrainien Maks Levin « exécuté par les Russes », selon un rapport de RSF         Reportage. Sur la route de Marioupol, les habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer         Portrait. Scénariste et première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                          L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-23T16:19:18+00:00","coverageEndTime":"2022-06-24T04:19:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","description":"Cette livraison \u00ab\u00a0renforcera consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev annonce l’arrivée des lance-roquettes Himars américains","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette livraison \u00ab\u00a0renforcera consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/7475/4767/1342/855/3/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-23T16:19:18+00:00"
,"endDate":"2022-06-24T04:19:18+00:00"
  La France veut augmenter ses stocks de gaz pour en approcher leur capacit\u00e9 maximale d\u2019ici au d\u00e9but de l\u2019automne, a annonc\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. \u00ab\u00a0On assure le remplissage maximal de nos capacit\u00e9s de stockage. On vise d\u2019\u00eatre proches de 100\u00a0% au d\u00e9but de l\u2019automne\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors d\u2019une visite dans un centre national de commande de gaz en Ile-de-France.          Les op\u00e9rateurs ont actuellement pour obligation de les remplir \u00e0 seulement 85\u00a0% au 1er\u00a0novembre. Les stocks de gaz sont remplis \u00e0 59\u00a0% actuellement, ils l\u2019\u00e9taient \u00e0 46\u00a0% \u00e0 la m\u00eame date l\u2019an pass\u00e9. Concr\u00e8tement, le gouvernement va demander aux op\u00e9rateurs de stockage d\u2019acheter eux-m\u00eames du gaz pour remplir les r\u00e9serves, en compl\u00e9ment des achats effectu\u00e9s par les fournisseurs de gaz. Ces entreprises de stockage b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une \u00ab\u00a0garantie financi\u00e8re\u00a0\u00bb publique, a-t-on expliqu\u00e9 \u00e0 Matignon.          \u00ab\u00a0Nous allons lancer un nouveau terminal m\u00e9thanier pour accro\u00eetre notre capacit\u00e9 \u00e0 nous approvisionner en gaz qui n\u2019est pas d\u00e9pendant de la Russie\u00a0\u00bb, a par ailleurs annonc\u00e9 Mme\u00a0Borne. Ce nouveau terminal m\u00e9thanier flottant (dit FSRU), qui sera situ\u00e9 au\u00a0Havre et port\u00e9 par TotalEnergies, doit \u00eatre raccord\u00e9 en\u00a02023. Le gouvernement vise un d\u00e9but des travaux d\u00e8s le d\u00e9but de cet automne pour que la barge soit raccord\u00e9e l\u2019an prochain et soit ainsi disponible l\u2019hiver suivant.          Ce projet, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 depuis plusieurs mois, doit permettre \u00e0 la France d\u2019importer davantage de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Elle compte actuellement quatre terminaux d\u2019importation de GNL \u2013 \u00e0 Fos-sur-mer (deux terminaux), Montoir-de-Bretagne et Dunkerque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut des stocks gaziers quasi remplis au d\u00e9but de l\u2019automne","dateModified":"2022-06-23T15:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T14:41:15+00:00","articleBody":"     Paris d\u00e9plore la d\u00e9cision de Moscou de renvoyer l\u2019attach\u00e9 culturel de l\u2019ambassade de France en Russie. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s russes ont inform\u00e9 notre ambassadeur \u00e0 Moscou, vendredi dernier, que la pr\u00e9sence d\u2019un agent de l\u2019ambassade sur leur territoire n\u2019\u00e9tait plus souhait\u00e9e. Aucun fondement l\u00e9gitime n\u2019a \u00e9t\u00e9 fourni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du Quai d\u2019Orsay, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, \u00ab\u00a0a instruit les services comp\u00e9tents du minist\u00e8re de lui pr\u00e9senter rapidement des options pour d\u00e9finir les suites \u00e0 y donner\u00a0\u00bb.          La Russie avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, le 18\u00a0mai, l\u2019expulsion de trente-quatre diplomates fran\u00e7ais, en r\u00e9ponse \u00e0 une mesure prise par la France en avril. Le 4\u00a0avril, quelques semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Paris avait expuls\u00e9 trente-cinq ressortissants russes qui b\u00e9n\u00e9ficiait du statut diplomatique\u00a0; une mesure prise dans le cadre d\u2019une action plus large au niveau europ\u00e9en qui avait vu l\u2019expulsion de plus de trois cents diplomates russes. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais avait \u00e9galement annonc\u00e9, une semaine plus tard, le renvoi de six agents russes accus\u00e9s d\u2019activit\u00e9s contraires \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris d\u00e9plore le renvoi d\u2019un membre de l\u2019ambassade de France en Russie","dateModified":"2022-06-23T14:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T13:58:09+00:00","articleBody":"                     A Bruxelles, le 23 juin 2022, les chefs d\u2019Etat de l\u2019Union europ\u00e9enne et les dirigeants des Balkans occidentaux posent pour une photo de groupe lors d\u2019un sommet de l\u2019UE. Ils devraient approuver jeudi une proposition visant \u00e0 accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, une premi\u00e8re \u00e9tape sur le long chemin de l\u2019adh\u00e9sion. GREET VANDEN WIJNGEART\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/4b0eb50_1655992371039-407753.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T14:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T13:19:25+00:00","articleBody":"                     Des militaires de la 126e\u00a0brigade territoriale des forces arm\u00e9es ukrainiennes participent \u00e0 des exercices d\u2019entra\u00eenement dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Ukraine, le 22\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/aa9b9b3_1655973627676-722479.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T13:11:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 jeudi les BRICS (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud) \u00e0 coop\u00e9rer face aux \u00ab\u00a0actions \u00e9go\u00efstes\u00a0\u00bb des pays occidentaux, sur fond de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre Moscou en raison du conflit ukrainien.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019en se basant sur une coop\u00e9ration honn\u00eate et mutuellement avantageuse que l\u2019on peut chercher des issues \u00e0 la situation de crise frappant l\u2019\u00e9conomie mondiale \u00e0 cause des actions \u00e9go\u00efstes et irr\u00e9fl\u00e9chies de certains pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, lors du sommet virtuel des BRICS, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019effet sur l\u2019\u00e9conomie mondiale qu\u2019il pr\u00eate aux sanctions plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 son offensive contre l\u2019Ukraine.          Il a notamment d\u00e9nonc\u00e9 les tentatives de ces pays occidentaux de \u00ab\u00a0se servir des m\u00e9canismes financiers pour rendre le monde entier responsable de leurs propres erreurs de politique macro\u00e9conomique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un r\u00f4le de meneur de la part des pays des BRICS est aujourd\u2019hui n\u00e9cessaire comme jamais pour \u00e9laborer une politique unificatrice, positive visant \u00e0 cr\u00e9er un syst\u00e8me (mondial) r\u00e9ellement multipolaire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Selon lui, les BRICS pourraient compter ici sur le soutien de \u00ab\u00a0plusieurs pays d\u2019Asie, d\u2019Afrique et d\u2019Am\u00e9rique latine qui aspirent \u00e0 mener une politique ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine appelle les BRICS \u00e0 la coop\u00e9ration face aux \u00ab\u00a0actions \u00e9go\u00efstes\u00a0\u00bb occidentales","dateModified":"2022-06-23T13:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:59:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il possible de trouver un article expliquant \/ montrant les dettes contract\u00e9es par le front national \u00e0 Mr Poutine et comment les financements que le groupe parlementaire apporte \u00e0 ce parti va directement servir \u00e0 rembourser ces pr\u00eats et donc \u00e0 un peu plus financer la guerre?     Argentsale         Bonjour Argentsale,          Vous trouverez, ci-dessous, un peu de lecture.                    Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine\u00a0?                       Lire aussi :  Vladimir Poutine, parrain de l\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9enne                       Lire aussi :  Marine Le\u00a0Pen et Eric Zemmour rappellent leur inclination pro-Poutine dans la crise ukrainienne                       Lire aussi :  En France, Vladimir Poutine a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de quinze ans de complaisance politique                       Lire aussi :  A Moscou, Vladimir Poutine adoube Marine Le Pen                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:52:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, la presse britannique rapporte que l'officier russe en charge de transporter la valise nucl\u00e9aire de M. Poutine, Vadim Zimin, aurait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 s\u00e9rieusement bless\u00e9 par balles chez lui. En sait-on plus?    No\u00e9         Bonjour No\u00e9,          Si vous avez bien lu le Sun, le Mirror, Metro ou le journal Moskovski Komsomolets, vous avez compris qu\u2019il ne fait plus partie de l\u2019entourage de Vladimir Poutine, qui doit disposer de plus d\u2019un porteur de \u00ab\u00a0valise nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Il travaillait au service des douanes et il est accus\u00e9 d\u2019avoir touch\u00e9 des pots-de-vin. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions et est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 par son fr\u00e8re, avec une blessure \u00e0 la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:41:29+00:00","articleBody":"    bonjour, pouvez-vous nous donner le nombre de d\u00e9put\u00e9s par groupe parlementaire pour cette nouvelle l\u00e9gislature ?    Citoyen 53         Bonjour Citoyen 53,          Vous faites fausse route, le live consacr\u00e9 aux l\u00e9gislatives est ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:30:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine travaille \u00e0 une visite \u00e0 Kiev du pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine (UA), Macky Sall, pour aider \u00e0 renforcer la pression sur la Russie, a dit au journal s\u00e9n\u00e9galais Le Quotidien le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          M.\u00a0Sall, chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019UA, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, le 3\u00a0juin, en Russie par son homologue Vladimir Poutine. Il ne s\u2019est pas rendu en Ukraine, mais a dit son intention de le faire. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9, lundi, devant les membres de l\u2019UA par visioconf\u00e9rence. \u00ab\u00a0Nous travaillons actuellement sur sa visite \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le chef de la diplomatie ukrainienne dans un entretien publi\u00e9, jeudi, par Le Quotidien. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que le pr\u00e9sident Macky Sall peut jouer un r\u00f4le important en tant que pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. L\u2019Ukraine compte lui d\u00e9livrer les informations n\u00e9cessaires \u00ab\u00a0pour renforcer la voix de l\u2019Union africaine, en particulier pour demander \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 l\u2019agression militaire contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dit-il.          Les dirigeants africains sont alarm\u00e9s du contrecoup sur leurs populations de la flamb\u00e9e des cours des c\u00e9r\u00e9ales et du risque de famine caus\u00e9s par la guerre en Ukraine et le blocus des ports ukrainiens. Le pr\u00e9sident Sall insiste aussi sur l\u2019impact de la guerre sur les livraisons d\u2019engrais, essentiels pour des agricultures peu productives. Les pays africains sont cependant divis\u00e9s sur la position \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis de la Russie. Le pr\u00e9sident Sall invoque la diplomatie de non-alignement de son pays. Il s\u2019est d\u00e9fendu dans une entretien r\u00e9cent avec les m\u00e9dias fran\u00e7ais France\u00a024 et RFI d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0complice\u00a0\u00bb d\u2019une agression russe. Il dit condamner l\u2019invasion et reconna\u00eetre qu\u2019il y a un agresseur.           De nombreux pays dans le monde n\u2019ont pas encore r\u00e9alis\u00e9 que l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine est une guerre d\u2019agression, dit le ministre ukrainien, \u00ab\u00a0malheureusement parmi ces pays figurent de nombreux pays africains, qui pr\u00e9tendent encore que rien ne se passe, professant le principe\u00a0\u00ab\u00a0probl\u00e8mes europ\u00e9ens, solutions europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev travaille \u00e0 une visite du pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine en Ukraine","dateModified":"2022-06-23T13:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:28:12+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipementier sportif am\u00e9ricain Nike a annonc\u00e9, jeudi, quitter d\u00e9finitivement le march\u00e9 russe et ne pas avoir l\u2019intention de rouvrir ses magasins, ferm\u00e9s d\u2019abord temporairement dans la foul\u00e9e des sanctions contre Moscou pour son offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nike Inc. a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le march\u00e9 russe. Par cons\u00e9quent, Nike.com et l\u2019application mobile Nike ne seront plus disponibles dans cette r\u00e9gion. Les magasins Nike ont [...] ferm\u00e9 temporairement et ne rouvriront pas\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le groupe dans un message sur son site russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nike quitte d\u00e9finitivement le march\u00e9 russe et ne rouvrira pas ses magasins","dateModified":"2022-06-23T13:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:21:44+00:00","articleBody":"               Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov, annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes multiples Himars promis par les Etats-Unis.          Lors d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense des membres de l\u2019Alliance atlantique, le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, a pr\u00e9cis\u00e9 que la livraison de ces lance-roquettes allait \u00ab\u00a0renforcer consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 commun, les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne avaient annonc\u00e9 que les Etats-Unis fourniraient quatre syst\u00e8mes de roquettes d\u2019artillerie \u00e0 haute mobilit\u00e9 M142 (Himars) et des munitions GMLRS (Guided Multiple Launch Rocket System, des roquettes guid\u00e9es). Le 6\u00a0juin, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 qu\u2019il ferait don de trois lanceurs M270\u00a0MLRS avec des munitions GMLRS. L\u2019Allemagne a aussi annonc\u00e9 qu\u2019elle transf\u00e9rerait trois lanceurs M270 Mittleres Artillerie Raketen System (MARS) et des munitions GMLRS provenant des stocks de la Bundeswehr.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains en Ukraine ","dateModified":"2022-06-23T13:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:00:05+00:00","articleBody":"     Frapp\u00e9 par le caract\u00e8re radicalement destructif de la strat\u00e9gie militaire russe, le philosophe Fran\u00e7ois Galichet retrace, dans une tribune dans Le Monde, la filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIXe\u00a0si\u00e8cle et la mani\u00e8re dont Poutine m\u00e8ne la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIXe\u00a0si\u00e8cle et cette fa\u00e7on de mener la guerre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a une filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle et cett...","dateModified":"2022-06-23T13:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T11:47:13+00:00","articleBody":"     La Russie s\u2019est acquitt\u00e9e en roubles de paiements d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette libell\u00e9e en dollars, a annonc\u00e9, jeudi, le minist\u00e8re des finances russe, en raison des sanctions contre le pays pour son intervention militaire en Ukraine. \u00ab\u00a0Les fonds pour le paiement d\u2019un coupon [sur les obligations externes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en\u00a02027 et 2047 d\u2019un montant total de 12,51\u00a0milliards de roubles \u2013 l\u2019\u00e9quivalent de 234,85\u00a0millions de dollars] ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par l\u2019agence de paiement pour les euro-obligations National Settlement Depository [NSD]\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Ainsi, les obligations (\u2026) de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie sont remplies dans leur int\u00e9gralit\u00e9 par le minist\u00e8re des finances de la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce dernier.          Dans ce communiqu\u00e9, le minist\u00e8re pr\u00e9cise se baser sur un nouveau syst\u00e8me de paiement temporaire entr\u00e9 en vigueur par un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 juste avant, le mercredi 22\u00a0juin. Ce syst\u00e8me pr\u00e9voit que lorsqu\u2019une \u00e9ch\u00e9ance arrive, le minist\u00e8re des finances transf\u00e8re l\u2019\u00e9quivalent en roubles des fonds au NSD, un organisme russe centralis\u00e9 charg\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t des titres financiers \u00e9chang\u00e9s dans le pays. Ce dernier s\u2019occupe de rembourser les cr\u00e9diteurs en roubles au taux de la Banque centrale, afin \u00ab\u00a0d\u2019assurer l\u2019\u00e9quivalence maximale des paiements\u00a0\u00bb. Si les cr\u00e9diteurs sont russes, les fonds sont transf\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0en contournant les interm\u00e9diaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb. Mais si les titres sont d\u00e9tenus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, les fonds seront transf\u00e9r\u00e9s sur des comptes sp\u00e9ciaux en roubles, un m\u00e9canisme proche de celui utilis\u00e9 pour les paiements gaziers.          Fin mai, la Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle rembourserait sa dette ext\u00e9rieure en roubles, ne pouvant plus le faire en dollars du fait des sanctions, malgr\u00e9 son importante liquidit\u00e9 financi\u00e8re. Or, un remboursement dans une devise autre que celle dans laquelle une cr\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 libell\u00e9e expose le d\u00e9biteur \u00e0 un d\u00e9faut sur sa dette. Depuis que les trois grandes agences de notation financi\u00e8res internationales ne notent plus la Russie, il revient \u00e0 une organisation r\u00e9unissant de grandes banques internationales (Credit Derivatives Determinations Committees) d\u2019\u00e9valuer si oui ou non la Russie rate des paiements \u00e0 ses cr\u00e9anciers. D\u00e9but juin, cette commission de cr\u00e9anciers a affirm\u00e9 que le pays n\u2019avait pas honor\u00e9 le paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette \u00e0 hauteur de 1,9\u00a0million de dollars d\u00fb le 4\u00a0avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou rembourse en roubles des dettes contract\u00e9es en dollars via un nouveau syst\u00e8me","dateModified":"2022-06-23T13:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T11:30:09+00:00","articleBody":"     L\u2019office europ\u00e9en de police, Europol, a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019une op\u00e9ration avait identifi\u00e9 des trafiquants d\u2019\u00eatres humains pr\u00e9sum\u00e9s qui pi\u00e9geaient en ligne des victimes ukrainiennes vuln\u00e9rables ayant fui l\u2019invasion de leur pays. Neuf trafiquants d\u2019\u00eatre humains pr\u00e9sum\u00e9s, neuf victimes potentielles et pr\u00e8s de quarante-deux plates-formes suspectes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s lors d\u2019un \u00ab\u00a0hackathon\u00a0\u00bb le 23\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 Europol dans un communiqu\u00e9.          Lors de cette journ\u00e9e d\u2019action en ligne, quatre-vingt-treize enqu\u00eateurs ont cibl\u00e9 \u00ab\u00a0les r\u00e9seaux criminels pr\u00e9parant des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 l\u2019exploitation sexuelle et au travail via des sites Web et des plates-formes de r\u00e9seaux sociaux\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Europol. Les agents se sont concentr\u00e9s sur le suivi des publications offrant une aide aux r\u00e9fugi\u00e9s pour le transport, l\u2019h\u00e9bergement et le travail. Les sites de rencontre et les sites de recrutement ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s, ainsi que les plates-formes proposant des services sexuels.          De nombreuses plates-formes semblent prendre des mesures importantes pour lutter contre le trafic de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, a relev\u00e9 Europol. \u00ab\u00a0Cependant, les forces de l\u2019ordre ont trouv\u00e9 un nombre important d\u2019offres d\u2019emploi suspectes ciblant des femmes ukrainiennes, dont certaines d\u00e9crites comme des \u201cs\u00e9ances photo\u201d\u00a0\u00bb, a \u00e9galement alert\u00e9 l\u2019agence europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Les enqu\u00eateurs ont identifi\u00e9 des tentatives d\u2019app\u00e2ter les victimes par des offres d\u2019\u201cavenir radieux\u201d, qui les ont amen\u00e9es \u00e0 l\u2019exploitation sexuelle\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Europol, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0des activit\u00e9s suspectes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur un large \u00e9ventail de plateformes, y compris en langue russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0: op\u00e9ration europ\u00e9enne contre le trafic d\u2019\u00eatres humains en ligne","dateModified":"2022-06-23T13:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T11:10:04+00:00","articleBody":"     La crise alimentaire mondiale d\u00e9clench\u00e9e par la guerre en Ukraine va faire des millions de victimes en rendant de larges populations plus vuln\u00e9rables aux maladies infectieuses, au risque de d\u00e9clencher une nouvelle crise sanitaire, a averti le responsable du Fonds mondial, organisation qui lutte contre le sida, le paludisme et la tuberculose.          Le blocus russe des ports ukrainiens de la mer Noire a mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat les exportations de c\u00e9r\u00e9ales du quatri\u00e8me plus grand exportateur mondial de bl\u00e9 et de ma\u00efs, mena\u00e7ant l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays. Or, ces p\u00e9nuries alimentaires risquent d\u2019entra\u00eener non seulement des famines mais aussi d\u2019affaiblir la r\u00e9sistance des populations expos\u00e9es aux maladies infectieuses, \u00e0 cause d\u2019une nutrition d\u00e9ficiente, a soulign\u00e9 Peter Sands, directeur ex\u00e9cutif du Fonds mondial, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse cette semaine.          \u00ab\u00a0Je pense que la prochaine crise sanitaire a probablement d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Ce n\u2019est pas un nouveau virus mais c\u2019est le fait que de nombreuses personnes mal nourries seront plus vuln\u00e9rables aux virus existants\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 au cours d\u2019une interview en marge d\u2019une r\u00e9union des ministres de la sant\u00e9 du G20 \u00e0 Yogyakarta, en Indon\u00e9sie.           Je pense que l\u2019impact combin\u00e9 des maladies infectieuses, des p\u00e9nuries alimentaires et de la crise \u00e9nerg\u00e9tique (\u2026) peut provoquer des millions de morts suppl\u00e9mentaires.           Les gouvernements mondiaux \u00ab\u00a0doivent donner la priorit\u00e9 aux soins de sant\u00e9 primaires, les soins fournis dans les villages, les communaut\u00e9s\u00a0\u00bb, pour diminuer l\u2019impact de la crise alimentaire sur les populations les plus pauvres et les plus vuln\u00e9rables, a soulign\u00e9 le Britannique \u00e0 la t\u00eate du Fonds qui p\u00e8se quatre milliards de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise alimentaire va faire \u00ab\u00a0des millions de victimes\u00a0\u00bb dues aux maladies infectieuses","dateModified":"2022-06-23T13:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:52:33+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 la r\u00e9union des dirigeants de l\u2019UE et des Balkans occidentaux, le 23 juin 2022, \u00e0 Bruxelles. JOHN THYS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/3e28263_1655972217389-722533.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:50:11+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a qualifi\u00e9 jeudi d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9trange\u00a0\u00bb que l\u2019Allemagne juge politique la baisse des approvisionnements en gaz russe sur fond de conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Si une turbine doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e et qu\u2019on ne la remet pas en place apr\u00e8s la r\u00e9paration (\u2026) tout est clair, il n\u2019y a pas de double sens\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Nos partenaires allemands sont parfaitement au courant des cycles de r\u00e9vision (\u2026) alors c\u2019est vraiment \u00e9trange de vouloir qualifier \u00e7a de politique\u00a0\u00bb, a-t-il dit. M.\u00a0Peskov a jug\u00e9 que la Russie restait un fournisseur \u00ab\u00a0fiable\u00a0\u00bb.          Selon Moscou, l\u2019Allemand Siemens n\u2019a pas remis en place des turbines de compresseurs devant \u00eatre r\u00e9par\u00e9es, si bien que la Russie a d\u00fb r\u00e9duire de quelque 60\u00a0% les livraisons via le gazoduc sous-marin Nord Stream. Mais pour le gouvernement allemand, il s\u2019agit d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9cision politique\u00a0\u00bb, destin\u00e9e \u00e0 peser dans le bras de fer entre Moscou et les pays occidentaux sur la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin juge \u00ab\u00a0\u00e9tranges\u00a0\u00bb les accusations de Berlin sur le gaz","dateModified":"2022-06-23T12:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:48:25+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de quatre mois apr\u00e8s l\u2019invasion de son territoire par l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0attend le feu vert\u00a0\u00bb des Vingt-Sept, r\u00e9unis jeudi et vendredi \u00e0 Bruxelles, pour valider son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne Andriy Yermak a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019objectif clair est l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb \u2013 une proc\u00e9dure qui pourrait toutefois prendre des ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0attend le feu vert\u00a0\u00bb pour sa candidature \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-06-23T10:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:20:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Olivier Costa est termin\u00e9, merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0! ","dateModified":"2022-06-23T10:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:19:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,  qu'en est il de l'\u00e9volution du mode de d\u00e9cision dans l'UE parall\u00e8lement aux n\u00e9gociations d'entr\u00e9e de nouveaux Etats ? L'opportunit\u00e9 pour la stabilit\u00e9 de l'Europe est elle plus grande que le risque de paralysie des d\u00e9cisions dans l'UE (multiplication des cas hongrois ou polonais) ?     UEforever         Bonjour UEforever,          Tr\u00e8s bonne question. Il faut veiller \u00e0 ce que l\u2019Union reste fonctionnelle malgr\u00e9 l\u2019\u00e9largissement (le principe de \u00ab\u00a0capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb \u00e9nonc\u00e9 en\u00a02006). Quand on n\u00e9gociait l\u2019\u00e9largissement \u00e0 l\u2019est, on a travaill\u00e9 sans rel\u00e2che pour r\u00e9former les trait\u00e9s et adapter le fonctionnement des institutions\u00a0: trait\u00e9s d\u2019Amsterdam, de Nice, de Lisbonne. Il fallait le faire. En\u00a01993, on a, en effet, cess\u00e9 d\u2019opposer les objectifs d\u2019\u00e9largissement et d\u2019approfondissement, en d\u00e9cidant de faire les deux \u00e0 la fois\u00a0: on n\u00e9gocie et pendant ce temps on r\u00e9forme.          Il faudra le faire \u00e0 nouveau, et c\u2019\u00e9tait l\u2019objectif de la Conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Union qui vient de se finir. Le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 ce qu\u2019on r\u00e9forme les trait\u00e9s en s\u2019inspirant de ses conclusions. Emmanuel Macron a soutenu l\u2019id\u00e9e. Il faudra faire les deux, car l\u2019Union fonctionnera mal \u00e0\u00a035 ou\u00a037. Notamment sa politique \u00e9trang\u00e8re sera bloqu\u00e9e si on en reste \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en la mati\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:14:02+00:00","articleBody":"    N'\u00e9tant pas partisan du Pr\u00e9sident, je trouvais n\u00e9anmoins sa proposition d'une UE \u00e0 2 vitesses int\u00e9ressantes pour les nouveaux entrants. Avec moins d\u2019exigences pour y entrer mais aussi moins de droits... afin de couper sous le pied les influences ext\u00e9rieures (Chine, Russie). Pourquoi un refus \u00e0 cette solution ?    \u00c9vident pourtant         Bonjour,          Bonne question. En fait, il y a deux choses.          Emmanuel Macron a propos\u00e9, d\u00e9j\u00e0 en\u00a02017, une Europe \u00e0 deux vitesses au sein m\u00eame de l\u2019Union\u00a0: pour permettre \u00e0 12, 15 ou 19\u00a0pays d\u2019avancer plus vite sur certaines politiques (\u00e9ducation, industrie, recherche\u2026) et de laisser les autres dans leur situation actuelle, avec une focalisation sur le march\u00e9, la PAC, la libre circulation,\u00a0etc. Ce serait pour prendre acte des r\u00e9ticences de pays comme la Hongrie ou la Pologne \u00e0 faire davantage.          En mai\u00a02019, il a lanc\u00e9 une autre id\u00e9e\u00a0: une nouvelle organisation, la \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, cr\u00e9\u00e9e en partant d\u2019une feuille blanche. Les ambitions seraient limit\u00e9es mais imm\u00e9diates. L\u2019id\u00e9e progresse. Elle a \u00e9t\u00e9 reprise par Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui parle \u00e0 pr\u00e9sent de \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 g\u00e9opolitique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. Le sujet est inscrit \u00e0 l\u2019agenda du sommet europ\u00e9en actuel.          Cette communaut\u00e9 s\u2019\u00e9tendrait de l\u2019Islande \u00e0 l\u2019Azerba\u00efdjan, de la Norv\u00e8ge \u00e0 la Turquie, et inclurait les pays des Balkans occidentaux et ceux du partenariat oriental. Elle serait focalis\u00e9e sur les relations ext\u00e9rieures, mais pourrait inclure des programmes de l\u2019Union ne n\u00e9cessitant pas d\u2019alignement r\u00e9glementaire \u2013 tels que la recherche, le d\u00e9veloppement ou l\u2019\u00e9nergie.          Cette nouvelle organisation ne serait pas un substitut \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Union. Mais l\u2019id\u00e9e d\u00e9pla\u00eet fortement du c\u00f4t\u00e9 de Kiev, o\u00f9 l\u2019on voit les choses autrement. Et certains y voient une man\u0153uvre pour \u00e9viter d\u2019accueillir de nouveaux Etats. D\u2019o\u00f9 les oppositions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:10:01+00:00","articleBody":"    Pour la France, est-ce que l'accord d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE devra \u00eatre valid\u00e9e par le Congr\u00e8s ou un r\u00e9f\u00e9rendum ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          En France, c\u2019est au choix du pr\u00e9sident, de passer par la voie parlementaire ou r\u00e9f\u00e9rendaire. En\u00a01972, il y avait eu un r\u00e9f\u00e9rendum pour le premier \u00e9largissement (Royaume-Uni, Danemark, Irlande), mais pour les autres \u00e9largissements, c\u2019est la voie parlementaire qui avait \u00e9t\u00e9 choisie. Sauf si la question divise profond\u00e9ment la population et les partis en France, je ne vois pas pourquoi le pr\u00e9sident passerait par la voie d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:07:00+00:00","articleBody":"    Comment l'Europe peut-elle assumer financi\u00e8rement la guerre ukrainienne et l'adh\u00e9sion de ce pays \u00e0 l'Europe ?    Yves.lagneau2@gmail.com          Bonjour,          La question budg\u00e9taire, dont personne ne veut parler aujourd\u2019hui pour des raisons de d\u00e9cence \u00e9videntes, est cruciale. La reconstruction du pays exigera des moyens colossaux. Et sa participation aux politiques de l\u2019Union aussi.          Mais il y aura aussi des avantages pour les 27 \u2013 que l\u2019on a pu constater pour l\u2019adh\u00e9sion des pays d\u2019Europe centrale et orientale. Les nouveaux Etats membres offrent des opportunit\u00e9s incroyables aux investisseurs\u00a0: une main-d\u2019\u0153uvre bon march\u00e9, des perspectives d\u2019investissement et de d\u00e9veloppement colossales, un march\u00e9 en croissance tr\u00e8s forte\u2026 Les \u00e9conomies des 15 ont toutes largement tir\u00e9 profit des \u00e9largissements de 2004 et 2007, malgr\u00e9 les co\u00fbts induits.          Il reste les \u00e9carts de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui sont excessifs. Le PIB annuel par habitant est de 3\u00a0700\u00a0dollars en Ukraine, 4\u00a0200\u00a0dollars en G\u00e9orgie et 4\u00a0500\u00a0dollars en Moldavie. Il est de 10\u00a0000\u00a0dollars en Bulgarie, le pays membre de l\u2019Union le plus pauvre. De 38\u00a0000\u00a0dollars en France. De 115\u00a0000\u00a0dollars au Luxembourg. Il est impossible de faire fonctionner un march\u00e9 \u00e9conomique unique avec des \u00e9carts de revenus et de richesse d\u2019un facteur 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:03:00+00:00","articleBody":"    Bonjour. Accorder un tel statut \u00e0 l'Ukraine ne revient-il pas \u00e0 accepter de d\u00e9t\u00e9riorer durablement, voire d\u00e9finitivement, les relations entre les nations europ\u00e9ennes et la Russie ? Cette d\u00e9t\u00e9rioration va-t-elle dans les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques \u00e0 long terme de l'Europe ?     OTB         Bonjour OTB,          C\u2019est une bonne question. Mais quelle est l\u2019autre solution\u00a0? Laisser l\u2019Ukraine aux mains de Vladimir Poutine\u00a0? En attendant qu\u2019il envahisse les Pays Baltes, la Pologne ou la Slovaquie, pays membres de l\u2019Union\u00a0?          Cette guerre est l\u2019occasion pour l\u2019Union de mettre \u00e0 jour son logiciel, d\u2019accepter l\u2019id\u00e9e qu\u2019elle n\u2019arrivera pas \u00e0 convaincre tous les pays du monde de partager ses valeurs de d\u00e9mocratie, de paix, de multilat\u00e9ralisme et de coop\u00e9ration pacifique entre les nations. Le monde est un endroit de plus en plus dangereux, o\u00f9 des blocs sont en comp\u00e9tition objective pour les ressources, les mati\u00e8res premi\u00e8res, l\u2019\u00e9nergie, les march\u00e9s, et ont des visions contrast\u00e9es quant au type de soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019ils veulent.          L\u2019Union doit d\u00e9fendre les siennes. Et \u00e7a passe probablement par plus de fermet\u00e9 vis-\u00e0-vis des autres blocs qui ne respectent pas les r\u00e8gles du jeu les plus basiques \u2013 comme la souverainet\u00e9 des pays voisins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:00:08+00:00","articleBody":"    Tchat - Dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 le conflit g\u00e8le durablement, avec une non-reconnaissance par l'Ukraine et l'UE de territoires occup\u00e9s ou annex\u00e9s, quel pourrait \u00eatre l'effet de cette situation pendant les 15 ann\u00e9es \u00e0 venir de n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion ?    bonob         Bonjour Bonob,          Vous mettez le doigt sur une vraie difficult\u00e9. Le processus d\u2019adh\u00e9sion ne pourra avancer que si la situation en Ukraine se clarifie. Et personne ne voit aujourd\u2019hui ce qu\u2019elle sera dans deux ou cinq ans. Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible. Mais il y a le pr\u00e9c\u00e9dent de Chypre, qui est entr\u00e9e dans l\u2019Union en\u00a02004 malgr\u00e9 une division de son territoire. Il faudrait au moins que la situation en Ukraine soit valid\u00e9e par un accord international et fasse l\u2019objet d\u2019une reconnaissance par l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:57:08+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Costa, merci pour vos interventions \u00e9clairantes. Comment se fait-il que l'\u00e9largissement de l'Union europ\u00e9enne soit encore d'actualit\u00e9 au regard de ses lourdeurs de fonctionnement \u00e0 27 largement diagnostiqu\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par les responsables politiques ? D'o\u00f9 proc\u00e8de ce r\u00e9flexe de promettre \u00e0 qui veut l'entendre des adh\u00e9sions que l'on ne semble pas en mesure de pouvoir assumer politiquement ?    Marie         Bonjour Marie,          Votre question est un peu biais\u00e9e\u2026 Vous partez du principe que l\u2019Union europ\u00e9enne ne fonctionne pas et que tout le monde y est hostile,  mais on peut consid\u00e9rer qu\u2019elle fonctionne plut\u00f4t bien, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s et les crises. Faire travailler 27\u00a0pays ensemble n\u2019est pas facile. Il faut de nouvelles r\u00e9formes, simplement parce que l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9volue sans cesse, avec de nouvelles politiques (sant\u00e9, \u00e9nergie, num\u00e9rique\u2026), de nouveaux objectifs et un contexte international qui change. Et les citoyens europ\u00e9ens sont beaucoup moins eurosceptiques qu\u2019on ne le dit, et sont globalement heureux d\u2019appartenir \u00e0 l\u2019Union.          Vu de l\u2019ext\u00e9rieur, l\u2019Union europ\u00e9enne est la zone la plus prosp\u00e8re et la plus stable du monde, celle o\u00f9 les citoyens jouissent des droits les plus importants et des politiques sociales les plus avanc\u00e9es. Elle est donc vue comme un eldorado par nombre de pays voisins. Mais c\u2019est une chose qu\u2019on ne veut pas entendre en France\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:54:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il un risque d'over reach et finalement d'implosion de l'union \u00e0 force d'\u00e9largissements en particulier \u00e0 des pays qui n'ont pas de v\u00e9ritable culture d\u00e9mocratique. On voit la Pologne et la Hongrie. Que penser de l'Ukraine ?     Est         C\u2019est un enjeu important, d\u2019o\u00f9 le crit\u00e8re de \u00ab\u00a0capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9\u00a0: depuis 2006, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un ou de\u00a0plusieurs nouveaux pays ne devait pas remettre en cause l\u2019efficacit\u00e9 des politiques europ\u00e9ennes ou la capacit\u00e9 de l\u2019Union \u00e0 les financer.          Mais il y a plus. L\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union implique d\u2019en respecter les valeurs et les droits. Dans le cas de la Pologne et de la Hongrie, on assiste \u00e0 une d\u00e9rive\u00a0: la situation dans ces pays se d\u00e9grade, du point de vue du respect des droits individuels, de la libert\u00e9 de la presse, de l\u2019ind\u00e9pendance de la justice\u2026 Il est compliqu\u00e9 pour l\u2019Union de faire face \u00e0 cela, m\u00eame si des initiatives sont prises.          Donc, vous avez raison, ce sera un crit\u00e8re fondamental pour l\u2019entr\u00e9e de nouveaux pays. Cela est sans cesse dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: l\u2019Union n\u2019est pas qu\u2019une zone de libre-\u00e9change, mais un projet politique. Si on veut y participer, il faut en accepter les principes et les objectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:51:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPour nous, pauvres profanes non initi\u00e9s aux arcanes de l'UE, pouvez vous nous donner un exemple concret du type de r\u00e9forme qui pourrait \u00eatre exig\u00e9 de l'Ukraine pour avancer sur son adh\u00e9sion ?\r\nMerci \u00e0 vous     une \u00e9toile de plus         Bonjour une \u00e9toile de plus,          Pour qu\u2019un pays puisse entrer dans l\u2019Union, il doit d\u2019abord continuer \u00e0 respecter les crit\u00e8res qui lui ont permis d\u2019\u00eatre candidat, et m\u00eame faire des progr\u00e8s (d\u00e9mocratie, droits de l\u2019homme, \u00e9conomie de march\u00e9).          Mais il doit surtout \u00eatre capable de respecter la totalit\u00e9 de \u00ab\u00a0l\u2019acquis communautaire\u00a0\u00bb. On parle des trait\u00e9s europ\u00e9ens, mais aussi de toutes les r\u00e8gles de droit europ\u00e9en adopt\u00e9es depuis les ann\u00e9es 1950, et de toutes les politiques de l\u2019Union. Il s\u2019agit de 130\u00a0000\u00a0pages de droit\u2026 Cela exige un immense travail d\u2019adaptation des politiques, des structures et des institutions de l\u2019Etat candidat.          Concr\u00e8tement, l\u2019Ukraine devra, par exemple, reconna\u00eetre \u00e0 ses citoyens (et aux autres citoyens europ\u00e9ens) tous les droits contenus dans la Charte des droits fondamentaux. Elle devra respecter tout le droit europ\u00e9en de l\u2019environnement. Elle devra respecter les principes de libre circulation des personnes, des services, des capitaux, des entreprises\u2026 En somme, le contexte l\u00e9gal sera \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e0 Paris, Rome ou Kiev pour un touriste, un \u00e9tudiant ou un entrepreneur europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:48:05+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, est-ce que le statut de candidat change quelque chose pour la situation ukrainienne ? Est ce que des droits lui sont acord\u00e9s avec le seul statut de candidat ?    Igor         Bonjour Igor,          Il y a deux aspects. Il y a d\u2019abord l\u2019aspect symbolique et politique\u00a0: pour l\u2019Ukraine ou la Moldavie, \u00eatre candidat, c\u2019est trancher l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 qui domine depuis longtemps, dans des pays tiraill\u00e9s entre l\u2019Est et l\u2019Ouest. C\u2019est, pour les Vingt-Sept, affirmer qu\u2019ils ne laisseront pas ces pays aux mains des Russes.          Ensuite, concr\u00e8tement, \u00eatre candidat implique \u00e0 la fois d\u2019op\u00e9rer des r\u00e9formes en vue de l\u2019entr\u00e9e, qui ont leur propre int\u00e9r\u00eat, mais aussi de commencer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de certaines politiques et programmes dits de \u00ab\u00a0pr\u00e9-accession\u00a0\u00bb. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas pour les pays d\u2019Europe centrale et orientale. Dans le cas de l\u2019Ukraine, on peut imaginer que le dispositif sera particuli\u00e8rement ambitieux \u2013 avec l\u2019id\u00e9e d\u2019un v\u00e9ritable plan Marshall pour la reconstruction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:45:04+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, comment pourrions nous acc\u00e9l\u00e9rer l'int\u00e9gration des pays candidats \u00e0 l'UE ? Le processus est trop long au vu de l'influence grandissante de la Chine dans ces pays     Anton1         Bonjour Anton1,          Vous avez raison. Beaucoup s\u2019inqui\u00e8tent de l\u2019influence de la Chine et de la Russie dans les Balkans occidentaux. Et personne n\u2019a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette r\u00e9gion devienne une enclave europ\u00e9enne sous domination chinoise ou russe, d\u2019o\u00f9 la volont\u00e9 de relancer l\u2019adh\u00e9sion. L\u2019avanc\u00e9e des n\u00e9gociations d\u00e9pend beaucoup de la capacit\u00e9 des pays candidats \u00e0 op\u00e9rer des r\u00e9formes, et de leur situation politique et \u00e9conomique. Il y a des moments de progr\u00e8s et de stagnation. Voyez la Turquie actuellement.          Mais Charles Michel a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les pays candidats de participer progressivement \u00e0 certaines politiques et projets\u2026 C\u2019est une nouveaut\u00e9. L\u2019id\u00e9e est que ces pays soient int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 certaines politiques, \u00e0 mesure de leurs progr\u00e8s dans l\u2019int\u00e9gration de l\u2019acquis communautaire, de fa\u00e7on \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019avantages sans attendre l\u2019adh\u00e9sion formelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:41:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, le statut de candidat \u00e0 l'adh\u00e9sion de l'UE semble \u00eatre distribu\u00e9 comme du petit pain. Les responsables europ\u00e9en pensent-ils vraiment que l'UE est gouvernable \u00e0 plus de 27 membres en l'\u00e9tat actuel des processus institutionnels de prise de d\u00e9cision ???\r\nMerci pour votre formidable travail d'information.    Vincent         Bonjour Vincent,          Je ne suis pas s\u00fbr que les pays candidats trouvent que l\u2019Union europ\u00e9enne est si coulante. Actuellement, il y a cinq candidats officiels \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion\u00a0: Turquie (depuis 1999), Albanie (2014), Serbie (2012), Mont\u00e9n\u00e9gro (2010), Mac\u00e9doine du Nord (2005). Il y a quatre candidatures pendantes\u00a0: Ukraine (depuis f\u00e9vrier\u00a02022), Moldavie (mars\u00a02022), G\u00e9orgie (mars\u00a02022), Bosnie-Herz\u00e9govine (2016). Le Kosovo n\u2019a pas d\u00e9pos\u00e9 officiellement sa candidature, mais est candidat de fait.          Pour certains pays, la simple reconnaissance du statut de candidat a pris du temps\u00a0: cinq ans pour l\u2019Albanie. Mais c\u2019est la partie facile du processus\u00a0: la n\u00e9gociation de l\u2019entr\u00e9e est longue, exigeante et difficile. Et le pr\u00e9c\u00e9dent des \u00e9largissements aux pays d\u2019Europe centrale et orientale a laiss\u00e9 des traces\u00a0: les Vingt-Sept seront sans doute plus exigeants. Et ils pensent \u00e9videmment tous \u00e0 la \u00ab\u00a0gouvernabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:38:02+00:00","articleBody":"    Quels sont les \u00c9tats membres \u201chostiles\u201d ou m\u00e9fiants \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019une potentielle adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE ?     PauloDJCE         Bonjour PauloDJCE,          Il est difficile de dresser une liste pr\u00e9cise. Tous les leaders ne se sont pas prononc\u00e9s, et les d\u00e9bats du Conseil europ\u00e9en se font \u00e0 huis clos.          Il y a des pays qui soutiennent fortement le projet\u00a0: les Etats voisins, comme la Pologne ou la Tch\u00e9quie. Il y a aussi les quatre leaders qui se sont rendus \u00e0 Kiev le 16 juin, et qui ont plaid\u00e9 pour la reconnaissance imm\u00e9diate du statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre italien, Mario Draghi.          Parmi les r\u00e9ticents, il y a les Pays-Bas, le Portugal et l\u2019Espagne, qui s\u2019inqui\u00e8tent ouvertement des enjeux \u00e9conomiques et de la corruption. Les pays dits \u00ab\u00a0frugaux\u00a0\u00bb (pays nordiques notamment) semblent aussi r\u00e9ticents vis-\u00e0-vis d\u2019une perspective qui va \u00eatre co\u00fbteuse pour l\u2019Union.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:34:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi autant de temps pour int\u00e9grer l'UE ? Si l'Albanie le voulait, demain, elle serait russe. Le politique ne doit-il pas prendre parfois le pas sur la bureaucratie ?    Eric         Bonjour Eric,          C\u2019est une bonne question. Mais si l\u2019Albanie devenait russe, ce ne serait pas aussi simple que cela. L\u00e0 aussi, il faudrait adapter l\u2019administration, le droit, les politiques aux r\u00e8gles russes. En outre, elle serait certainement en situation de suj\u00e9tion\u00a0: soumise au Kremlin.          Dans l\u2019Union, le projet est diff\u00e9rent\u00a0: c\u2019est un club dont les membres s\u2019entendent collectivement pour respecter un certain nombre de r\u00e8gles et mettre en \u0153uvre en commun des politiques. Tout nouveau membre doit \u00eatre soumis aux m\u00eames r\u00e8gles que les autres, et b\u00e9n\u00e9ficie des m\u00eames avantages.          C\u2019est une question \u00e0 la fois d\u2019\u00e9quit\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9, sinon le syst\u00e8me partirait tr\u00e8s vite en vrille. Comment pourrait-on, par exemple, accepter que les entreprises ukrainiennes \u00e9chappent au droit social ou de l\u2019environnement de l\u2019Union\u00a0? Puissent produire moins cher des produits qui ne respectent pas les normes europ\u00e9ennes de qualit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9, mais pourraient circuler dans toute l\u2019Union\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:30:49+00:00","articleBody":"    TCHAT. Si l'Ukraine devient membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'UE dans disons 5 \u00e0 10 ans, ne va-t-on pas assister \u00e0 un bouleversement tectonique des \u00e9quilibres europ\u00e9ens ? Une surpond\u00e9ration de l'est par rapport \u00e0 l'ouest, la \"vieille Europe\" ? Il y a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui des tensions (Pologne, Hongrie) li\u00e9es \u00e0 une histoire, une culture, des valeurs parfois diff\u00e9rentes, la situation ne risque-t-elle pas de devenir ing\u00e9rable ?    Olivier          Bonjour Olivier,          Je ne crois pas \u00e0 une adh\u00e9sion aussi rapide. Aujourd\u2019hui, certains leaders des Vingt-Sept sont tr\u00e8s press\u00e9s, mais qu\u2019en sera-t-il dans trois\u00a0ans\u00a0? L\u2019Union europ\u00e9enne est un bien commun, et un \u00e9largissement mal ficel\u00e9 aurait un impact n\u00e9gatif pour tout le monde. Il est vrai aussi qu\u2019il y a des visions diff\u00e9rentes entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de l\u2019Europe qui s\u2019expriment de plus en plus, et qui doivent \u00eatre prises en compte. C\u2019est la raison, par exemple, des r\u00e9ticences fortes de certains \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Turquie.          Pour m\u00e9moire, un pays doit remplir trois conditions pour \u00eatre reconnu candidat\u00a0: \u00eatre situ\u00e9 en Europe (la notion n\u2019est pas tr\u00e8s claire, car l\u2019Europe n\u2019est pas un continent, comme l\u2019Afrique ou l\u2019Am\u00e9rique latine, mais la p\u00e9ninsule europ\u00e9enne de l\u2019Asie\u00a0: o\u00f9 est la fronti\u00e8re orientale\u00a0?)\u00a0; \u00eatre une d\u00e9mocratie pluraliste et un Etat de droit\u00a0; avoir une \u00e9conomie de march\u00e9 viable. Pour entrer dans l\u2019Union, il doit int\u00e9grer tout l\u2019acquis communautaire et \u00eatre capable de souscrire aux objectifs en termes de coordination des politiques \u00e9conomiques et mon\u00e9taires\u00a0: c\u2019est cela qui est si long.          Mais il y a un dernier crit\u00e8re dont on parle peu. Enonc\u00e9 en\u00a02006, c\u2019est la \u00ab\u00a0capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un ou de plusieurs nouveaux pays ne doit pas remettre en cause l\u2019efficacit\u00e9 des politiques europ\u00e9ennes ou la capacit\u00e9 de l\u2019Union \u00e0 les financer. On ne peut donc pas imaginer l\u2019adh\u00e9sion d\u2019un coup des dix pays actuellement candidats \u2013 reconnus ou non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:26:02+00:00","articleBody":"    TCHAT. Certains pays comme la Turquie attendent depuis 20 ans dans l'antichambre de l'Europe. Si apr\u00e8s avoir accord\u00e9 \u00e0 l'Ukraine, en un temps record, le statut officiel de candidat, elle b\u00e9n\u00e9ficie ensuite d'un chemin (tr\u00e8s) acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 (et un plan Marshall tel que sugg\u00e9r\u00e9 par l'Allemagne irait dans ce sens) pour devenir membre \u00e0 part enti\u00e8re, ne risque-t-on pas d'exacerber les tensions et au final de mettre en danger la stabilit\u00e9 europ\u00e9enne?    Olivier          Bonjour Olivier,          Oui, vous avez raison. Mais, comme dit, il n\u2019existe pas de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\u2026          On peut comprendre que les Vingt-Sept soient compr\u00e9hensifs pour accorder le statut de candidat\u00a0; le contexte est particulier et c\u2019est une d\u00e9cision tr\u00e8s politique. Mais il faut effectivement \u00e9viter de cr\u00e9er des tensions inutiles avec les autres pays candidats \u2013 qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s patients. C\u2019est pour cela, d\u2019ailleurs, qu\u2019ils sont re\u00e7us ce matin \u00e0 Bruxelles, pour affirmer que l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Union est un probl\u00e8me global.          Il faut ajouter que certains leaders sont plus attentistes, comme les Pays-Bas, le Portugal et l\u2019Espagne. Ils soulignent l\u2019\u00e9cart \u00e9conomique constat\u00e9 entre l\u2019Ukraine et le reste de l\u2019UE, ou le probl\u00e8me de corruption massif dans le pays. Par ailleurs, la Bulgarie a mis son veto \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Mac\u00e9doine du Nord en raison de d\u00e9saccords historiques et linguistiques. De fait, cela bloque aussi la candidature de l\u2019Albanie \u2013 qui est li\u00e9e \u00e0 celle de la Mac\u00e9doine du Nord. Tout \u00e9largissement requiert l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept\u00a0: rien ne se fera dans la pr\u00e9cipitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:22:00+00:00","articleBody":"    TCHATQuelles seraient les cons\u00e9quences d'une adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'UE pour les autres membres ? Il devrait y avoir une solidarit\u00e9, notamment pour la reconstruction du pays ?     Passager attentif         Bonjour Passager attentif,          L\u2019entr\u00e9e d\u2019un Etat dans l\u2019Union implique sa participation \u00e0 toutes les politiques de l\u2019Union. Y compris celles qui sont dot\u00e9es d\u2019un volet budg\u00e9taire important\u00a0: la politique agricole commune (PAC), la politique r\u00e9gionale, certains aspects de la politique sociale\u2026 Quand les pays d\u2019Europe centrale et orientale sont entr\u00e9s (2004 et 2007), ils ont obtenu une grosse part du g\u00e2teau, car leurs besoins \u00e9taient immenses.          Il en ira de m\u00eame pour l\u2019Ukraine. Et il y aura certainement des instruments sp\u00e9cifiques d\u2019aide \u00e0 la reconstruction. Mais ces instruments seront sans doute mis en place avant m\u00eame l\u2019adh\u00e9sion effective. L\u2019id\u00e9e est d\u2019aider le pays, pendant la proc\u00e9dure de n\u00e9gociation, \u00e0 progresser \u00e9conomiquement, pour que l\u2019\u00e9cart avec le reste de l\u2019Union soit moins faible lors de l\u2019entr\u00e9e effective. Cela avait aussi \u00e9t\u00e9 le cas avec les pays d\u2019Europe centrale et orientale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:19:07+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, est-ce que le statut de candidat \u00e0 l'UE implique aussi un accord de d\u00e9fense mutuelle en cas d'agression militaire par un pays tiers ? Ou cet accord est-il r\u00e9serv\u00e9 aux membres de plein droit ? Merci et bonne journ\u00e9e    Thomas         Bonjour Thomas,          Il existe dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens (au-del\u00e0 des m\u00e9canismes sp\u00e9cifiques de la politique de d\u00e9fense) une clause de d\u00e9fense mutuelle. Selon l\u2019article\u00a042.7 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats membres de l\u2019Union doivent aider un pays membre si celui-ci est victime d\u2019une \u00ab\u00a0agression arm\u00e9e sur son territoire\u00a0\u00bb. Mais cela ne s\u2019applique que pour les pays qui sont effectivement membres\u2026 C\u2019est une des motivations des autorit\u00e9s des trois pays (Ukraine, Moldavie, G\u00e9orgie) \u00e0 rejoindre l\u2019Union, mais une fois encore, la perspective d\u2019entr\u00e9e est lointaine. C\u2019est la raison pour laquelle Emmanuel Macron et d\u2019autres ont propos\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle organisation, \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique (ou g\u00e9opolitique) europ\u00e9enne\u00a0\u00bb qui pourrait assurer cette forme de solidarit\u00e9 plus rapidement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:16:06+00:00","articleBody":"    [Tchat] L'Ukraine n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment r\u00e9put\u00e9 en termes de niveau de corruption. Quelles r\u00e9formes doivent \u00eatre exig\u00e9es pour palier \u00e0 ce risque?    Ludwig         Bonjour Ludwig,          Oui, c\u2019est crucial. Ce n\u2019est pas le premier pays candidat pour lequel c\u2019est un enjeu majeur. C\u2019\u00e9tait le cas de nombre de pays d\u2019Europe centrale et orientale, de Malte, et des pays des Balkans actuellement. La Commission europ\u00e9enne a des batteries d\u2019indicateurs pour cela, et des ONG sont aussi sp\u00e9cialis\u00e9es en la mati\u00e8re (Transparency international).          Beaucoup de r\u00e9formes doivent \u00eatre entreprises\u00a0: ind\u00e9pendance de la justice, organisation de l\u2019administration, m\u00e9canismes de la commande publique\u2026 Des efforts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation de l\u2019administration, qui permet aux Ukrainiens de faire beaucoup de d\u00e9marches en ligne et d\u2019\u00e9chapper \u00e0 l\u2019obligation de bakchich\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:11:04+00:00","articleBody":"    Tchat : Bonjour Monsieur Costa, quels sont, selon vous, les volets de la n\u00e9gociation d'int\u00e9gration \u00e0 l'UE qui seront les plus compliqu\u00e9s pour l'Ukraine? Quels sont ceux qui ne poseront pas de probl\u00e8mes?\r\n\r\nM\u00eames questions, si vous avez le temps, pour la Moldavie.    mininunu         Bonjour mininunu,          Une fois qu\u2019un pays est reconnu comme candidat, la n\u00e9gociation porte sur les 35 chapitres de l\u2019acquis communautaire \u2013 qui ont \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9cemment regroup\u00e9s en 6 grandes th\u00e9matiques. Il revient \u00e0 la Commission d\u2019\u00e9valuer les progr\u00e8s. D\u00e9sormais, \u00e0 la demande de la France, on consid\u00e8re que rien n\u2019est acquis, afin d\u2019\u00e9viter qu\u2019un pays ne fasse des efforts, puis ne fasse marche arri\u00e8re.          Pour l\u2019Ukraine, il y a beaucoup d\u2019inconnues\u00a0:         Comment un pays en guerre peut-il se r\u00e9former, r\u00e9former son administration, sa justice, son droit, ses politiques\u00a0?          Ensuite il y a aussi des difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques\u00a0: l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019administration, la corruption (le pays a de tr\u00e8s mauvais scores) et l\u2019ind\u00e9pendance de la justice\u00a0;          Il y a aussi un gros probl\u00e8me de niveau de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.           En cliquant sur ce lien, vous trouverez un exemple de proc\u00e9dure de n\u00e9gociation (avec les pays des Balkans).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:06:03+00:00","articleBody":"    Tchat est-il envisageable que l'Ukraine, du fait de son statut de pays d\u00e9truit par l'invasion russe puisse devenir membre de l'union europ\u00e9enne plus rapidement que l'Albanie par exemple ou tout autre pays pretendant d\u00e9j\u00e0 sur les rangs ?    Macha         Bonjour Macha,          Le Conseil europ\u00e9en pourrait, aujourd\u2019hui ou demain, reconna\u00eetre le statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie, en se montrant moins exigeant qu\u2019avec la Turquie ou les pays d\u2019Europe centrale et orientale. Plusieurs leaders l\u2019ont demand\u00e9, dont Emmanuel Macron et la pr\u00e9sidente de la Commission. Dans le contexte actuel, il s\u2019agit d\u2019envoyer un signal \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 la population ukrainienne.          En revanche, pour ce qui concerne l\u2019adh\u00e9sion elle-m\u00eame, il n\u2019y a pas de miracle. M\u00eame avec un fort soutien technique de la Commission et des Etats membres, m\u00eame avec une mobilisation des autorit\u00e9s politiques et administratives ukrainiennes, l\u2019int\u00e9gration de l\u2019acquis communautaire prendra beaucoup de temps, parce que la t\u00e2che est immense et le pays, d\u00e9sorganis\u00e9 par la guerre. Il n\u2019existe pas de proc\u00e9dure simplifi\u00e9e pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 proprement parler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:01:17+00:00","articleBody":"    Tchat : Combien de temps prendrait l'adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'UE ?    UKRU         Bonjour UKRU,          C\u2019est difficile \u00e0 dire, car il y a \u00e9norm\u00e9ment de param\u00e8tres qui entrent en ligne de compte, surtout avec un pays en guerre dont on ignore \u00e0 quoi il ressemblera dans trois ans (pays divis\u00e9, d\u00e9militaris\u00e9,\u00a0etc.). Cl\u00e9ment Beaune, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires europ\u00e9ennes, a parl\u00e9 de quinze ou vingt ans. Et il est vrai que le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union est long et complexe, et ce n\u2019est pas rendre service \u00e0 l\u2019Ukraine que de le nier.          M.\u00a0Zelensky n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9 la franchise de la d\u00e9claration, mais je ne suis pas s\u00fbr que pr\u00e9tendre le contraire aide les Ukrainiens. Le premier ministre albanais l\u2019a rappel\u00e9 ce matin, par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019attente des pays des Balkans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:58:45+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dans l\u2019UE, quand et \u00e0 quelles conditions\u00a0? Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au C...","dateModified":"2022-06-23T08:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:42:00+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou a r\u00e9duit de 40\u00a0% ses livraisons de gaz, Berlin a relanc\u00e9 ses centrales \u00e0 charbon et s\u2019interroge sur l\u2019avenir de ses trois derniers r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en activit\u00e9.                    Lire aussi :  La \u00ab\u00a0crise gazi\u00e8re\u00a0\u00bb que subit l\u2019Allemagne relance le d\u00e9bat sur l\u2019avenir de ses centrales nucl\u00e9aires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T08:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:30:45+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne au sein des 27 Etats membres, consensus qui devra \u00eatre confirm\u00e9 par les chefs d\u2019Etat et de gouvernement lors du sommet europ\u00e9en, qui se r\u00e9unit jeudi et vendredi. Mais une fois ce statut acquis, combien de temps le pays devra-t-il attendre avant de devenir un membre de plein droit de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0? Quelles r\u00e9formes Volodymyr Zelensky devra-t-il entreprendre\u00a0? Seront-elles possibles tant que le pays engage toutes ses ressources dans son combat contre l\u2019invasion russe\u00a0?          Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au Cevipof r\u00e9pond \u00e0 vos questions sur le sujet \u00e0 partir de 11 heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui envoyer, en n\u2019oubliant pas de faire figurer la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message afin que nous puissions mieux rep\u00e9rer votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dans l\u2019UE, quand et \u00e0 quelles conditions\u00a0?","dateModified":"2022-06-23T08:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:24:00+00:00","articleBody":"                     Un enfant avec un jouet fusil se place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une unit\u00e9 de patrouille ukrainienne dans le centre de Kiev, Ukraine le 22\u00a0juin 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/03e7255_1655971892623-632996.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:20:44+00:00","articleBody":"     Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l\u2019Allemagne a activ\u00e9 jeudi le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d\u2019une situation de rationnement.          \u00ab\u00a0Nous sommes dans une crise gazi\u00e8re. Le gaz est d\u00e9sormais une ressource rare\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Le gouvernement pourra dans ce cadre \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les acteurs du march\u00e9 pour faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du plan, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019urgence\u00a0\u00bb, permettrait \u00e0 l\u2019Etat d\u2019organiser un rationnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne active le niveau 2 de son plan d\u2019urgence sur l\u2019approvisionnement en gaz","dateModified":"2022-06-23T08:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:17:44+00:00","articleBody":"     Le premier ministre albanais, Edi Rama, a rappel\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Ukraine que le processus pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE serait tr\u00e8s long, selon lui. \u00ab\u00a0La Mac\u00e9doine du Nord est candidate depuis dix-sept ans, si je n\u2019ai pas perdu le compte, et l\u2019Albanie depuis huit ans, alors bienvenue \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ironis\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles \u00e0 une r\u00e9union avec les dirigeants de l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est une bonne chose de donner le statut \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais j\u2019esp\u00e8re que le peuple ukrainien ne se fera pas beaucoup d\u2019illusions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Rama.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne doit \u00ab\u00a0pas se faire d\u2019illusions\u00a0\u00bb sur sa candidature \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-06-23T08:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:14:44+00:00","articleBody":"     Le sommet organis\u00e9 jeudi \u00e0 Bruxelles va \u00eatre \u00ab\u00a0un moment historique\u00a0sur le plan g\u00e9opolitique \u00bb pour l\u2019Union europ\u00e9enne, avec la d\u00e9cision d\u2019accorder le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, ajoutant\u00a0:           Un choix doit \u00eatre fait aujourd\u2019hui, qui va engager le futur de l\u2019Union europ\u00e9enne, notre stabilit\u00e9, notre s\u00e9curit\u00e9, notre prosp\u00e9rit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidatures de l\u2019Ukraine et de la Moldavie\u00a0: un \u00ab\u00a0moment historique\u00a0\u00bb pour l\u2019UE, juge Charles Mi...","dateModified":"2022-06-23T08:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:05:51+00:00","articleBody":"     L\u2019alli\u00e9 de longue date de Vladimir Poutine, Dmitri Medvedev, vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie et ex-pr\u00e9sident, a publi\u00e9 jeudi un texte sur le d\u00e9clin des politiciens occidentaux\u00a0:           Je communique depuis longtemps avec des dirigeants \u00e9trangers et je vois \u00e0 quel point le niveau des politiciens occidentaux a baiss\u00e9. Cela se passe sous mes yeux depuis vingt ans. Il est \u00e9vident qu\u2019en Europe il n\u2019y a m\u00eame pas trace de personnalit\u00e9s politiques du niveau d\u2019Helmut Kohl, Jacques Chirac ou Margaret Thatcher.            [\u2026] Ils ne pensent pas \u00e0 l\u2019avenir. Ils ne sont limit\u00e9s que par leurs perspectives \u00e9lectorales. Les dirigeants am\u00e9ricains de la nouvelle vague ne brillent pas non plus par leurs id\u00e9es fra\u00eeches et leur stabilit\u00e9 mentale. Et ainsi cela va continuer.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le niveau des politiciens occidentaux a baiss\u00e9\u00a0\u00bb, regrette Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-06-23T08:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T06:31:37+00:00","articleBody":"     Les trois institutions de l\u2019Union europ\u00e9enne ont interdit l\u2019acc\u00e8s de leurs locaux aux lobbyistes des entreprises russes \u00e0 Bruxelles en compl\u00e9ment des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 jeudi leurs repr\u00e9sentants. Le Parlement europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 agir. \u00ab\u00a0A partir de maintenant, les repr\u00e9sentants des entreprises russes ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 entrer dans les locaux du Parlement europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0juin sa pr\u00e9sidente, la Maltaise Roberta Metsola. \u00ab\u00a0Nous ne devons leur laisser aucun espace pour diffuser leur propagande et leurs r\u00e9cits faux et toxiques sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          Le Conseil (l\u2019instance des Etats membres) et la Commission europ\u00e9enne ont suivi et ont \u00ab\u00a0donn\u00e9 instruction de ne plus recevoir les personnes qui repr\u00e9sentent un int\u00e9r\u00eat russe\u00a0\u00bb, ont confirm\u00e9 jeudi leurs repr\u00e9sentants peu avant le d\u00e9but d\u2019un sommet europ\u00e9en consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Les dirigeants europ\u00e9ens doivent notamment reconduire les sanctions adopt\u00e9es contre la Russie depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en 2014.          La mise en \u0153uvre de cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0est en cours\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les deux institutions. Elle concerne tous les repr\u00e9sentants des int\u00e9r\u00eats russes inscrits sur le registre de transparence de l\u2019UE pour avoir acc\u00e8s aux locaux des institutions afin de rencontrer les commissaires, leurs collaborateurs et les \u00e9lus europ\u00e9ens. La d\u00e9cision s\u2019inscrit dans la mise en \u0153uvre du sixi\u00e8me train de sanctions adopt\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, qui interdit tout service de conseil en affaires et en mati\u00e8re de relations publiques.          Les diplomates, fonctionnaires et hommes d\u2019affaires russes ne peuvent plus b\u00e9n\u00e9ficier de facilit\u00e9s et de visas pour entrer dans l\u2019UE. Mais les ressortissants de l\u2019UE qui repr\u00e9sentent les int\u00e9r\u00eats de leurs clients russes \u00e0 Bruxelles n\u2019\u00e9taient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas emp\u00each\u00e9s de mener leurs activit\u00e9s dans les enceintes europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE interdit l\u2019acc\u00e8s de ses institutions aux lobbyistes de Russie","dateModified":"2022-06-23T06:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T06:22:49+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019offensive russe sur son territoire, l\u2019Ukraine, souvent qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde\u00a0\u00bb, se voit dans l\u2019incapacit\u00e9 d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales. R\u00e9sultat\u00a0: les prix augmentent et mettent en difficult\u00e9 les pays les plus d\u00e9pendants du bl\u00e9 ukrainien, mais aussi russe. Explications en podcast avec Luc Bronner, grand reporter, et Mathilde G\u00e9rard, journaliste au service Plan\u00e8te du Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: menace sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T06:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T05:33:25+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des Vingt-Sept s\u2019appr\u00eatent \u00e0 accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE. Une d\u00e9cision qui marque le d\u00e9but d\u2019un long processus impliquant de nombreuses r\u00e9formes pour Kiev et un nouveau d\u00e9fi pour l\u2019Europe.                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine candidate \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: le d\u00e9but d\u2019un long processus vers une adh\u00e9sion         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T05:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T04:00:06+00:00","articleBody":"      Pour l\u2019octroi de son statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, Kiev peut compter sur le soutien de la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, qui a appel\u00e9 mercredi les dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0se montrer \u00e0 la hauteur de la responsabilit\u00e9 historique\u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky va poursuivre jeudi son \u00ab\u00a0marathon t\u00e9l\u00e9phonique\u00a0\u00bb aupr\u00e8s des dirigeants europ\u00e9ens pour arracher un consensus en faveur du oui.          Le sommet europ\u00e9en doit \u00eatre suivi d\u2019un autre du G7 et d\u2019un troisi\u00e8me de l\u2019OTAN, auxquels participera le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden. La question de l\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 Kiev devrait \u00eatre au c\u0153ur des discussions de ces trois rencontres. Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a appel\u00e9, mercredi, depuis Berlin, \u00e0 mettre sur pied \u00ab\u00a0un plan Marshall\u00a0\u00bb pour la reconstruction de l\u2019Ukraine, avec un budget de plusieurs milliards d\u2019euros. La Maison Blanche a soulign\u00e9 que Volodymyr Zelensky interviendrait, virtuellement, lors de ces deux rendez-vous.          Les forces russes continuent de resserrer leur \u00e9tau sur les villes jumelles de Lyssytchansk et Sievierodonetsk, dans le Donbass. La poche de r\u00e9sistance ukrainienne autour de ces deux villes industrielles strat\u00e9giques est de plus en plus \u00e9troitement cern\u00e9e par les Russes. \u00ab\u00a0Ils veulent d\u00e9truire tout le Donbass, pas \u00e0 pas. Enti\u00e8rement. Lyssytchansk, Sloviansk, Kramatorsk\u2026 Ils veulent transformer toutes les villes en Marioupol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi.          A Mykola\u00efv, deux terminaux de stockage de grain ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des bombardements russes mercredi, blessant cinq personnes. Les ports de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa sont bloqu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, ce qui paralyse le transport maritime des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, principale voie d\u2019exportation pour l\u2019Ukraine jusque-l\u00e0.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-23T05:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T03:56:53+00:00","articleBody":"     Deux terminaux de stockage de grain ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des bombardements russes, mercredi, dans la ville portuaire de Mykola\u00efv, ont fait savoir, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), leurs op\u00e9rateurs, les maisons de n\u00e9goce Bunge et Viterra.          Le terminal portuaire d\u2019Evri, propri\u00e9t\u00e9 de Viterra et d\u00e9di\u00e9 aux huiles v\u00e9g\u00e9tales, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9 par une attaque de missiles\u00a0\u00bb, qui a fait un bless\u00e9 l\u00e9ger, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du groupe, pr\u00e9cisant que deux silos \u00e9taient en feu et un troisi\u00e8me, endommag\u00e9. Ce site, rachet\u00e9, en 2020, par Glencore, maison m\u00e8re de Viterra, a une capacit\u00e9 de stockage de 160 000 tonnes.          Quant \u00e0 Bunge, ses installations ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9es lors des derni\u00e8res attaques russes dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a dit une porte-parole, pr\u00e9cisant que la frappe n\u2019avait pas fait de bless\u00e9s et que l\u2019\u00e9tendue exacte des d\u00e9g\u00e2ts n\u2019\u00e9tait pas encore connue. Le terminal, qui \u00e9tait ferm\u00e9 depuis le premier jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, comprend un site de stockage, de chargement de navires et une unit\u00e9 de production d\u2019huile v\u00e9g\u00e9tale.          Les ports de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa sont bloqu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, ce qui paralyse le transport maritime des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, principale voie d\u2019exportation pour l\u2019Ukraine jusque-l\u00e0. Des discussions, sans r\u00e9sultats concrets \u00e0 ce jour, ont eu lieu entre Russie et Turquie sur l\u2019ouverture de couloirs maritimes qui permettraient \u00e0 des vraquiers de circuler depuis l\u2019Ukraine en mer Noire, une zone rendue impraticable par la pr\u00e9sence de mines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux grands terminaux agricoles bombard\u00e9s \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-23T05:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T03:54:27+00:00","articleBody":"           Entrep\u00f4t \u00e0 grain endommag\u00e9 pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, en mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/3f28ff9_326f517217c04123bf56f66026dec71b-326f517217c04123bf56f66026dec71b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T03:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T03:47:25+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-23T05:08:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/7475/4767/1342/855/3/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/23/19-4">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La hausse vertigineuse de produits alimentaires et l’augmentation des loyers provoquent des manifestations presque quotidiennes à Téhéran et dans le reste du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Iran             En Iran, la classe moyenne malmenée par une inflation galopante      La hausse vertigineuse de produits alimentaires et l’augmentation des loyers provoquent des manifestations presque quotidiennes à Téhéran et dans le reste du pays.          Par Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 14h35    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Dans une boucherie de Téhéran, le 15 juin 2022.  ATTA KENARE / AFP               Il y a quelques mois, lorsque Parvin, 40 ans – qui s’exprime sous un pseudonyme pour des raisons de sécurité – a cherché à louer un appartement à Téhéran, les prix de l’immobilier l’ont plongée dans un profond désarroi. Le marché se révélait inaccessible, même dans les quartiers très modestes du centre et du sud de la capitale iranienne. Jusqu’en 2017, l’année de son départ avec ses parents dans une autre ville d’Iran, elle y louait pourtant un appartement « décent ». Aujourd’hui, ses recherches ont échoué.          Parvin a dû accepter la proposition d’une amie, propriétaire de son logement, de s’installer chez elle à condition de payer la moitié des charges. « Sans son aide, je n’aurais jamais pu avoir un toit à Téhéran », dit cette assistante sociale, titulaire d’un master, qui touche 10 millions de tomans (300 euros) par mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La classe moyenne n’existe presque plus ici » : en Iran, des manifestations tous les jours contre la vie chère                 Selon le Centre des statistiques iranien, l’indice d’appauvrissement, qui combine le taux de chômage et le taux d’inflation, a atteint son plus bas niveau depuis vingt-cinq ans. Fin mars, l’inflation annuelle atteignait 40,1 % (contre 36,4 % un an plus tôt) et le chômage 9,2 %, des chiffres sous-évalués selon de nombreux économistes.          Fruits, légumes, riz, produits laitiers, œufs et viande rouge ont connu une hausse vertigineuse. D’autant plus qu’en mai, le gouvernement du président ultraconservateur Ebrahim Raïssi a ordonné la suppression des subventions sur certains produits alimentaires, dont la farine, multipliant le prix du pain et des pâtes. La devise iranienne ne cesse de plonger. Au 19 juin, 1 dollar valait 32 000 tomans, cinq fois plus qu’en 2018.          Ces derniers jours, ces taux records ont poussé certains commerçants à descendre dans les rues de Téhéran. Des protestations qui s’ajoutent aux rassemblements, presque quotidiens, dans tout le pays, d’enseignants et d’ouvriers contre la cherté de la vie.          Pression économique durable          Parvin calcule au plus près ses dépenses. « Je ne vais dans les épiceries que pour faire du lèche-vitrine, je regarde les prix et j’en sors les mains vides », dit-elle. Célibataire, elle n’a plus les moyens de prendre le taxi pour se déplacer et doit emprunter les transports en commun. Elle ne va plus au restaurant. Au travail, elle voit passer un nombre inédit de retraités venant quémander de l’aide pour pouvoir payer continuer à payer leurs appartements. « Avant, j’avais pourtant assez d’argent pour sortir, voyager, m’occuper de moi. Plus maintenant, se désole-t-elle. Je vis au jour le jour, sans pouvoir me projeter. »        Il vous reste 48.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/en-iran-la-classe-moyenne-malmenee-par-une-inflation-galopante_6131737_3210.html"},"headline":"En Iran, la classe moyenne malmen\u00e9e par une inflation galopante","dateCreated":"2022-06-23T14:35:33+02:00","datePublished":"2022-06-23T14:35:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"La hausse vertigineuse de produits alimentaires et l\u2019augmentation des loyers provoquent des manifestations presque quotidiennes \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et dans le reste du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/6dc3d5a_1655736406868-707043.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-5">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ La recrudescence des attaques de ces derniers jours dans cette zone souligne la volonté de Kiev de desserrer l’étau russe sur ses ports.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             La mer Noire, enjeu stratégique, militaire et économique      La recrudescence des attaques de ces derniers jours dans cette zone souligne la volonté de Kiev de desserrer l’étau russe sur ses ports.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante) et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Monument soviétique en hommage aux marins disparus, en face du port d’Odessa, en Ukraine, le 2 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Les Ukrainiens peuvent-ils briser le blocus russe de la mer Noire ? Depuis le début du conflit engagé par Vladimir Poutine, il y a près de quatre mois, l’accès à la mer intérieure qui borde le sud de l’Ukraine est un enjeu stratégique, objet de toutes les attentions de Moscou comme de Kiev. C’est par la mer que les Russes ont tenté – en vain – d’envahir le sud-ouest de l’Ukraine, lors des premières semaines de combat. C’est par la mer que les Ukrainiens espèrent exporter les millions de tonnes de céréales qui dorment dans leurs silos, indispensables pour éviter une crise alimentaire mondiale.          Lors d’une visite surprise effectuée le 18 juin à Mykolaïv et Odessa, les deux principales villes méridionales du pays, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit sa détermination à ne pas laisser la Russie lui couper l’accès à la mer Noire. « Nous ne céderons le Sud à personne, nous reprendrons tout ce qui nous appartient et la mer sera ukrainienne et sûre », a-t-il assuré. L’Ukraine n’a, il est vrai, pas d’autre choix : la Russie l’empêche déjà d’accéder à la mer d’Azov, depuis la prise de la ville de Marioupol, et le pays a un besoin vital de ses ports pour faire fonctionner son économie.                                        Écouter aussi    Guerre en Ukraine : menace sur la sécurité alimentaire mondiale                  Un îlot très disputé          Signe d’une montée des tensions dans la région, plusieurs opérations militaires ukrainiennes se sont déroulées, ces derniers jours, en mer Noire. Mercredi 22 juin, deux terminaux de stockage de grain ont été touchés par des bombardements russes à Mykolaïv, blessant cinq personnes. Le 17 juin, les forces de Kiev ont mis hors d’état un navire russe soupçonné de ravitailler en hommes et matériels l’île des Serpents, que les deux belligérants se disputent. Conquis par Moscou au début du conflit, cet îlot de moins de 20 hectares est situé à une trentaine de kilomètres des côtes ukrainiennes et contrôle l’accès aux golfes du Danube et d’Odessa, un verrou stratégique pour le transport naval de marchandises.          Selon des images tournées par un drone et diffusées sur les réseaux sociaux, le remorqueur russe Vasyl-Bekh (1 600 tonnes), soupçonné par les forces ukrainiennes de transporter un système antiaérien TOR, aurait été touché par deux missiles tirés depuis la côte. Cette attaque est la deuxième menée par Kiev depuis une batterie côtière, après celle du croiseur Moskva (12 500 tonnes), navire amiral de la flotte russe en mer Noire, touché le 13 avril par des missiles ukrainiens et qui avait coulé le lendemain.          Le 20 juin, plusieurs tirs ukrainiens ont aussi frappé l’île des Serpents, occupée par les troupes russes depuis le 24 février. Selon Moscou, quinze drones ukrainiens, mais aussi des batteries de lance-missiles et des obusiers, ont participé à cette attaque, qui aurait été repoussée grâce aux systèmes de défense antiaérienne russes installés sur l’îlot, sans qu’il soit possible de le vérifier. Les radars installés par Moscou auraient détecté dans le même secteur un drone d’observation américain RQ-4 Global Hawk, signe d’une éventuelle implication de Washington dans cette offensive.        Il vous reste 64.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/la-mer-noire-enjeu-strategique-militaire-et-economique_6131736_3210.html"},"headline":"La mer Noire, enjeu strat\u00e9gique, militaire et \u00e9conomique","dateCreated":"2022-06-23T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-23T14:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La recrudescence des attaques de ces derniers jours dans cette zone souligne la volont\u00e9 de Kiev de desserrer l\u2019\u00e9tau russe sur ses ports.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-6">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Frappé par le caractère radicalement destructif de la stratégie militaire russe, le philosophe François Galichet retrace, dans une tribune au « Monde », la filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et la manière dont Poutine mène la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   Tribune        François Galichet  professeur honoraire à l’université de Strasbourg        Frappé par le caractère radicalement destructif de la stratégie militaire russe, le philosophe François Galichet retrace, dans une tribune au « Monde », la filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et la manière dont Poutine mène la guerre en Ukraine.   Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 11h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Ce qui frappe le plus, dans le conflit ukrainien, c’est la stratégie adoptée par les Russes. Elle se caractérise par une intention délibérée d’anéantissement, de destruction systématique et radicale. Assurément, toutes les guerres comportent des dommages causés à l’ennemi ; mais ils sont le plus souvent liés à des objectifs militaires, même s’ils entraînent des bavures.          Dans le cas de l’agression russe, en revanche, on a l’impression d’une entreprise d’annihilation totale du territoire à conquérir, civils et soldats, hommes, bâtiments et choses. Marioupol, Boutcha et bien d’autres villes martyres illustrent tragiquement cette volonté. Comme on l’a souvent souligné, c’est une stratégie déjà adoptée en Tchétchénie et en Syrie.                           Deuxième semaine :  Article réservé à nos abonnés  « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple »                 Habituellement, le conquérant vise à s’approprier les ressources du pays attaqué, ce qui le conduit à les préserver autant que possible, dans son propre intérêt. Ici, en revanche, on a le sentiment que le gain attendu ne compte pas du tout. La destruction n’est pas un moyen mais une fin en soi ; et d’ailleurs elle s’applique à l’agresseur autant qu’à l’agressé.          La pensée nihiliste comme principe de guerre          Les dommages causés à la Russie par la guerre (effets des sanctions, retrait des investisseurs étrangers, adhésion à l’OTAN de pays jusqu’ici neutres, renforcement de l’unité et de la défense européenne, etc.) sont de loin supérieurs à l’avantage éventuel que constituerait la conquête du Donbass. Mais ces dommages, si grands soient-ils, ne semblent pas compter.          Comment expliquer une telle attitude ? Un mot s’impose au spectacle de cette guerre militairement irrationnelle, économiquement aberrante, politiquement catastrophique : nihilisme. On sait que ce concept est né en Russie dans les années 1860 ; et on l’associe souvent à un mouvement marginal d’opposition au régime tsariste, vite disparu au profit de la contestation marxiste-léniniste qui aboutira à la révolution d’octobre 1917.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’idée que Poutine puisse utiliser l’arme nucléaire m’obsède »                 Or cette représentation est erronée. L’écrivain Ivan Tourgueniev (1818-1883), dans Pères et Fils, définit le nihiliste comme quelqu’un « qui ne veut rien reconnaître », « qui ne respecte rien » et « ne s’incline devant aucune autorité ». L’écrivain philosophe Alexandre Herzen (1812-1870) , dans un article de 1869, y voit « un esprit de purification critique » ; il associe le phénomène du nihilisme à la mentalité russe en tant que telle : « Le nihilisme est le fruit naturel, légitime, historique de cette attitude négative envers la vie qu’avaient adoptée la pensée russe et l’art russe dès ses premiers pas après Pierre le Grand. » Il ajoute : « Cette négation doit enfin aboutir à la négation de soi-même. »        Il vous reste 57.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/23/ukraine-il-y-a-une-filiation-entre-l-ideologie-nihiliste-qui-a-marque-la-russie-au-xixe-siecle-et-cette-facon-de-mener-la-guerre_6131725_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIXe\u00a0si\u00e8cle et cette fa\u00e7on de mener la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-23T11:55:26+02:00","datePublished":"2022-06-23T11:55:26+02:00","dateModified":"2022-06-23T11:55:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Russie","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Frapp\u00e9 par le caract\u00e8re radicalement destructif de la strat\u00e9gie militaire russe, le philosophe Fran\u00e7ois Galichet retrace, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIXe\u00a0si\u00e8cle et la mani\u00e8re dont Poutine m\u00e8ne la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Galichet","description":"professeur honoraire \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Strasbourg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/613/0/5000/2500/1342/671/60/0/9d05bf9_1653914866584-csharrock-mykolaiv-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-7">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La coalition gouvernementale intégrant pour la première fois une formation arabe n’a pas résisté à la résurgence du conflit israélo-palestinien, qu’elle avait tenté d’ignorer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Israël         Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu   Éditorial   Le Monde    La coalition gouvernementale intégrant pour la première fois une formation arabe n’a pas résisté à la résurgence du conflit israélo-palestinien, qu’elle avait tenté d’ignorer.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h27    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après une courte année d’existence, le gouvernement israélien s’est sabordé. Le premier ministre, Naftali Bennett, a annoncé lundi 20 juin son intention de dissoudre le Parlement avant la fin du mois. La Knesset a enclenché ce processus mercredi. Le centriste Yaïr Lapid doit assumer l’intérim, jusqu’à des élections prévues à l’automne. Ainsi s’achève une expérience inédite qui a réuni huit partis allant de l’extrême droite à la gauche, tout en intégrant pour la première fois une formation arabe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël se prépare à ses cinquièmes élections en moins de quatre ans                   Cette coalition peut être créditée d’avoir apaisé, un temps, un pays usé par une crise politique profonde, qui a déjà donné lieu à quatre élections depuis 2019 – un record mondial. Réunie par une même volonté d’écarter l’ex-premier ministre Benyamin Nétanyahou, après quinze ans de règne, elle a produit une alternative à la fuite aux extrêmes dans laquelle Israël s’abîme. Elle a mis un terme aux coups de boutoir portés par M. Nétanyahou aux institutions, à commencer par la justice, alors qu’il affronte un procès pour corruption. Elle a calmé une société divisée en pratiquant l’art du compromis.              Pourtant, ce désir de normalité atteint sa limite. La coalition née d’une majorité infime (61 députés sur 120), s’est effritée face à une résurgence du conflit israélo-palestinien, qu’elle avait tenté d’ignorer. Une vague d’attaques terroristes menée par des Palestiniens isolés a fait dix-huit morts en Israël depuis mars. La répression en Cisjordanie a entraîné en réponse la mort de vingt-cinq Palestiniens et près de 2 500 blessés. Des violences policières à Jérusalem durant le mois de ramadan, qui ont culminé lors des funérailles de la journaliste Shireen Abu Akleh, vraisemblablement tuée par l’armée durant un raid en Cisjordanie, ont achevé de ruiner cet esprit d’apaisement que la coalition peinait à maintenir.            Deux voies dangereuses            Ses inspirateurs ont échoué à réunir leurs troupes pour un vote qu’ils espéraient de routine. Ils n’ont pu renouveler une série de lois d’exception, qui perpétuent un régime qualifié d’apartheid par un nombre croissant d’organisations de défense des droits de l’homme, réservant le droit israélien à quelque 450 000 colons – hors de Jérusalem-Est – et soumettant les Palestiniens à une occupation militaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les villes judéo-arabes d’Israël, « la prochaine explosion n’est qu’une question de temps »                   Depuis la conquête de 1967, la gauche comme la droite ont voté ces lois tous les cinq ans, arguant qu’elles étaient temporaires. M. Bennett et ses partenaires, pour leur part, n’ont pas même prétendu chercher une issue au conflit. Ils ont théorisé son effacement et laissé la machine d’Etat accroître son contrôle sur la vie des Palestiniens et aménager les territoires au profit des colons.              Ils ont appris à leurs dépens qu’Israël ne peut tout à la fois perpétuer sans fin l’occupation des territoires palestiniens et prétendre à une vie politique normale dans ses frontières. Cet état de fait profite au contraire à ceux qui se nourrissent des divisions du pays. Les sondages créditent pour l’instant de dix sièges au Parlement les suprémacistes juifs que M. Nétanyahou a réunis, en 2021, au sein du vieux Parti sioniste religieux. Ces héritiers d’une nébuleuse terroriste juive, longtemps infréquentables, deviendraient ainsi le troisième parti d’Israël.            Deux voies s’ouvrent désormais, également dangereuses. Il n’est pas assuré qu’un cinquième scrutin en moins de quatre ans dessine à l’automne une majorité nette. Avant cela, M. Nétanyahou peut tenter de réunir une majorité, qui le ramènerait aux affaires sans risquer des élections. Mais il est difficile d’imaginer qu’il apporte au pays un remède, après avoir joué à lui seul un rôle considérable dans l’affaiblissement de l’Etat de droit.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/23/dissolution-annoncee-de-la-knesset-en-israel-le-compromis-a-vecu_6131722_3232.html"},"headline":"Dissolution annonc\u00e9e de la Knesset\u00a0: en Isra\u00ebl, le compromis a v\u00e9cu","dateCreated":"2022-06-23T11:30:13+02:00","datePublished":"2022-06-23T11:30:13+02:00","dateModified":"2022-06-23T12:27:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Isra\u00ebl"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"La coalition gouvernementale int\u00e9grant pour la premi\u00e8re fois une formation arabe n\u2019a pas r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la r\u00e9surgence du conflit isra\u00e9lo-palestinien, qu\u2019elle avait tent\u00e9 d\u2019ignorer.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/d8c1451_5525344-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-8">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le gouvernement veut permettre le recours à des travailleurs intérimaires pour remplacer les grévistes. L’inflation, elle, pourrait dépasser 11 % en 2022.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Royaume-Uni             Deuxième jour de grève des cheminots en Grande Bretagne pour réclamer des hausses salariales en phase avec l’inflation      Le gouvernement veut permettre le recours à des travailleurs intérimaires pour remplacer les grévistes. L’inflation, elle, pourrait dépasser 11 % en 2022.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A la gare de Waterloo East, à Londres, le 23 juin.  VICTORIA JONES / AP                 C’est le deuxième grand jour de grève de la semaine, qui pourrait être suivi par un troisième samedi. La grève des cheminots britanniques reprend jeudi 23 juin, au lendemain de négociations infructueuses sur des hausses salariales en phase avec l’inflation, qui atteint des records dans le pays et pourrait dépasser 11 % en fin d’année. Seul un train sur cinq circulera et les lignes ne seront ouvertes qu’entre 7 h 30 et 18 h 30, une plage horaire plus réduite que d’habitude.            Face à cette mobilisation historique, le gouvernement a annoncé jeudi son intention de modifier la loi, pour permettre le recours à des travailleurs intérimaires pour remplacer les grévistes et réduire l’impact, qu’il juge « disproportionné » des grèves. Sous réserve de l’approbation du Parlement, ces modifications devraient entrer en vigueur au cours des prochaines semaines et s’appliqueront à l’Angleterre, l’Ecosse et au pays de Galles.              Pour le ministre des transports, Grant Shapps, cette réforme est « vitale » et « garantira que toute future grève causera moins de perturbations et permettra à un personnel adaptable, flexible et qualifié de continuer à travailler ».            Le gouvernement a également annoncé qu’il augmentait les dommages-intérêts maximaux que les tribunaux peuvent infliger à un syndicat, lorsque la grève a été jugée illégale. Pour les plus grands syndicats, l’indemnité maximale passera de 250 000 livres sterling à 1 million (1,16 million d’euros).                             Lire aussi :  Les cheminots britanniques entament leur plus grosse grève en trente ans                   « Les augmentations de salaires sont possibles »            L’Union des transports ferroviaires et maritimes (ou RMT, pour Rail and Maritime Transport Union, en anglais) – le syndicat des transports qui appelle à la grève – demande des hausses salariales en phase avec l’inflation, mais dénonce aussi la perspective de « milliers de licenciements » et la dégradation des conditions de travail.              Un porte-parole de Network Rail s’est dit « déçu » de l’échec des négociations et a jugé la grève « inutile et prématurée ». Ce gestionnaire public du réseau de voies ferrées a appelé les voyageurs à ne prendre le train que si nécessaire.            L’Association des personnels salariés des transports (ou TSSA, pour Transport Salaried Staffs’ Association, en anglais) a expliqué, de son côté, mercredi que ses adhérents chez Merseyrail, l’un des nombreux opérateurs ferroviaires privés, avaient accepté une offre de hausse salariale de 7,1 %, mettant un peu plus de pression sur les négociations entre RMT et les employeurs. « Les augmentations de salaires sont possibles et entièrement justifiées », a tweeté le syndicat jeudi.            En début de semaine, le premier ministre, Boris Johnson, a jugé la grève « mauvaise et inutile » et appelé les « barons syndicaux » à s’asseoir à la table des négociations et le secteur à accepter de se moderniser pour éviter des faillites. Le dirigeant conservateur a aussi rappelé que le gouvernement britannique avait soutenu le secteur pendant la pandémie à hauteur de 16 milliards de livres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transports : le Royaume-Uni craint un « été du mécontentement »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/deuxieme-grand-jour-de-greve-des-cheminots-britanniques_6131720_3210.html"},"headline":"Deuxi\u00e8me jour de gr\u00e8ve des cheminots en Grande Bretagne pour r\u00e9clamer des hausses salariales en phase avec l\u2019inflation","dateCreated":"2022-06-23T11:13:02+02:00","datePublished":"2022-06-23T11:13:02+02:00","dateModified":"2022-06-23T11:21:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le gouvernement veut permettre le recours \u00e0 des travailleurs int\u00e9rimaires pour remplacer les gr\u00e9vistes. L\u2019inflation, elle, pourrait d\u00e9passer 11 % en 2022.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0bdeb52_d5f27794e5d8415ca9bb1094bc135489-d5f27794e5d8415ca9bb1094bc135489-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-9">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Selon la commission du juge Zondo, l’actuel chef de l’Etat, qui était vice-président à l’époque des faits, aurait pu « enquêter et peut-être agir sur un certain nombre d’allégations sérieuses ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Afrique du Sud             Corruption en Afrique du Sud : un rapport pointe l’inaction de Cyril Ramaphosa sous Jacob Zuma      Selon la commission du juge Zondo, l’actuel chef de l’Etat, qui était vice-président à l’époque des faits, aurait pu « enquêter et peut-être agir sur un certain nombre d’allégations sérieuses ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h46, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, lors de la remise du rapport de la commission Zondo, à Pretoria, le 22 juin 2022.  SIPHIWE SIBEKO / REUTERS                 Au bout de quatre ans d’enquête sur la corruption d’Etat montée par l’ex-président sud-africain, Jacob Zuma, et une sulfureuse fratrie d’hommes d’affaires, un rapport publié mercredi 22 juin suggère que son successeur, Cyril Ramaphosa, aurait pu agir contre ces méfaits en tant que vice-président. Après 400 jours d’auditions, plus de 300 témoins et l’examen de centaines de documents compromettants qui ont abouti à la mise en cause de près de 1 500 personnes par une commission ad hoc présidée par le juge Raymond Zondo, le constat, qui s’étale sur 5 000 pages, est accablant.                             Lire aussi :  Comment l’ancien président Jacob Zuma a offert l’Afrique du Sud aux frères Gupta                   « La “capture d’Etat” a été une réelle attaque contre notre démocratie, elle a violé les droits de chaque homme et chaque femme dans ce pays », a d’ailleurs déclaré le président Ramaphosa lors de la remise officielle du rapport à Pretoria, employant le terme utilisé en Afrique du Sud pour désigner les années de corruption rampante. Il avait estimé les montants détournés à l’équivalent de plus de 30 milliards d’euros.            « Il avait la responsabilité de le faire »            Mais l’actuel chef de l’Etat est lui-même sur le gril pour une présumée passivité. Certaines de ses réponses à propos de ce qu’il savait des activités de corruption ont été « opaques » et « laissent malheureusement des lacunes importantes », selon le rapport. Aurait-il pu agir à l’encontre de cette corruption ?              « L’abondance de preuves dont dispose cette commission suggère que la réponse est oui », indique le rapport, selon lequel « il y avait sûrement suffisamment d’informations crédibles dans le domaine public […] pour l’inciter au moins à enquêter et peut-être à agir sur un certain nombre d’allégations sérieuses ». Et « en tant que vice-président, il avait certainement la responsabilité de le faire ».            L’intéressé, qui a juré d’éradiquer la corruption en succédant à Jacob Zuma et annoncera dans quatre mois au Parlement l’ouverture d’éventuelles poursuites, n’a pas réagi dans l’immédiat au contenu du rapport ni, a fortiori, aux passages le concernant. Le principal personnage visé reste néanmoins son prédécesseur. Depuis janvier et la remise du premier des six chapitres, le juge Zondo démontre au gré de la publication de nouveaux pans de l’enquête comment Jacob Zuma, décrit comme « le pantin » des Gupta, un sulfureux trio d’hommes d’affaires d’origine indienne, a siphonné les caisses de l’Etat.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Dubaï, arrestation des frères Gupta : au cœur du plus tentaculaire scandale de corruption en Afrique du Sud                   L’affaire, qui tient les Sud-Africains en haleine depuis plusieurs années avec des audiences fleuves retransmises en direct à la télévision, doit désormais passer à l’étape judiciaire. La commission a un rôle consultatif, mais ses conclusions peuvent être transmises au parquet. Le juge Zondo a déjà recommandé l’ouverture de poursuites contre plus de 130 personnes, dont plusieurs anciens ministres.              Condamné à quinze mois de prison pour avoir obstinément refusé de témoigner devant la commission d’enquête, Jacob Zuma, 80 ans, est aujourd’hui en liberté conditionnelle pour raison médicale. Son incarcération, en juillet 2021, avait provoqué une vague sans précédent d’émeutes qui ont fait plus de 350 morts.            Arrestation de deux des frères Gupta            La présentation finale du rapport survient quelques semaines après l’arrestation de deux des frères Gupta, au cœur du scandale. Atul et Rajesh Gupta, visés par un mandat d’arrêt international d’Interpol, ont été arrêtés début juin à Dubai. La nouvelle a provoqué une secousse dans une Afrique du Sud engourdie par une désillusion envers les institutions, une justice jugée inefficace et une police réputée corrompue.            Une demande d’extradition est en cours. La richissime famille est accusée d’avoir infiltré le sommet de l’Etat grâce à sa longue amitié avec M. Zuma : influence sur les choix de ministres, pressions pour empocher des contrats publics, pillage des entreprises publiques (électricité, transports, aviation)… avant de prendre la fuite.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, une rocambolesque affaire de cambriolage met en difficulté le président Ramaphosa                   Parvenir à présenter les deux suspects arrêtés devant la justice sud-africaine serait un coup d’éclat pour Cyril Ramaphosa, dans la tourmente après de récentes accusations de corruption. Le chef de l’Etat, qui vise une investiture pour briguer un nouveau mandat à la présidentielle de 2024, fait l’objet d’une plainte déposée début juin. L’ancien chef des renseignements sud-africains, Arthur Fraser, l’accuse d’avoir dissimulé à la police et au fisc un cambriolage dans une de ses propriétés, en 2020, au cours duquel d’importantes sommes d’argent en liquide, dissimulées dans du mobilier, ont selon lui été volées.              A la tête d’une fortune personnelle, M. Ramaphosa, chahuté lors d’une récente apparition au Parlement, a reconnu qu’une somme lui avait été dérobée, tout en expliquant que l’argent était tiré de la vente d’animaux de sa ferme, au nord de Johannesburg. L’opposition réclame qu’il se retire pour laisser place à une enquête.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/23/corruption-en-afrique-du-sud-un-rapport-pointe-l-inaction-de-cyril-ramaphosa-sous-jacob-zuma_6131715_3212.html"},"headline":"Corruption en Afrique du Sud\u00a0: un rapport pointe l\u2019inaction de Cyril Ramaphosa sous Jacob Zuma","dateCreated":"2022-06-23T10:46:53+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:46:53+02:00","dateModified":"2022-06-23T15:10:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Selon la commission du juge Zondo, l\u2019actuel chef de l\u2019Etat, qui \u00e9tait vice-pr\u00e9sident \u00e0 l\u2019\u00e9poque des faits, aurait pu \u00ab\u00a0enqu\u00eater et peut-\u00eatre agir sur un certain nombre d\u2019all\u00e9gations s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/323/0/5000/2500/1342/671/60/0/7807c70_1655973620623-2022-06-22t174237z-196343347-rc24xu9cpw52-rtrmadp-3-safrica-corruption.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-10">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le prince héritier saoudien et le président turc ont dit vouloir ouvrir une « nouvelle ère » après l’affaire Khashoggi et développer leurs relations dans divers domaines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Turquie             Le président turc Erdogan et le prince héritier saoudien  Ben Salman affichent une entente « parfaite » en Turquie      Le prince héritier saoudien et le président turc ont dit vouloir ouvrir une « nouvelle ère » après l’affaire Khashoggi et développer leurs relations dans divers domaines.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc Recep Tayyip Erdogan reçoit le prince saoudien Mohammed Ben Salman à Ankara, le 22 juin 2022.  ADEM ALTAN / AFP               Honneurs militaires, dîner de gala, accolades, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, n’a pas lésiné sur l’accueil réservé au prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman (MBS), qu’il a reçu avec faste en son palais de Bestepe, à Ankara, mercredi 22 juin. La cavalerie était parée des drapeaux turc et saoudien, les hymnes nationaux ont été joués par l’orchestre, les deux dirigeants se sont embrassés, scellant leur réconciliation après des années d’animosité et de paralysie des relations commerciales et diplomatiques.          Le communiqué commun publié à l’issue des entretiens vante l’ouverture d’une « nouvelle ère de coopération » dans les « relations parfaites » qu’entretiennent l’Arabie saoudite et la Turquie. La page a bel et bien été tournée depuis la crise diplomatique d’ampleur déclenchée par l’assassinat sordide du journaliste Jamal Khashoggi dans les locaux du consulat saoudien, à Istanbul, le 2 octobre 2018.          Ressortissant du royaume, critique de la politique du prince, le chroniqueur du Washington Post s’était rendu au consulat pour une démarche administrative, il n’en est jamais ressorti. La presse turque a ensuite révélé qu’il avait été tué puis démembré par une équipe de tueurs saoudiens mandatés par Riyad. L’ordre de tuer le journaliste était venu « des plus hautes sphères du gouvernement saoudien », avait affirmé M. Erdogan, promettant de faire la vérité sur cet « assassinat politique ». A Ankara comme à Washington, le prince héritier Ben Salman était présenté comme le principal commanditaire du meurtre.                           L’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Khashoggi : la quarantaine politique de Mohammed Ben Salman                 Redorer son blason          L’heure n’est plus aux accusations. Le président américain, Joe Biden, se rendra en Arabie saoudite le mois prochain et le président Erdogan, à cours de liquidités et d’investissements à moins d’un an des élections, cherche à tout prix à se rapprocher du prince, qui, pour sa part, souhaite redorer son blason. Ankara était la dernière étape d’une tournée qui l’a emmené en Egypte et en Jordanie, pour mieux donner la mesure de son entregent régional avant la venue du président Biden.          La Turquie espère des investissements dans plusieurs secteurs : banques, tourisme, industrie de défense. Pour sa part, le royaume s’intéresse de près à la production de drones.          Ankara brûle d’augmenter ses exportations, tombées à un peu plus de 200 millions de dollars contre 3,2 milliards en 2019, selon les statistiques officielles. Une baisse à mettre au compte du boycott officieux des produits turcs mis en place par Riyad en 2020. Il a été levé depuis, de même que l’interdiction faite aux Saoudiens de séjourner en Turquie, annulée par MBS quelques jours avant sa tournée.        Il vous reste 44.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/entre-erdogan-et-mbs-l-entente-parfaite_6131714_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident turc Erdogan et le prince h\u00e9ritier saoudien  Ben Salman affichent une entente \u00ab\u00a0parfaite\u00a0\u00bb en Turquie","dateCreated":"2022-06-23T10:45:09+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:45:09+02:00","dateModified":"2022-06-23T11:36:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Affaire Khashoggi","Proche-Orient","Arabie saoudite","International","Europe","Turquie"],"description":"Le prince h\u00e9ritier saoudien et le pr\u00e9sident turc ont dit vouloir ouvrir une \u00ab\u00a0nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019affaire Khashoggi et d\u00e9velopper leurs relations dans divers domaines.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/394/0/4000/2000/1342/671/60/0/0ebdd07_5532283-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-11">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Les dirigeants européens doivent se pencher, jeudi 23 juin, sur le sort des pays candidats à l’adhésion à l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             A Bruxelles, les premiers pas de la « communauté politique européenne »      Les dirigeants européens doivent se pencher, jeudi 23 juin, sur le sort des pays candidats à l’adhésion à l’Union européenne.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français, Emmanuel Macron, la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en conférence de presse commune, le 9 mai 2022, à Strasbourg.  LUDOVIC MARIN / AFP               Emmanuel Macron avait lancé l’idée, le 9 mai, dans l’enceinte du Parlement de Strasbourg : la « communauté politique », proposée par le chef de l’Etat afin d’arrimer les pays candidats, Ukraine en tête, à l’Union européenne, devait connaître son baptême du feu bruxellois, jeudi 23 juin, lors d’un sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des Vingt-Sept. Avant de passer la main de la présidence tournante du Conseil de l’Union européenne (UE) à la République tchèque, le 1er juillet, Paris espère que le projet, source de tensions avec les capitales d’Europe centrale et orientale, figurera dans les conclusions du sommet, voire qu’une date sera esquissée, au second semestre, pour son lancement officiel d’ici à la fin de l’année.                           Lire aussi :  A Strasbourg, Emmanuel Macron relance l’idée d’une confédération européenne                 L’attribution attendue du statut de candidat à l’UE à l’Ukraine et à la Moldavie, que le retour de la guerre en Europe a accélérée, pourrait faciliter un compromis en ce sens entre les Vingt-Sept : les Etats baltes ou la Pologne en ont fait une condition avant de parler de la proposition française. Pour convaincre, la diplomatie française a depuis précisé ses intentions. « La communauté politique européenne ne serait pas une alternative à l’adhésion à l’Union européenne et ne substituerait pas au processus d’élargissement », assure ainsi un document français transmis aux Vingt-Sept, en prélude au sommet : « Elle permettrait au contraire de renforcer les liens avec les Etats membres de l’Union avant l’adhésion, au niveau politique comme dans l’accompagnement de la participation à certaines politiques de l’UE, y compris, le cas échéant, par une intégration progressive à son marché intérieur », assure ce texte, dont Le Monde a pris connaissance.          « Structure juridique légère »          « La communauté politique européenne prendrait la forme d’une structure juridique légère, dotée d’une capacité décisionnelle, tout en respectant l’autonomie de décision de l’Union européenne et de chacun des Etats qui [la] constituent », précise ce document. D’après Paris, ce nouvel ensemble « se réunirait plusieurs fois par an au niveau des chefs d’Etat et de gouvernement, ainsi qu’au niveau ministériel », et pourrait être doté d’une petite instance de pilotage, adossée aux institutions bruxelloises.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne : pourquoi c’est un enjeu crucial à Kiev                 « Il reste cependant un vrai travail de persuasion à faire, car la proposition suscite autant d’intérêt que d’interrogations », observe Sébastien Maillard, directeur de l’Institut Jacques-Delors, l’un des laboratoires d’idées qui s’est emparé du sujet très en amont, à l’instigation de son président, Enrico Letta. L’ancien premier ministre italien préfère parler d’une « confédération », comme celle proposée, en vain, par François Mitterrand en décembre 1989, un peu plus d’un mois après la chute du mur de Berlin.        Il vous reste 47.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/a-bruxelles-les-premiers-pas-de-la-communaute-politique-europeenne_6131712_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, les premiers pas de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-23T10:42:00+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:42:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Moldavie","Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les dirigeants europ\u00e9ens doivent se pencher, jeudi 23\u00a0juin, sur le sort des pays candidats \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/68/0/5000/2500/1342/671/60/0/6394a0f_1655972646618-000-329r483.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-12">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les juges de la plus haute juridiction des Etats-Unis doivent rendre dans les prochains jours un arrêt attendu sur le droit à l’avortement, dans un contexte d’extrême politisation des débats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente      Les juges de la plus haute juridiction des Etats-Unis doivent rendre dans les prochains jours un arrêt attendu sur le droit à l’avortement, dans un contexte d’extrême politisation des débats.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h41    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Manifestation pour le droit à l’avortement devant la Cour suprême, le 14 mai 2022.  JACQUELYN MARTIN / AP               Il est arrivé en taxi peu avant 2 heures du matin à proximité de la maison de Brett Kavanaugh, située dans une banlieue cossue au nord de Washington. En ce 8 juin, Nicholas Roske, 26 ans, portait une mallette et un sac à dos, avec un pistolet Glock, des munitions, un aérosol et un couteau. Le jeune homme a pourtant renoncé à tuer le juge de la Cour suprême. Il a appelé la police, qui l’a interpellé. Nicholas Roske a expliqué aux agents qu’il avait été bouleversé par la fuite, dans la presse, d’un brouillon de décision de la Cour, qui dessinait un abandon imminent de l’avortement comme droit constitutionnel.          Cette visite nocturne ne représente pas un cas isolé. Les dernières semaines de délibération de la Cour suprême, avant la trêve estivale prévue fin juin, se passent dans une atmosphère empoisonnée. La clôture installée autour du bâtiment en atteste. L’annonce probable dans les jours à venir de la fin de l’ère Roe vs Wade, la décision de la Cour en 1973 légalisant l’avortement, représente un séisme politique et sociétal. Au sein de l’institution, un contrat tacite de confidentialité a été rompu avec la fuite du brouillon. Une enquête interne est en cours pour en déterminer l’origine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : un projet de décision de la Cour suprême qui supprimerait le droit à l’avortement a fuité                 Révolution réactionnaire et religieuse          A l’extérieur, les critiques fusent contre la majorité conservatrice (six juges contre trois), accusés d’imposer à la Cour – et par extension à la société américaine – une révolution réactionnaire et religieuse ne représentant pas les convictions d’une majorité de citoyens. De petits groupes de militants en faveur des droits des femmes ont organisé des rassemblements devant les domiciles de plusieurs juges. Une pression inhabituelle, relayée par les réseaux sociaux.                                            Les controverses autour de la Cour ne concernent pas seulement le contenu de ses décisions, mais aussi la question éthique. L’immense pouvoir des magistrats, nommés à vie, n’est pas encadré par un code de bonne conduite. C’est ici qu’entre en scène Ginni Thomas, la femme de Clarence Thomas. Personnage très influent dans les milieux conservateurs, celle-ci a clairement soutenu la campagne de Donald Trump visant à nier la victoire de Joe Biden et à empêcher la certification des résultats de l’élection présidentielle de 2020. La commission d’enquête de la Chambre des représentants sur l’assaut contre le Capitole souhaite l’entendre début juillet. Le conflit d’intérêts, pour le juge Clarence Thomas, saute aux yeux. Sauf aux siens. Il a été le seul, parmi les neuf magistrats, à s’opposer à l’obligation faite à Donald Trump de transmettre tous les documents réclamés par la Commission.        Il vous reste 65.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/la-cour-supreme-une-institution-americaine-dans-la-tourmente_6131711_3210.html"},"headline":"La Cour supr\u00eame, une institution am\u00e9ricaine dans la tourmente","dateCreated":"2022-06-23T10:41:21+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:41:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Droit \u00e0 l'avortement","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les juges de la plus haute juridiction des Etats-Unis doivent rendre dans les prochains jours un arr\u00eat attendu sur le droit \u00e0 l\u2019avortement, dans un contexte d\u2019extr\u00eame politisation des d\u00e9bats.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/dba701c_8beae126d50c4834a2cc487ee8585d9d-8beae126d50c4834a2cc487ee8585d9d-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-13">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Elus et gouvernement ukrainiens se sont mobilisés pour convaincre Bruxelles de leur ouvrir le chemin vers l’Europe, lors du conseil européen qui commence les 23 juin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Ukraine             Adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne : pourquoi c’est un enjeu crucial à Kiev      Elus et gouvernement ukrainiens se sont mobilisés pour convaincre Bruxelles de leur ouvrir le chemin vers l’Europe, lors du conseil européen qui commence les 23 juin.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président  du Parlement ukrainien, Ruslan Stefanchuk,  est accueilli par  la présidente de la Commission européenne, Ursula von  der Leyen,  au Parlement européen,  le 8  juin,  à Strasbourg.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               L’enjeu est de taille, mais Kira Rudik se dit confiante. Le conseil européen des 23 et 24 juin à Bruxelles va trancher une question cruciale pour l’avenir de l’Ukraine, son pays : lui accorder, ou non, le statut de candidat de l’Union européenne (UE). La Commission européenne s’est déjà prononcée en faveur de cette demande, déposée par Kiev au lendemain du déclenchement de la guerre par la Russie, et la France, qui assure la présidence tournante du Conseil de l’UE, assure qu’un « consensus total » s’est, au fil des semaines, dégagé sur la question.                           Lire aussi :  L’Ukraine candidate à l’Union européenne : le début d’un long processus vers une adhésion                 La députée et cheffe du parti libéral et pro-européen Holos a donné rendez-vous dans un restaurant tenu par des Tatars de Crimée, dans le centre de Kiev. « Je sais que les pays européens ont adopté une posture plus rationnelle aujourd’hui, affirme la femme de 36 ans, restée dans la capitale depuis le début de la guerre. Mais s’ils nous refusaient le statut de candidat, comment pousser nos soldats à continuer de se battre ? Les valeurs démocratiques pour lesquelles nous nous battons n’auraient plus de sens. Ils ne peuvent pas refuser. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion de l’Ukraine à l’UE : la Commission pose des conditions                 C’est un des combats de la Verkhovna Rada, le Parlement ukrainien. Depuis le début de la guerre, les députés se sont largement mobilisés afin de convaincre les Etats européens d’accélérer le processus d’adhésion.          « Rêve à portée de main »          Dimanche 19 juin, les parlementaires ont soutenu à 315 voix pour, 0 contre, une résolution demandant à l’UE d’accorder à l’Ukraine le statut de pays candidat à l’adhésion à l’UE. La plate-forme d’opposition prorusse Pour la vie, deuxième force politique du pays, a également voté pour le texte. Si le parti a été officiellement interdit dans le contexte de la guerre, les députés de cette formation continuent de se rendre au Parlement. « On peut supposer que le changement de position des députés est dû à leur volonté de démontrer leur utilité pour le pouvoir lors de scrutins importants », analyse l’ONG Chesno, spécialisée dans le suivi des travaux du Parlement et la transparence de la vie politique. Il s’agirait aussi pour ces élus de tenter de faire oublier leur proximité avec le Kremlin, en ces temps d’union sacrée dans le pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, les premiers pas de la « communauté politique européenne »                 « Des générations entières se sont battues pour avoir une chance de s’échapper de la prison de l’Union soviétique et, comme un oiseau libre, de s’envoler vers la civilisation européenne. Aujourd’hui, le rêve ukrainien commun est à portée de main ! », a déclaré, après le vote, le président du Parlement, Ruslan Stefanchuk. Ces dernières semaines, l’élu de 46 ans, en poste depuis seulement octobre 2021, s’est rendu en Allemagne, en France, aux Pays-Bas et devant le Parlement européen, à Strasbourg, pour plaider en faveur de la candidature de son pays.        Il vous reste 52.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/a-kiev-l-enjeu-crucial-de-l-adhesion-a-l-union-europeenne_6131709_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: pourquoi c\u2019est un enjeu crucial \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-06-23T10:33:21+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:33:21+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:53:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Elus et gouvernement ukrainiens se sont mobilis\u00e9s pour convaincre Bruxelles de leur ouvrir le chemin vers l\u2019Europe, lors du conseil europ\u00e9en qui commence les 23 juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/615/0/7370/3685/1342/671/60/0/132eef0_1655974114453-000-32cc96y.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-14">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Les adversaires au président Macky Sall cherchent à défier le pouvoir à l’approche des élections législatives du 31 juillet.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Sénégal             Au Sénégal, concert de casseroles et de klaxons à l’appel de l’opposition      Les adversaires au président Macky Sall cherchent à défier le pouvoir à l’approche des élections législatives du 31 juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des partisans de la principale coalition d’opposition sénégalaise Yewwi Askan Wi frappent des casseroles, des couvercles et des poêles pour protester contre la disqualification de leur liste nationale pour les élections législatives du 31 juillet, à Dakar le 22 juin 2022.  ZOHRA BENSEMRA / REUTERS                 Un concert de casseroles et de klaxons a retenti mercredi soir 22 juin de nombreuses minutes à Dakar à l’appel du principal opposant sénégalais, qui cherche à défier le pouvoir à l’approche des élections législatives.            A l’université Cheikh Anta Diop, dans l’hypercentre, et dans plusieurs quartiers résidentiels de la capitale sénégalaise, des habitants de tous les âges sont sortis à 20 heures (locales et GMT) dans la rue ou sur leur balcon, tapant sur leurs ustensiles de cuisine pour faire un maximum de bruit, ont constaté des journalistes de l’AFP.                             Lire aussi :  Au Sénégal, l’impasse politique s’accentue avant les élections législatives                   « Que tout le Sénégal bruisse et que Macky Sall comprenne que les Sénégalais ne sont pas d’accord avec ses velléités dictatoriales ni avec son projet funeste de troisième mandat », avait précisé lundi Ousmane Sonko. L’opposition prête au président l’intention de se représenter en 2024. M. Sall entretient le flou sur le sujet.              Les tensions vont grandissant au Sénégal depuis que le Conseil constitutionnel a confirmé l’invalidation le 3 juin de la liste nationale des titulaires de la coalition Yewwi Askan wi pour les législatives du 31 juillet. Le principal opposant, Ousmane Sonko, troisième de la présidentielle de 2019 et candidat déclaré à celle de 2024, et d’autres figures de l’opposition se retrouvent écartés de la course.            Trois morts et plus de deux cents interpellations            L’opposition réclame le rétablissement de la liste et a menacé d’empêcher la tenue des élections. Elle avait appelé à manifester le 17 juin, mais les autorités avaient interdit les rassemblements en invoquant les risques de troubles. Dakar et la Casamance (sud) ont été ce jour-là le théâtre de heurts qui ont fait trois morts et conduit à plus de deux cents interpellations, selon l’opposition.            Mercredi, onze organisations de la société civile ont invité le rapporteur spécial des Nations unies sur le droit de réunion pacifique et d’association, M. Clément Nyaletsossi Voule, « à agir et organiser une mission au Sénégal pour mettre fin aux graves atteintes au droit de réunion pacifique ».              Ousmane Sonko a de nouveau appelé les Sénégalais à manifester contre le pouvoir le 29 juin. Ni l’opposition ni les autorités n’ont donné de signe de vouloir transiger, faisant redouter une escalade, malgré différents appels au dialogue de personnalités extérieures.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/23/au-senegal-concert-de-casseroles-et-de-klaxons-a-l-appel-de-l-opposition_6131704_3212.html"},"headline":"Au S\u00e9n\u00e9gal, concert de casseroles et de klaxons \u00e0 l\u2019appel de l\u2019opposition","dateCreated":"2022-06-23T10:30:03+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:30:03+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:30:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Les adversaires au pr\u00e9sident Macky Sall cherchent \u00e0 d\u00e9fier le pouvoir \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 31\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/843/0/6000/3000/1342/671/60/0/09018be_1655972717657-2022-06-22t215923z-764109112-rc29xu9mn5ne-rtrmadp-3-senegal-politics.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-15">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le pays, en proie à une grave crise politique et financière, avait entamé en début d’année des discussions préliminaires pour obtenir un nouveau prêt.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Economie             Le FMI se dit prêt à lancer des négociations avec la Tunisie      Le pays, en proie à une grave crise politique et financière, avait entamé en début d’année des discussions préliminaires pour obtenir un nouveau prêt.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h59    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un homme retire de l’argent à un distributeur automatique, à Tunis, en mai 2021.  JIHED ABIDELLAOUI / REUTERS                 Le Fonds monétaire international (FMI) est « prêt à entamer, au cours des prochaines semaines, des négociations portant sur la mise en place d’un programme » d’aide en faveur de la Tunisie, conditionné à la mise en œuvre de réformes, a-t-il annoncé mercredi 22 juin dans un communiqué. Cette décision a été prise « au terme de discussions techniques de plusieurs mois avec les autorités tunisiennes », a souligné l’institution. La Tunisie, en proie à une grave crise politique et financière, avait entamé en début d’année des discussions préliminaires avec le FMI pour obtenir un nouveau prêt.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, le projet de nouvelle Constitution consacre la présidentialisation du régime                   « La gravité du contrecoup de la guerre en Ukraine accroît la nécessité de mettre en œuvre sans délai des réformes ambitieuses », a souligné Jihad Azour, administrateur du FMI, à l’issue d’une visite dans le pays. Selon lui, « la Tunisie doit remédier de toute urgence aux déséquilibres de ses finances publiques en améliorant l’équité fiscale, en limitant la croissance de l’importante masse salariale dans la fonction publique, en remplaçant les subventions généralisées par des transferts à destination des plus pauvres, en renforçant son dispositif de protection sociale et en réformant les entreprises publiques qui perdent de l’argent ». Le FMI appelle aussi à ouvrir davantage l’économie aux investissements du secteur privé pour créer croissance et emplois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Tunisie, la reprise économique se fait attendre                   Pour justifier le lancement de négociations, M. Azour observe que le « programme de réformes d’inspiration nationale, tel qu’il est défendu par le gouvernement, est plus crédible et plus à même de susciter l’adhésion générale, et présente donc plus de chances de réussite que par le passé ». Mardi, le président tunisien, Kaïs Saïed, avait appelé le FMI à tenir compte des conséquences sociales sur la population tunisienne des réformes dont il réclame la mise en œuvre en échange d’un prêt. Aucun calendrier n’a été pour le moment avancé. En 2020, le FMI était déjà venu en aide à la Tunisie, alors en proie à la pandémie de Covid-19.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/23/le-fmi-se-dit-pret-a-lancer-des-negociations-avec-la-tunisie_6131695_3212.html"},"headline":"Le FMI se dit pr\u00eat \u00e0 lancer des n\u00e9gociations avec la Tunisie","dateCreated":"2022-06-23T09:59:49+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:59:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Economie"],"keywords":["International","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Economie","Le Monde Afrique","Tunisie"],"description":"Le pays, en proie \u00e0 une grave crise politique et financi\u00e8re, avait entam\u00e9 en d\u00e9but d\u2019ann\u00e9e des discussions pr\u00e9liminaires pour obtenir un nouveau pr\u00eat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/566/0/3834/1917/1342/671/60/0/5594d7a_1655971043306-2021-05-27t120510z-717325759-rc21nn9dx9tf-rtrmadp-3-tunisia-economy.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Economie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-economie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-16">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le projet de « Bill of Rights » visant à donner la primeur aux Cours britanniques sur les décisions de Strasbourg a connu un coup d’accélérateur après le blocage de l’envoi de demandeurs d’asile au Rwanda, au grand dam des conservateurs au pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni veut s’affranchir des décisions de la Cour européenne des droits de l’Homme      Le projet de « Bill of Rights » visant à donner la primeur aux Cours britanniques sur les décisions de Strasbourg a connu un coup d’accélérateur après le blocage de l’envoi de demandeurs d’asile au Rwanda, au grand dam des conservateurs au pouvoir.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Cour royale de justice britannique à Londres, le 2 novembre 2020.  TOBY MELVILLE / REUTERS                 Boris Johnson en avait fait une promesse de campagne lors des élections générales de 2019 : mercredi 22 juin, son ministre britannique de la justice, Dominic Raab, a présenté un projet de loi, le Bill of Rights, censé remplacer la loi Human Rights Act de 1998 et donner à la Cour suprême britannique la primauté dans l’interprétation de la Convention européenne des droits humains sur la Cour européenne des droits de l’homme. Ce projet prévoit aussi que les cours britanniques (cours royales et cours d’appel) n’auront plus à appliquer diligemment les mesures provisoires de la Cour européenne des droits de l’homme, ces décisions prises en urgence, souvent pour stopper l’extradition ou la déportation de demandeurs d’asile ou de personnes poursuivies en justice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   En préparation depuis plusieurs mois, le Bill of Rights a pris un coup d’accélérateur et un tour encore plus politique après que la juridiction de Strasbourg a émis des mesures provisoires bloquant, le 14 juin, l’envoi au Rwanda – depuis le Royaume-Uni – de demandeurs d’asile qui n’avaient pas obtenu que leur billet d’avion soit annulé par les cours britanniques. Le charter spécialement affrété par le gouvernement Johnson est resté cloué au sol, déclenchant la fureur des élus conservateurs et jetant un sérieux doute sur la capacité de Downing Street à mettre en œuvre sa politique migratoire.            Dérive de Donwing Street            Emportés par la colère, des députés tories tels Jonathan Gullis ont même réclamé le retrait pur et simple du Royaume-Uni de la Convention européenne des droits humains, un traité entré en vigueur en 1953, dont Winston Churchill était pourtant l’un des instigateurs et le pays un des premiers signataires… avant de rétropédaler : cette convention est une des bases juridiques du traité de paix du Vendredi saint de 1998 ayant mis fin à trente ans de guerre civile en Irlande du Nord. La Convention européenne des droits humains reste « compatible » et même « intégrée » dans le projet Bill of Rights a assuré Dominic Raab depuis la Chambre des communes, face à des oppositions – travaillistes et indépendantistes écossais du SNP – particulièrement critiques. « Ce projet va renforcer les droits des victimes », a ajouté le ministre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : en défendant les expulsions vers le Rwanda, « Boris Johnson s’adresse directement à l’électorat qui vote conservateur depuis le Brexit »                   Ce n’est pas l’avis d’une majorité d’experts en droit et de représentants des ONG, dénonçant une inquiétante dérive de Downing Street. « Ce texte va encourager des gouvernements populistes à l’est de l’Europe » à prendre leurs libertés par rapport à la Convention européenne des droits de l’homme, a regretté la députée SNP Joanna Cherry. Dans les colonnes du Guardian, Sacha Deshmukh, responsable de la branche britannique d’Amnesty International, souligne qu’après que le charter pour le Rwanda a été bloqué, « on a entendu le même type d’attaques à l’encontre de la Cour européenne de Strasbourg qu’on aurait pu entendre de la bouche de Viktor Orban ou de Vladimir Poutine ». La Cour de Strasbourg est « un recours ultime inestimable » pour quantité de personnes, ajoute la responsable, « c’est vers elle que pourraient, par exemple, se tourner les avocats des soldats britanniques enrôlés par l’armée ukrainienne et condamnés à mort dans la république autoproclamée de Donetsk ».                  Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/londres-veut-affranchir-les-tribunaux-britanniques-des-decisions-de-la-cour-europeenne-des-droits-de-l-homme_6131694_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni veut s\u2019affranchir des d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme","dateCreated":"2022-06-23T09:58:50+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:58:50+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:07:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le projet de \u00ab\u00a0Bill of Rights\u00a0\u00bb visant \u00e0 donner la primeur aux Cours britanniques sur les d\u00e9cisions de Strasbourg a connu un coup d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur apr\u00e8s le blocage de l\u2019envoi de demandeurs d\u2019asile au Rwanda, au grand dam des conservateurs au pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/355/0/3500/1750/1342/671/60/0/db8eea9_fw1-britain-insurance-stonegate-court-0613-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-17">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Depuis son éviction lors d’un coup d’État l’année dernière, la lauréate du prix Nobel était assignée à résidence dans un lieu tenu secret.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Birmanie             En Birmanie, Aung San Suu Kyi placée à l’isolement dans une prison par la junte militaire      Depuis son éviction lors d’un coup d’État l’année dernière, la lauréate du prix Nobel était assignée à résidence dans un lieu tenu secret.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h53, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Aung San Suu Kyi, le 29 août 2018.  STR / AFP                 L’ex-dirigeante birmane destituée, Aung San Suu Kyi, a quitté sa résidence surveillée pour être placée à l’isolement dans un complexe pénitentiaire de Naypyidaw, la capitale construite par les militaires, a annoncé, jeudi 23 juin, la junte au pouvoir. « Conformément aux lois pénales (…), elle est maintenue à l’isolement en prison », a déclaré Zaw Min Tun, un porte-parole de la junte, dans un communiqué. Selon une source proche du dossier, elle « garde le moral ».            Depuis son éviction lors d’un coup d’État l’année dernière, Suu Kyi était assignée à résidence dans un lieu tenu secret à Naypyidaw, accompagnée de plusieurs employés de maison et de son chien, selon des sources proches du dossier.              La lauréate du prix Nobel, âgée de 77 ans, n’était sortie que pour assister aux audiences de son procès-fleuve, elle risque au total des dizaines d’années de prison.                             Lire aussi :  Aung San Suu Kyi condamnée à cinq ans de prison supplémentaires pour corruption                   Longues années en résidence surveillée            Ses avocats n’ont pas le droit de s’adresser aux médias et les journalistes ne peuvent assister à son procès. Sous le régime d’une junte précédente, elle a passé de longues années en résidence surveillée dans sa propriété familiale de Rangoun, la plus grande ville de Birmanie.            Dans le cadre de sa détention actuelle, ses liens avec le monde extérieur se limitent à de brèves rencontres avec ses avocats avant les audiences.             

<article-nb="2022/06/23/19-18">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les bergers de Loliondo refusent d’être expulsés d’une partie de leurs terres, que le gouvernement dit vouloir protéger de l’activité humaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        International             Tanzanie : le gouvernement accuse des Masaï kényans de prêter main-forte aux opposants à une réserve naturelle      Les bergers de Loliondo refusent d’être expulsés d’une partie de leurs terres, que le gouvernement dit vouloir protéger de l’activité humaine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h43    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Nairobi, des membres de la communauté masaï du Kenya protestent contre les expulsions touchant leur ethnie en Tanzanie, le 17 juin 2022.  MONICAH MWANGI / REUTERS                 Mercredi 22 juin, le gouvernement tanzanien a annoncé lancer une opération contre les « immigrants illégaux » à Loliondo, dans le nord du pays, soupçonnant des Masaï kényans de traverser la frontière pour aider la communauté locale opposée à la création d’une zone naturelle protégée.            Les bergers masaï de Loliondo s’opposent aux autorités tanzaniennes, qu’ils accusent de vouloir les expulser d’une partie de leur zone d’habitat historique pour en faire une zone réservée aux safaris et à des chasses privées. Le gouvernement dément et affirme simplement vouloir protéger de l’activité humaine 1 500 km2 sur les 4 000 de cette région située entre la frontière avec le Kenya, le parc du Serengeti et la réserve naturelle de Ngorongoro.                             Lire aussi :  En Tanzanie, des Masaï expulsés de leurs terres au nom de la protection de la faune sauvage et du tourisme                   La pose de « balises » délimitant ces 1 500 km2 a donné lieu à des heurts, le 10 juin, causant la mort d’un policier et faisant 30 blessés parmi les opposants après des tirs à balles réelles des forces de sécurité, selon des experts de l’ONU. Vingt Masaï ont été inculpés et l’opération de balisage est terminée, ont annoncé mercredi le ministre du tourisme, Pindi Chana, et le préfet pour la région d’Arusha, John Mongella.            « Expulsion forcée »            La communauté masaï vit à cheval sur le Kenya et la Tanzanie et le gouvernement soupçonne des Kényans de venir prêter main-forte aux opposants au projet gouvernemental.              « Suivant les directives du ministre de l’intérieur, nous allons mener une opération spéciale pendant dix jours contre les immigrants illégaux autour de Loliondo et dans le district de Ngorongoro dans son ensemble », a déclaré mercredi la commissaire générale à l’Immigration, Anna Makakala. Le ministre de l’intérieur, Hamad Masauni, avait demandé la semaine dernière des mesures sévères pour freiner « l’afflux d’immigrants illégaux, dont la plupart ont conduit leurs troupeaux […] dans la zone protégée de Loliondo ».                             Lire aussi :  La Tanzanie maintient l’interdiction d’exporter des espèces sauvages                   Militants locaux et ONG de protection des droits humains dénoncent les opérations du gouvernement à Loliondo. Amnesty International les a qualifiées d’« expulsion forcée illégale », « choquante à la fois par son ampleur et sa brutalité ». Les opposants ont saisi la Cour de justice d’Afrique de l’Est, qui a annoncé que son jugement attendu mercredi était reporté « en raison de circonstances inévitables », sans plus de précision.            En 2009, des milliers de familles masaï avaient été déplacées de Loliondo pour permettre à une société de safari émiratie, Ortelo Business Corporation, d’y organiser des expéditions de chasse. Le gouvernement a annulé cet accord en 2017 après des accusations de corruption.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/23/tanzanie-le-gouvernement-accuse-des-masai-kenyans-de-preter-main-forte-aux-opposants-a-une-reserve-naturelle_6131691_3212.html"},"headline":"Tanzanie\u00a0: le gouvernement accuse des Masa\u00ef k\u00e9nyans de pr\u00eater main-forte aux opposants \u00e0 une r\u00e9serve naturelle","dateCreated":"2022-06-23T09:43:01+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:43:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Plan\u00e8te","D\u00e9veloppement Afrique ","Climat et environnement","Kenya","Le Monde Afrique","Tanzanie"],"description":"Les bergers de Loliondo refusent d\u2019\u00eatre expuls\u00e9s d\u2019une partie de leurs terres, que le gouvernement dit vouloir prot\u00e9ger de l\u2019activit\u00e9 humaine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/158/0/4986/2493/1342/671/60/0/4562c5e_1655969155201-2022-06-17t102528z-258202966-rc2mtu9fk2lq-rtrmadp-3-kenya-protest-tanzania.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-19">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Au vu des besoins énergétiques croissants, l’Indonésie, le Vietnam et les Philippines souhaitent relancer leurs projets nucléaires civils, mais des experts restent encore sceptiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Nucléaire             L’Asie du Sud-Est tentée par l’énergie nucléaire      Au vu des besoins énergétiques croissants, l’Indonésie, le Vietnam et les Philippines souhaitent relancer leurs projets nucléaires civils, mais des experts restent encore sceptiques.          Par Myriam Boulianne         Publié aujourd’hui à 09h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La centrale nucléaire de Bataan, aux Philippines, le 5 avril 2022.  TED ALJIBE / AFP               L’Asie du Sud-Est ne dispose pas encore de réacteurs nucléaires en service, mais cela pourrait changer. Depuis la fin mai, l’Indonésie, le Vietnam et les Philippines ont, tour à tour, fait part de leur intention de se doter de capacités électronucléaires pour répondre à leur besoin croissant d’énergie et réduire leur dépendance aux énergies fossiles.          La région, qui importe 40 % de ses besoins énergétiques, dépend pour l’instant largement du Moyen-Orient pour ses hydrocarbures, ainsi que de l’Australie pour le charbon. Le « mix » énergétique de l’Asie du Sud-Est repose, en effet, à 80 % sur le fossile, le reste étant comblé par les énergies renouvelables, et notamment les barrages hydroélectriques. Dans ces conditions, le nucléaire devient attrayant, même si les experts doutent que toutes ces annonces se concrétisent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                 En Indonésie, un nouveau projet de loi a été présenté, début juin, afin de se doter d’une première centrale nucléaire d’ici à 2045. Le quatrième pays le plus peuplé du monde compte mettre en place une institution qui surveillera le développement et l’exploitation de la centrale. « Même si la loi est votée au Parlement, cela ne signifie pas que les choses vont bouger au niveau politique et administratif, relativise Philip Andrews-Speed, chercheur principal à l’Energy Studies Institute de l’université nationale de Singapour. Il précise que le gouvernement indonésien est « fragmenté » et que les localités régionales ont énormément de pouvoir.          « Une tendance inévitable »          Au Vietnam, développer l’énergie nucléaire est « une tendance inévitable », a déclaré le ministre de l’industrie et du commerce, Nguyen Hong Dien, fin mai, devant l’Assemblée nationale. En 2016, un projet pour la construction de deux centrales nucléaires par le groupe russe Rosatom et le japonais Japan Atomic Power dans la province du Ninh Thuan (centre) avait été abandonné en raison de contraintes budgétaires, mais le ministre a rappelé que le projet avait été « suspendu » et non « annulé », laissant entendre que les autorités pourraient relancer ce projet.          « Nous ne pouvons pas développer davantage de centrales à charbon, alors que le potentiel hydroélectrique du pays a été pleinement exploité », a-t-il encore indiqué, tout en ajoutant que le pays, qui dit viser la neutralité carbone en 2050, avait besoin d’une source d’énergie « stable ». Pour Philip Andrews-Speed, l’existence d’un projet ainsi que le caractère autoritaire du régime font penser que le Vietnam est bien placé pour être le premier pays de la zone à se doter de centrales atomiques.        Il vous reste 49.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/23/l-asie-du-sud-est-tentee-par-l-energie-nucleaire_6131690_3234.html"},"headline":"L\u2019Asie du Sud-Est tent\u00e9e par l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-06-23T09:30:10+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Vietnam","Nucl\u00e9aire","Philippines","Indon\u00e9sie","\u00c9nergies","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","International"],"description":"Au vu des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants, l\u2019Indon\u00e9sie, le Vietnam et les Philippines souhaitent relancer leurs projets nucl\u00e9aires civils, mais des experts restent encore sceptiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Myriam Boulianne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/311/0/3738/1869/1342/671/60/0/cc8eea9_1655474071768-bataan.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-20">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le gouvernement bulgare, qui avait difficilement émergé des urnes en 2021, est tombé le 22 juin, après une motion de censure votée par l’opposition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Bulgarie             En Bulgarie, le premier ministre pro-européen Kiril Petkov désavoué, son gouvernement renversé      Le gouvernement bulgare, qui avait difficilement émergé des urnes en 2021, est tombé le 22 juin, après une motion de censure votée par l’opposition.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h11, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, quitte le Parlement après le vote d’une motion de censure, à Sofia (Bulgarie), le 22 juin 2022.  STOYAN NENOV / REUTERS               Le gouvernement de la coalition de Kiril Petkov – sortie victorieuse des urnes en novembre 2021 après trois scrutins législatifs d’affilée – est tombé six mois après sa formation, à la suite d’une motion de censure votée mercredi 22 juin par le Parlement. Déjà fragilisé par de fortes dissensions internes, aggravées par la guerre en Ukraine, le gouvernement de ce quadragénaire diplômé de Harvard ne disposait plus de majorité parlementaire depuis le 8 juin, le parti nationaliste ITN (« Il y a un tel peuple ») ayant alors quitté sa coalition quadripartite. Son leader, le chanteur Stanislav Trifonov, dit « Slavi », était notamment opposé à la politique d’ouverture de Kiril Petkov envers la Macédoine du Nord. La Bulgarie, membre de l’Union européenne depuis 2007, met son veto à d’adhésion de son petit voisin à l’Union européenne – il est candidat depuis 2005 –, en raison de contentieux historiques et culturels.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Bulgarie, la coalition au pouvoir se déchire                 La France, en proposant sa médiation, avait espéré un feu vert de la Bulgarie pour ouvrir les négociations d’adhésion de Skopje avec Bruxelles. La chute du premier ministre bulgare pro-européen à la veille de la conférence sur les Balkans occidentaux, jeudi 23 juin, à Bruxelles, risque de compromettre toute avancée. Paradoxalement, l’ennemi politique de Kiril Petkov, l’ancien premier ministre Boïko Borissov, a annoncé soutenir la feuille de route française.          C’est ce ténor de la politique bulgare qui aura porté le coup de grâce au gouvernement de Petkov, qui souhaitait rompre avec la corruption de son prédécesseur et adopter l’euro dès 2024. Avec sa coalition de droite GERB-SDS, il a réuni sans difficulté les voix nécessaires pour faire approuver la motion de censure, officiellement motivée par « l’échec de la politique économique et financière du gouvernement », alors que l’inflation culminait à 15,6 % au mois de mai. A la suite des sanctions européennes envers Moscou, Gazprom a suspendu ses livraisons de gaz à la Bulgarie en avril, augmentant encore le prix de l’hydrocarbure.          Kiril Petkov aura beau avoir rassemblé des milliers de sympathisants – mais aussi d’opposants – aux alentours du Parlement ces derniers jours et convaincu six députés dissidents d’ITN, il lui aura manqué l’aval de cinq parlementaires supplémentaires. « Je vous promets (…) qu’un jour nous aurons un Etat européen qui réussit, sans arrangement en coulisses, ni mafia », a-t-il déclaré mercredi à l’issue du vote.          Coalition « disloquée de l’intérieur »          « Kiril Petkov était à la tête d’une coalition très fragile, bâtie autour de partis hétéroclites, aux idéologies divergentes, qui reposaient eux-mêmes sur des coalitions », explique la sociologue Boriana Dimitrova, à la tête de la société de sondage Alpha Research. Et les désaccords au sein du gouvernement se sont multipliés ces derniers mois, qu’il s’agisse de livrer des armes à l’Ukraine, d’approuver les sanctions contre la Russie ou encore de lever le veto sur la Macédoine du Nord.        Il vous reste 34.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/en-bulgarie-le-premier-ministre-pro-europeen-desavoue_6131686_3210.html"},"headline":"En Bulgarie, le premier ministre pro-europ\u00e9en Kiril Petkov d\u00e9savou\u00e9, son gouvernement renvers\u00e9","dateCreated":"2022-06-23T09:11:55+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:11:55+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:16:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Bulgarie"],"description":"Le gouvernement bulgare, qui avait difficilement \u00e9merg\u00e9 des urnes en\u00a02021, est tomb\u00e9 le 22\u00a0juin, apr\u00e8s une motion de censure vot\u00e9e par l\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/153/0/2498/1249/1342/671/60/0/6a17bf9_mex-bulgaria-government-0622-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


        
  
