<FILE-date="2022/06/23/19">

<article-nb="2022/06/23/19-1">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Près de quatre cents millions d’armes étaient en circulation dans la population civile aux Etats-Unis en 2017, soit cent vingt armes pour cent personnes. L’an dernier, plus de vingt mille homicides par arme à feu ont été recensés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Etats-Unis : la Cour suprême consacre le droit des Américains à sortir armés      Près de quatre cents millions d’armes étaient en circulation dans la population civile aux Etats-Unis en 2017, soit cent vingt armes pour cent personnes. L’an dernier, plus de vingt mille homicides par arme à feu ont été recensés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Cour agit « sans considérer les conséquences potentiellement mortelles de sa décision », a regretté son collègue progressiste Stephen Breyer dans un argumentaire distinct en rappelant qu’« en 2020, 45 222 Américains ont été tués par des armes à feu »  WILL DUNHAM / REUTERS                 C’est un « jour sombre » pour les défenseurs du contrôle des armes aux Etats-Unis et une « victoire » pour la National Rifle Association (NRA). La Cour suprême a invalidé, jeudi 23 juin, une loi de l’Etat de New York sur le port d’armes, consacrant au passage le droit des Américains à sortir armés de leur domicile.            Cette décision, prise à une majorité de six juges (conservateurs) sur neuf, intervient alors que le pays est encore sous le choc d’une série de fusillades meurtrières dont l’une, le 24 mai, a fait vingt et un morts dans une école primaire à Uvalde, au Texas. « Le 2e et le 14e amendement de la Constitution protègent le droit d’un individu à porter une arme de poing pour son autodéfense à l’extérieur de son domicile », écrit le juge Clarence Thomas pour la majorité.              La Cour suprême agit « sans considérer les conséquences potentiellement mortelles de sa décision », a regretté son collègue progressiste Stephen Breyer dans un argumentaire distinct en rappelant que, « en 2020, 45 222 Américains ont été tués par des armes à feu ».            Sur Twitter, la démocrate Kathy Hochul, gouverneure de New York, a déploré la décision de la Cour suprême. De son côté, le président des Etats-Unis, Joe Biden, a écrit dans un communiqué que « cette décision contredi[sait] à la fois le bon sens et la Constitution ». Il a ajouté :            « Après les horribles attaques de Buffalo et d’Uvalde, mais aussi tous ces actes quotidiens de violence qui ne font pas la “une” des journaux nationaux, nous devons faire plus en tant que société – pas moins – pour protéger nos concitoyens. J’ai déjà pris plus de mesures exécutives pour réduire la violence armée que tout autre président au cours de sa première année de mandat, et je continuerai à faire tout ce qui est en mon pouvoir pour protéger les Américains contre la violence. J’exhorte les Etats à continuer de promulguer et d’appliquer des lois de bon sens. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                   Lecture littérale du 2e amendement            Concrètement, cette décision porte sur une loi qui limite depuis 1913 la délivrance de permis de port d’armes dissimulées aux personnes ayant des raisons de croire qu’elles pourront avoir à se défendre, par exemple en raison de leur métier ou de menaces les visant. Elle avait été contestée en justice par deux propriétaires d’armes à feu, qui s’étaient vu refuser des permis, et une filiale de la NRA.              La NRA milite pour une lecture littérale du 2e amendement de la Constitution des Etats-Unis. Ratifié en 1791, il énonce qu’« une milice bien organisée étant nécessaire à la sécurité d’un Etat libre le droit qu’a le peuple de détenir et de porter des armes ne sera pas transgressé ».            En 1939, la Cour suprême avait jugé que cet amendement protégeait le droit d’utiliser des armes dans le cadre d’une force de maintien de l’ordre, comme l’armée ou la police, mais n’était pas un droit individuel à l’autodéfense.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente                   Plusieurs restrictions en vigueur menacées            Elle a changé de position lors d’un arrêt historique en 2008 et établi pour la première fois un droit à posséder une arme à son domicile pour se défendre. Elle a toutefois laissé aux villes et aux Etats le soin de réguler le port à l’extérieur du domicile, si bien que les règles sont très variables d’un endroit à l’autre. L’arrêt de jeudi met un terme à cette latitude en gravant dans le marbre le droit de porter une arme.              Dans un premier temps, il devrait faire tomber des lois semblables à celle de New York en vigueur dans d’autres Etats, dont certains très peuplés, comme la Californie ou le New Jersey. D’autres restrictions en vigueur essentiellement dans les Etats démocrates pourraient être contestées en justice en vertu de ce nouveau cadre légal.            Près de quatre cents millions d’armes étaient en circulation dans la population civile aux Etats-Unis en 2017, soit cent vingt armes pour cent personnes, selon le projet Small Arms Survey. L’an dernier, plus de vingt mille homicides par arme à feu ont été recensés sur le site Gun Violence Archive.                             Lire aussi :  Aux Etats-Unis, les sénateurs dévoilent une proposition de loi contre les armes à feu en deçà des mesures réclamées par Joe Biden                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/etats-unis-la-cour-supreme-des-consacre-le-droit-des-americains-a-sortir-armes_6131752_3210.html"},"headline":"Etats-Unis\u00a0: la Cour supr\u00eame consacre le droit des Am\u00e9ricains \u00e0 sortir arm\u00e9s","dateCreated":"2022-06-23T17:10:12+02:00","datePublished":"2022-06-23T17:10:12+02:00","dateModified":"2022-06-23T18:22:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Pr\u00e8s de quatre cents millions d\u2019armes \u00e9taient en circulation dans la population civile aux Etats-Unis en\u00a02017, soit cent vingt armes pour cent personnes. L\u2019an dernier, plus de vingt mille homicides par arme \u00e0 feu ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/963/0/5774/2887/1342/671/60/0/d408780_5518527-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-2">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Elus et gouvernement ukrainiens se sont mobilisés pour convaincre Bruxelles de leur ouvrir le chemin vers l’Europe, lors du conseil européen qui commence les 23 juin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Ukraine             Adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne : pourquoi c’est un enjeu crucial à Kiev      Elus et gouvernement ukrainiens se sont mobilisés pour convaincre Bruxelles de leur ouvrir le chemin vers l’Europe, lors du conseil européen qui commence les 23 juin.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président  du Parlement ukrainien, Ruslan Stefanchuk,  est accueilli par  la présidente de la Commission européenne, Ursula von  der Leyen,  au Parlement européen,  le 8  juin,  à Strasbourg.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               L’enjeu est de taille, mais Kira Rudik se dit confiante. Le conseil européen des 23 et 24 juin à Bruxelles va trancher une question cruciale pour l’avenir de l’Ukraine, son pays : lui accorder, ou non, le statut de candidat de l’Union européenne (UE). La Commission européenne s’est déjà prononcée en faveur de cette demande, déposée par Kiev au lendemain du déclenchement de la guerre par la Russie, et la France, qui assure la présidence tournante du Conseil de l’UE, assure qu’un « consensus total » s’est, au fil des semaines, dégagé sur la question.                           Lire aussi :  L’Ukraine candidate à l’Union européenne : le début d’un long processus vers une adhésion                 La députée et cheffe du parti libéral et pro-européen Holos a donné rendez-vous dans un restaurant tenu par des Tatars de Crimée, dans le centre de Kiev. « Je sais que les pays européens ont adopté une posture plus rationnelle aujourd’hui, affirme la femme de 36 ans, restée dans la capitale depuis le début de la guerre. Mais s’ils nous refusaient le statut de candidat, comment pousser nos soldats à continuer de se battre ? Les valeurs démocratiques pour lesquelles nous nous battons n’auraient plus de sens. Ils ne peuvent pas refuser. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion de l’Ukraine à l’UE : la Commission pose des conditions                 C’est un des combats de la Verkhovna Rada, le Parlement ukrainien. Depuis le début de la guerre, les députés se sont largement mobilisés afin de convaincre les Etats européens d’accélérer le processus d’adhésion.          « Rêve à portée de main »          Dimanche 19 juin, les parlementaires ont soutenu à 315 voix pour, 0 contre, une résolution demandant à l’UE d’accorder à l’Ukraine le statut de pays candidat à l’adhésion à l’UE. La plate-forme d’opposition prorusse Pour la vie, deuxième force politique du pays, a également voté pour le texte. Si le parti a été officiellement interdit dans le contexte de la guerre, les députés de cette formation continuent de se rendre au Parlement. « On peut supposer que le changement de position des députés est dû à leur volonté de démontrer leur utilité pour le pouvoir lors de scrutins importants », analyse l’ONG Chesno, spécialisée dans le suivi des travaux du Parlement et la transparence de la vie politique. Il s’agirait aussi pour ces élus de tenter de faire oublier leur proximité avec le Kremlin, en ces temps d’union sacrée dans le pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, les premiers pas de la « communauté politique européenne »                 « Des générations entières se sont battues pour avoir une chance de s’échapper de la prison de l’Union soviétique et, comme un oiseau libre, de s’envoler vers la civilisation européenne. Aujourd’hui, le rêve ukrainien commun est à portée de main ! », a déclaré, après le vote, le président du Parlement, Ruslan Stefanchuk. Ces dernières semaines, l’élu de 46 ans, en poste depuis seulement octobre 2021, s’est rendu en Allemagne, en France, aux Pays-Bas et devant le Parlement européen, à Strasbourg, pour plaider en faveur de la candidature de son pays.        Il vous reste 52.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/a-kiev-l-enjeu-crucial-de-l-adhesion-a-l-union-europeenne_6131709_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: pourquoi c\u2019est un enjeu crucial \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-06-23T10:33:21+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:33:21+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:53:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Elus et gouvernement ukrainiens se sont mobilis\u00e9s pour convaincre Bruxelles de leur ouvrir le chemin vers l\u2019Europe, lors du conseil europ\u00e9en qui commence les 23 juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/615/0/7370/3685/1342/671/60/0/132eef0_1655974114453-000-32cc96y.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-3">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Après l’émotion causée par un « tripatouillage » de notes aux épreuves de spécialité, les enseignants s’interrogent : la bienveillance, de mise en temps de Covid, pourrait être en train de devenir la nouvelle norme. Et poursuivre la dévaluation du bac.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Bac             Le baccalauréat au défi d’une inflation « irrépressible » des notes      Après l’émotion causée par un « tripatouillage » de notes aux épreuves de spécialité, les enseignants s’interrogent : la bienveillance, de mise en temps de Covid, pourrait être en train de devenir la nouvelle norme. Et poursuivre la dévaluation du bac.          Par Violaine Morin         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des élèves de terminale découvrent les sujets de l’épreuve de philosophie du baccalauréat général, au lycée Paul-Eluard, à Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), le 15 juin 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               C’était une vieille antienne, c’est devenu une réelle inquiétude. Le baccalauréat a-t-il moins de valeur qu’auparavant, voire plus du tout ? A la faveur des deux années d’épidémie de Covid-19, 98,4 % des candidats ont été admis au bac général en 2020 – une année où aucune épreuve n’a pu se tenir – et 97,5 % ont été reçus en 2021, avec, cette fois, une épreuve de philosophie et un grand oral.          Mais ce qui devait être une exception est peut-être en train de devenir une habitude : le week-end des 11 et 12 juin, des correcteurs d’épreuves de spécialité ont eu la surprise de voir leurs notes rehaussées jusqu’à deux points dans le logiciel de correction et de transmission des notes, Santorin, alors qu’ils avaient verrouillé leurs saisies. Selon nos informations, cette pratique a plus ou moins été observée dans toutes les spécialités, mais à des degrés divers, touchant plus volontiers les sciences humaines.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bac de philo : « Maintenir la philosophie comme seule épreuve commune conforte son statut symbolique »                 L’éducation nationale a reconnu un « défaut de communication » qui a pu donner aux correcteurs le sentiment de notes modifiées dans leur dos. L’institution a confirmé qu’une « harmonisation », selon le terme consacré, avait bien été opérée pour égaliser les notes de spécialité, sans qu’une consigne nationale de rehaussement des résultats n’ait été donnée. Rien d’anormal, assure-t-on. De même, si certains correcteurs ont été surpris de voir leurs notes remonter dans le logiciel, c’est parce qu’ils ne sont pas tous convoqués dans ces commissions « composées d’inspecteurs d’académie-inspecteurs pédagogiques régionaux et de correcteurs », indique la direction générale de l’enseignement scolaire. En outre, depuis cette année, l’outil permet de « voir » physiquement ses notes remonter dans le logiciel. « Seul l’outil change », assure l’éducation nationale.          Mais les correcteurs ne l’entendent pas de cette oreille. D’abord parce que cette « égalisation purement statistique », selon le mot de certains d’entre eux, n’a que peu à voir avec « l’harmonisation » traditionnelle des notes du baccalauréat. Pour eux, celle-ci aurait été réalisée en l’absence de correcteurs, qui auraient pu comparer les méthodes de notation sur des bases objectives. « Aucun correcteur autour de moi n’a été convoqué dans une quelconque commission », s’alarme Céline Portejoie, professeure d’anglais à Lyon, qui a vu la moyenne de son lot de copies basculer de 13,25/20 à 15,66/20.          « Dérive inquiétante »          Selon nos informations, les modifications ont parfois été faites par des inspecteurs, à qui l’éducation nationale avait fait connaître la possibilité technique de retoucher les notes dans le logiciel, dans un souci d’homogénéisation des résultats – et ce, dans certains cas, sans rouvrir les copies. « Les inspecteurs ont cru bien faire, il ne s’agit pas de leur jeter la pierre, remarque Eric Nicollet, président du syndicat d’inspecteurs SUI-FSU. Simplement, la pratique pose question. » Le syndicat a dénoncé ce phénomène dans un communiqué, diffusé le 15 juin, en alertant sur une « dérive inquiétante ».        Il vous reste 60.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/23/le-baccalaureat-au-defi-d-une-inflation-irrepressible-des-notes_6131751_3224.html"},"headline":"Le baccalaur\u00e9at au d\u00e9fi d\u2019une inflation \u00ab\u00a0irr\u00e9pressible\u00a0\u00bb des notes","dateCreated":"2022-06-23T17:00:25+02:00","datePublished":"2022-06-23T17:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Bac"],"keywords":["M Campus","Bac","\u00c9cole primaire et secondaire","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019\u00e9motion caus\u00e9e par un \u00ab\u00a0tripatouillage\u00a0\u00bb de notes aux \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9, les enseignants s\u2019interrogent\u00a0: la bienveillance, de mise en temps de Covid, pourrait \u00eatre en train de devenir la nouvelle norme. Et poursuivre la d\u00e9valuation du bac.","author":[{"@type":"Person","name":"Violaine Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/250413c_1655910614661-girette-bacphilo-28018.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-4">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Les partis membres de l’alliance de gauche se sont retrouvés, jeudi, pour la première réunion de l’intergroupe qu’ils souhaitent constituer à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Législatives 2022 : la Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances Les partis membres de l’alliance de gauche se sont retrouvés, jeudi, pour la première réunion de l’intergroupe qu’ils souhaitent constituer à l’Assemblée nationale.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           14:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée        La candidate à l’élection présidentielle, réélue dimanche dans le Pas-de-Calais, prend ainsi la tête du groupe parlementaire constitué de 89 députés.                    12:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Julien Bayou et Cyrielle Chatelain désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée        Le chef d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Julien Bayou et la députée de l’Isère Cyrielle Chatelain ont été désignés jeudi à la « coprésidence » du groupe écologiste à l’Assemblée nationale, tandis que Sandrine Rousseau sera candidate à la vice-présidence du Palais-Bourbon.          Cette coprésidence, une tradition des écologistes, sera « de fait », car elle n’est pas prévue par les statuts de l’Assemblée nationale, qu’EELV espère voir modifiés. Concrètement, les coprésidents tiendront les conférences de presse et coordonneront le groupe des 23 députés.                    11:42   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député des Landes, Boris Vallaud, élu président du groupe PS à l’Assemblée         Il remplace la députée du Tarn-et-Garonne, Valérie Rabault, qui ne se représentait pas à la tête du groupe composé d’une trentaine de députés. M. Vallaud, qui a obtenu 26 voix, a battu dans cette élection interne Guillaume Garot, ancien ministre délégué à l’agroalimentaire et élu de la Mayenne depuis 2007. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin dans l’Essonne, avait finalement retiré sa candidature dans la matinée.                 Tout le live                17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes présentera un candidat commun à la commission des finances, « comme pour toutes les autres fonctions » de l’Assemblée nationale        L’intergroupe constitué par les formations membres de la Nouvelle Union écologique populaire et sociale (Nupes) présentera bien un candidat commun à la commission des finances de l’Assemblée nationale, « comme pour toutes les autres fonctions » électives de la chambre (présidence, vice-présidence, questure, ainsi que les sept autres commissions permanentes), a annoncé la présidente du groupe La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, jeudi après-midi.          Pour la première fois, les représentants du Parti socialiste, de LFI, d’Europe Ecologie-Les Verts et du Parti communiste français se sont retrouvés à l’Assemblée dans le cadre de cet intergroupe. « Les gens avaient plaisir de se retrouver », a commenté le député socialiste Jérôme Guedj au Monde en décrivant une réunion « très fluide ». Ce type de réunion entre les partis de gauche devrait être réitéré chaque semaine. D’autres rassemblements avec les 141 députés étiquetés Nupes seront aussi organisés, dont un premier dès la semaine prochaine.          Le sujet du candidat commun à désigner pour prendre la tête de la commission des finances constituera un premier défi pour la Nupes, dans lequel le camp présidentiel tente déjà de jouer de son influence : jeudi, la députée des Yvelines, Natalia Pouzyreff, a confirmé sur BFM-TV que les élus de la majorité ne voteraient pas, comme il est d’usage, tout en se disant « à titre personnel » favorable à l’élection de Valérie Rabault à ce poste. La députée du Tarn-et-Garonne, réélue dimanche, est une ancienne rapporteure générale du budget et siège au sein du groupe socialiste à l’Assemblée nationale.                    17:09   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le camp présidentiel en ordre de marche à l’Assemblée nationale        Les élus de la coalition présidentielle sont parvenus, sans se diviser, à trouver de nouveaux chefs de file. Aurore Bergé dirigera le groupe LRM, et Yaël Braun-Pivet a été désignée candidate au perchoir, mercredi.                    Lire aussi :  A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                       17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne va consulter les présidents de groupe à l’Assemblée nationale        La première ministre, Elisabeth Borne, a déclaré qu’elle devait s’entretenir jeudi et vendredi avec les présidents des groupes parlementaires qui viennent d’être élus. La cheffe du gouvernement va par ailleurs s’exprimer lors d’un entretien accordé à la chaîne LCI, ce soir à 20 h 50.          Après la réception à l’Elysée de l’ensemble des chefs de parti, Mme Borne a fait savoir qu’elle allait discuter par téléphone avec les présidents des groupes : Aurore Bergé pour La République en marche, Jean-Paul Mattéi pour le MoDem, Laurent Marcangeli pour Horizons, Marine Le Pen pour le Rassemblement national, Oliver Marleix pour Les Républicains, Mathilde Panot pour La France insoumise, Boris Vallaud pour le Parti socialiste, Julien Bayou et Cyrielle Chatelain pour Europe Ecologie-Les Verts.          « Nous cherchons à trouver le chemin avec cette nouvelle Assemblée » nationale, a expliqué la cheffe du gouvernement lors d’un déplacement en Ile-de-France, disant attendre « une explicitation de ce que [les forces politiques d’opposition] sont prêtes à faire d’ici demain, comme le président de la République l’a évoqué », dans son allocution télévisée de mercredi soir.          « Le sujet est mis sur la table : maintenant, nous attendons les réponses des différentes formations politiques. Peut-être [un] programme de travail pour quelques mois ou, cas par cas, sur les textes », a-t-elle ajouté, en se disant « confiante » quant au fait que « les forces politiques, les députés, même s’ils ne font pas partie de la majorité présidentielle, souhaitent que notre pays puisse continuer à avancer ».                    16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les élus ultramarins entre résignation et déception après la candidature de Yaël Braun-Pivet à la présidence de l’Assemblée nationale        L’annonce de la candidature de la ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, à la présidence de l’Assemblée nationale, un mois après sa nomination, a suscité de la colère mais surtout de la résignation parmi les élus ultramarins.          Elie Califer, député socialiste de Guadeloupe nouvellement élu, a ainsi fait part, jeudi matin, de sa « profonde déception de constater, qu’une fois de plus, ce gouvernement fait peu de cas » des outre-mer, dans un communiqué. « Au-delà des belles paroles entendues il y a peu, de la nouvelle considération gouvernementale affichée après le cri de colère exprimé dans les urnes par nos populations, ce nouveau gouvernement conserve bel et bien la même attitude brutale, distante, voire indifférente, à l’égard de nos territoires », a-t-il ajouté, en demandant à la première ministre de « ne pas laisser le ministère des outre-mer sans capitaine ».          Pour plusieurs autres élus ultramarins, interrogés par l’Agence France-Presse, l’heure est plus à la résignation. « Ce que j’espère, c’est que la personne qui viendra après elle appellera les députés ultramarins pour travailler avec eux », a réagi Jiovanny William, nouveau député de la 1re circonscription de Martinique. « Peut-être qu’elle [Yaël Braun-Pivet] ne voulait pas vraiment ce ministère-là, que c’est un petit cadeau qui lui a été fait pour la remercier de sa fidélité. Mais quelle que soit la personne qui sera là, on fera avec », a déclaré, mercredi, Davy Rimane, député de la 2de circonscription de Guyane avec le soutien de La France insoumise.          « Ce potentiel changement à la tête du ministère des outre-mer est un événement anecdotique, de la politique politicienne », a commenté l’autonomiste guyanais Jean-Victor Castor, député de la 1re circonscription de Guyane. « On doit avoir un agenda guyanais. On ne va pas faire fi de l’agenda de l’Assemblée, mais on doit avoir notre propre agenda pour bâtir ce rassemblement, cette réconciliation nécessaire au rapport de force dont on a besoin, ici, en Guyane. »          Notre journaliste Patrick Roger est revenu, dans l’article ci-dessous, publié ce matin, sur les résultats des élections législatives en outre-mer et sur le nécessaire changement de méthode de l’exécutif à l’égard des territoires ultramarins.                    Lire aussi :  Dans les outre-mer, la défiance des électeurs vis-à-vis de l’exécutif                       16:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christelle Morançais favorable à un rapprochement entre Emmanuel Macron et Les Républicains        La présidente du conseil régional des Pays de la Loire, Christelle Morançais, s’affiche de plus en plus disposée à discuter d’un rapprochement entre son parti, Les Républicains, et le camp d’Emmanuel Macron. Tout en précisant dans Le Maine libre, mardi, qu’elle souhaitait « rester présidente de région », la successeure de Bruno Retailleau avait dit au quotidien régional : « Si le président de la République tend la main au parti auquel j’appartiens, on doit pouvoir y répondre avec un enjeu très clair, une négociation et un partenariat avec le gouvernement, notamment en termes de ministères.​ » Au soir du premier tour de l’élection présidentielle, elle avait affiché son soutien à Emmanuel Macron.          Jeudi, devant l’assemblée des conseillers régionaux à Nantes, Christelle Morançais a précédé l’ouverture des débats par une « analyse rapide et personnelle » des résultats des élections législatives. « Je suis présidente de région, je n’exerce pas de mandat national, mais je veux être du côté de la solution, non du problème, je veux être du côté de la main tendue et non du poing fermé, je veux être du côté du compromis et pourquoi pas d’une coalition à l’allemande », a déclaré Christelle Morançais, ajoutant que dans un tel accord « personne ne perd son âme, son identité, ses valeurs ». L’élue a appelé, en conclusion, Emmanuel Macron à initier le mouvement.                    15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… en 2002, pour satisfaire Laurent Fabius, François Hollande déclenchait une tempête au Parti socialiste              Archive du « Monde » du 21 juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, le maire de Nantes, Jean-Marc Ayrault, était réélu à la présidence du groupe PS à l’Assemblée, un poste que convoitait également Laurent Fabius. En compensation, François Hollande lui avait alors proposé le poste de porte-parole du parti en remplacement de Vincent Peillon, mais cette offre avait provoqué la colère de l’aile gauche du PS. Henri Emmanuelli et Julien Dray menaçaient alors de quitter la direction du parti.          « Le premier secrétaire du PS s’apprête à recoller les morceaux, à apaiser la tempête qu’il a lui-même déclenchée. Le maire de Tulle dispose d’une semaine, jusqu’au conseil national du 29 juin, pour renouveler sa direction “dans un cadre collectif” et “apaiser tout le monde” », pouvait-on lire dans Le Monde daté du vendredi 21 juin 2002.          Il faut dire que l’affaire avait même poussé Marc Dolez, le « patron » de la puissante fédération du Nord, à donner sa démission. Dans un entretien donné à nos journalistes Michel Noblecourt et Clarisse Fabre, celui-ci expliquait que « les combines d’appareil au plus haut niveau ne lui semblent pas adaptées pour remédier à la situation » et critiquait l’absence de « consultation » des militants.          L’élection de Boris Vallaud à la tête des députés PS ce matin a été moins chaotique. Agé de 46 ans et également porte-parole du Parti socialiste, le député des Landes l’a emporté par vingt-six voix contre quatre pour son collègue Guillaume Garot. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin dans l’Essonne, avait retiré sa candidature dans la matinée.                    15:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Raquel Garrido et Alexis Corbière réclament le licenciement d’un journaliste du « Point » après un article, depuis retiré, les accusant d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers        Les députés de La France insoumise Raquel Garrido et Alexis Corbière ont réclamé, jeudi, le licenciement d’un journaliste du Point, qui les avait accusés, dans un article, d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers. Publié mercredi sur le site Internet de l’hebdomadaire, l’article a finalement été retiré jeudi.          « Les vérifications complémentaires que nous avons menées nous ont révélé que des erreurs et des manquements à la prudence ont été commis », dans la rédaction de l’article, a expliqué sur Twitter le rédacteur en chef du Point Etienne Gernelle, qui a présenté ses excuses aux deux intéressés. Selon l’article, qui se basait notamment sur de prétendus échanges par SMS entre la femme de ménage et Raquel Garrido, SMS qui se sont avérés faux, le couple était accusé d’exploiter d’une femme de ménage algérienne sans papiers.          Raquel Garrido et Alexis Corbière, qui avaient fermement démenti toutes les allégations de l’article, ont aussitôt réagi sur Twitter aux excuses du rédacteur en chef. « Je demande le licenciement immédiat » du journaliste auteur de l’article, a écrit la députée de Seine-Saint-Denis. « Je n’en resterai pas là. (…) Ma famille a trop souffert. Le tort causé est indélébile », a-t-elle poursuivi.          Alexis Corbière, également élu en Seine-Saint-Denis, a abondé : « le rédac chef nous présente ses excuses et retire l’article. Soit. Mais, cela ne peut en rester là », dit-il, déclarant que « c’est l’honneur du métier qui est en jeu et la confiance que les citoyens accordent à la presse. Des sanctions doivent être prononcées ».          Les réseaux sociaux, notamment à l’extrême droite, s’étaient déchaînés contre le couple dès la parution de l’article. L’avocat du couple, Xavier Sauvignet, a précisé à l’AFP qu’il préparait deux plaintes, l’une pour diffamation publique et une autre contre X pour faux et usage de faux et usurpation d’identité. Le chef de file de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, s’en est mêlé jeudi : « Les calomniateurs de Corbière et Garrido avouent leur faux. Ils feraient bien de s’interroger sur la pente qu’ils ont prise et les raisons pour lesquelles ils utilisent de tels informateurs. »                    15:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Présidents de groupe à l’Assemblée : après Aurore Bergé pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain        Celle qui a été la candidate du Rassemblement national à l’Elysée a reçu l’acclamation des 89 députés de son camp.                    Lire aussi :  Présidents de groupe à l’Assemblée : après Aurore Bergé pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain                       15:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen élue à la tête du groupe RN, Sébastien Chenu briguera la présidence de l’Assemblée        « Nous avons reçu une seule candidature à la présidence du groupe RN, celle de Marine Le Pen. Je vais demander à mes chers camarades, chers collègues, de procéder à un vote non pas à main levée mais par acclamation », a déclaré mercredi après-midi le député du Nord, Sébastien Chenu, à l’Assemblée nationale. Les 89 députés du Rassemblement national se sont alors levés pour applaudir leur nouvelle présidente.          Le groupe a en outre désigné comme candidat à la présidence de l’Assemblée nationale Sébastien Chenu, et confirmé comme candidat à la commission des finances Jean-Philippe Tanguy, député de la Somme, selon un communiqué diffusé juste après le vote. Le RN brigue aussi à l’Assemblée les postes de vice-président et de questeur.          Compte tenu de ses nouvelles fonctions à la tête du groupe, Mme Le Pen avait indiqué qu’elle ne reprendrait pas la présidence du parti, briguée par l’actuel occupant du poste par intérim, Jordan Bardella, et peut-être Louis Aliot, vice-président du mouvement et maire de Perpignan. Marine Le Pen devait ensuite introduire cette réunion en évoquant « le rôle d’un député », puis M. Chenu expliquer « qu’est-ce qu’un bon député », et enfin Jordan Bardella, qui est député européen, devait parler de « l’articulation du groupe avec le parti ». Les 89 députés doivent encore discuter de l’organisation formelle du groupe, dont le secrétaire général doit être Renaud Labaye, ancien directeur de cabinet de Marine Le Pen pendant la présidentielle.                    14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les présidents de neuf groupes élus avant la première séance publique, mardi 28 juin         Aurore Bergé, députée des Yvelines, a été élue présidente du groupe La République en marche (qui devrait être renommé Renaissance).        Marine Le Pen, députée du Pas-de-Calais, vient d’être élue présidente de celui du Rassemblement national.        Le député d’Eure-et-Loir Olivier Marleix a été élu président du groupe Les Républicains.        André Chassaigne, député du Puy-de-Dôme, sera le président du groupe Gauche démocrate et républicaine (communistes et apparentés).        Boris Vallaud, député des Landes, sera le président du groupe du Parti socialiste.        Mathilde Panot, députée du Val-de-Marne, a été élue à l’unanimité présidente du groupe La France insoumise.        Jean-Paul Mattei, député des Pyrénées-Atlantiques, a été élu président du groupe du Mouvement démocrate (MoDem).        Le nouveau député de Corse Laurent Marcangeli dirigera le groupe Horizons.        Julien Bayou, député de Paris, et Cyrielle Chatelain, députée de l’Isère, ont été désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée.        Un dernier groupe provisoirement dénommé « UTIL », pour « Ultramarins, territoires, insularités, libertés », pourrait compter jusqu’à vingt-cinq élus et, selon notre journaliste Patrick Roger, le député de la Meuse Bertrand Pancher devrait en prendre la présidence dans les prochains jours.                     14:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée        La candidate à l’élection présidentielle, réélue dimanche dans le Pas-de-Calais, prend ainsi la tête du groupe parlementaire constitué de 89 députés.                    14:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la première fois depuis 1988, le nombre de députées à l’Assemblée est en baisse : comment l’expliquer ?        L’Hémicycle compte neuf députées de moins qu’en 2017, en raison d’une majorité présidentielle moins paritaire qu’il y a cinq ans, et d’un groupe RN très masculin, écrivent nos journalistes Gary Dagorn et Raphaëlle Aubert.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Pour la première fois depuis 1988, le nombre de députées à l’Assemblée est en baisse : comment l’expliquer ?                       13:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Philippe Tanguy candidat du Rassemblement national à la présidence de la commission des finances        Jean-Philippe Tanguy, député Rassemblement national (RN) de la Somme et ancien directeur adjoint de la campagne présidentielle de Marine Le Pen, sera le candidat du parti d’extrême droite à la présidence de la commission des finances à l’Assemblée, a annoncé ce matin le président par intérim du RN, Jordan Bardella.          M. Bardella a aussi fait savoir que le doyen des députés, qui est le député RN des Bouches-du-Rhône José Gonzalez, 79 ans, présiderait à ce titre la première séance de la nouvelle Assemblée, prévue mardi 28 juin à 15 heures.          Les députés RN « exigeront naturellement ce qu’il leur revient de droit à l’Assemblée nationale, représentation en commission, présidence de la commission des finances – et nous soutiendrons la candidature de Jean-Philippe Tanguy –, vice-présidence de l’Assemblée nationale et questure », a affirmé M. Bardella lors d’une conférence de presse.          Rallié au RN après avoir quitté Nicolas Dupont-Aignan, dont il était le bras droit, M. Tanguy, 36 ans, est diplômé de l’Ecole supérieure des sciences économiques et commerciales (Essec) et de Sciences Po Paris. Il a notamment travaillé avec Clara Gaymard lorsqu’elle était présidente de General Electric France. M. Tanguy a « un parcours dans les grandes entreprises, il est intéressé par la gestion des finances publiques, il sera parfaitement compétent à ce poste », a estimé M. Bardella, qui a « salué » à ce sujet « la position démocratique du président du Sénat [Gérard Larcher] ».          « Le premier groupe parlementaire d’opposition à Emmanuel Macron mérite le respect. (…) J’appelle le pouvoir à respecter la démocratie, nous ne sommes pas des députés de seconde zone et le RN a toute sa place dans les institutions », a-t-il fait valoir.          M. Larcher avait estimé, mercredi, que la présidence de la très stratégique commission des finances de l’Assemblée « devrait revenir » au RN compte tenu du règlement de la Chambre haute, suscitant la colère du premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure, qui l’a accusé de « détruire le front républicain ». Selon ce règlement, le président de la commission des finances doit être issu de l’opposition. « Or, je constate que le RN est le premier groupe d’opposition. Donc, elle devrait lui revenir », avait affirmé M. Larcher.          La présidence de cette commission est attribuée par un vote en son sein, prévu jeudi 30 juin. Traditionnellement, la majorité n’y participe pas, laissant les oppositions s’organiser. Mais des députés de la majorité ont laissé entendre qu’il pourrait en être autrement cette fois-ci.          A gauche, l’« insoumis » Eric Coquerel est candidat. La socialiste Valérie Rabault est aussi intéressée et suggère une présidence tournante au sein de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale.                    13:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entrée à l’Assemblée nationale        Avec sa personnalité bien affirmée, la députée de la 1re circonscription de Mayotte a bien l’intention de se faire entendre pour que les Mahorais « ne soient pas des Français de seconde zone », écrit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entrée à l’Assemblée nationale                       12:30   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Julien Bayou et Cyrielle Chatelain désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée        Le chef d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Julien Bayou et la députée de l’Isère Cyrielle Chatelain ont été désignés jeudi à la « coprésidence » du groupe écologiste à l’Assemblée nationale, tandis que Sandrine Rousseau sera candidate à la vice-présidence du Palais-Bourbon.          Cette coprésidence, une tradition des écologistes, sera « de fait », car elle n’est pas prévue par les statuts de l’Assemblée nationale, qu’EELV espère voir modifiés. Concrètement, les coprésidents tiendront les conférences de presse et coordonneront le groupe des 23 députés.                    12:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              DERRIÈRE LE CHIFFRE – Ce chiffre, avancé par Jean-Luc Mélenchon, est exagéré. Mais il est vrai que la coalition de gauche a perdu dans de nombreux duels très serrés                   Lire aussi :  La Nupes à 16 000 voix de la majorité relative à l’Assemblée ? L’écart était en réalité plus élevé                       12:22   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes « a donné un espoir », estime Boris Vallaud à la tête du groupe PS à l’Assemblée              Olivier Faure, Boris Vallaud, Jérôme Guedj et Valérie Rabault dans la salle des quatre colonnes de l'Assemblée nationale, le 23 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR "LE MONDE"           Le député des Landes, Boris Vallaud, a été élu ce matin président du groupe socialiste à l’Assemblée nationale, prenant la suite de Valérie Rabault, qui n’était pas candidate, a appris l’Agence France-Presse auprès d’une source parlementaire. Âgé de 46 ans et également porte-parole du Parti socialiste, Boris Vallaud l’a emporté par vingt-six voix contre quatre pour son collègue Guillaume Garot. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin dans l’Essonne, avait retiré sa candidature dans la matinée.          A la tête de ce groupe d’une trentaine de députés, M. Vallaud succède à l’élue du Tarn-et-Garonne Valérie Rabault, qui s’est montrée à plusieurs reprises peu enthousiaste à l’égard de l’alliance de gauche Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) scellée avec Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) aux législatives.          La Nupes « a donné un espoir », tout en étant dans « l’affirmation de chacun ce que nous sommes », a affirmé devant la presse M. Vallaud aussitôt après son élection.          Mme Rabault avait décidé de ne pas se représenter à la présidence du groupe, qu’elle dirigeait depuis avril 2018. En prenant la tête des députés PS, elle était devenue la première femme présidente de groupe à l’Assemblée sous la Ve République.          Boris Vallaud, énarque de la même promotion qu’Emmanuel Macron, est spécialiste des questions techniques de financement de la sécurité sociale, sur lesquelles il intervient régulièrement à l’Assemblée nationale depuis son arrivée en 2017. Ce haut fonctionnaire a travaillé auprès d’Arnaud Montebourg au conseil général de Saône-et-Loire puis à Bercy de 2012 à 2014 durant le quinquennat de François Hollande. Il est ensuite devenu secrétaire général adjoint de l’Elysée puis conseiller de M. Hollande. C’est Henri Emmanuelli qui l’avait poussé à se présenter dans son fief des Landes en 2017.          Emmanuel Macron est un « président populiste », aux yeux de Boris Vallaud. « Je me sens socialiste, de gauche, dans un moment grave où la République se consume par les deux bouts : RN et LRM », disait-il à l’AFP il y a quelques mois.          Parfois catégorisé parmi les « technos », il est aussi adepte de petites phrases et de bons mots. Il assurait régulièrement les points de presse du groupe socialiste à l’Assemblée le mardi matin durant la précédente législature. Au Palais-Bourbon, il a notamment bataillé contre la réforme de l’assurance-chômage, la ratification du traité de libre-échange CETA ou les mesures sur l’immigration, dénonçant « le strabisme dangereux » d’un président qui regarde « vers l’extrême droite ».                    11:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’éditorial du « Monde » sur la situation politique quatre jours après les élections législatives        Transition écologique, santé, éducation… Vu l’importance des enjeux définis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d’être mis à l’arrêt et paralysé.                    Lire aussi :  Assemblée nationale : le nécessaire apprentissage du compromis                                 11:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’exécutif est « déjà à bout de souffle », selon le président des députés LR à l’Assemblée        Le nouveau président des députés Les Républicains (LR), Olivier Marleix, estime jeudi dans Le Figaro que l’exécutif est « déjà à bout de souffle » et « piétine depuis la réélection du président », Emmanuel Macron. Le député d’Eure-et-Loir dit regretter que « nous ne connaissons toujours pas sa feuille de route, près de deux mois après la présidentielle ».          Selon lui, les députés LR « ont parfaitement conscience aujourd’hui qu’ils sont beaucoup plus forts ensemble, car il n’y aura pas d’adoption de texte possible sans Les Républicains à l’Assemblée et au Sénat ». Et « un ou deux débauchages ne permettront pas à la minorité gouvernementale de se rapprocher de la majorité », avertit M. Marleix, qui « ne [veut] pas que le travail parlementaire se traduise par une succession de petits arrangements sur des coins de tables qui ressembleraient à de la compromission ».          Promettant de « travailler beaucoup plus étroitement avec Bruno Retailleau et les sénateurs », il répète son intention de faire « des propositions précises » et de travailler « thème par thème, en identifiant les mesures essentielles »  et « les lignes rouges ».          Les premières urgences du groupe seront « le pouvoir d’achat » et « les finances publiques », sujet sur lequel « nous mettrons le gouvernement devant ses responsabilités », car « la situation budgétaire deviendra très rapidement intenable », ajoute M. Marleix, qui promet de travailler avec son groupe en « mode commando ».          « Je souhaite un groupe très réactif et je vais mettre en place une organisation beaucoup plus horizontale, façon “shadow cabinet” [cabinet fantôme] », promet-il.                    11:42   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le député des Landes, Boris Vallaud, élu président du groupe PS à l’Assemblée         Il remplace la députée du Tarn-et-Garonne, Valérie Rabault, qui ne se représentait pas à la tête du groupe composé d’une trentaine de députés. M. Vallaud, qui a obtenu 26 voix, a battu dans cette élection interne Guillaume Garot, ancien ministre délégué à l’agroalimentaire et élu de la Mayenne depuis 2007. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin dans l’Essonne, avait finalement retiré sa candidature dans la matinée.                                     Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée         Julien Bayou et Cyrielle Chatelain désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée         Le député des Landes, Boris Vallaud, élu président du groupe PS à l’Assemblée                     Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe, Brice Laemle et Simon Auffret      Image de couverture :   « LE MONDE » D’APRÈS L’AFP          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu jeudi 23 juin         Diplomatie. Après son allocution de mercredi soir, Emmanuel Macron sera à Bruxelles, jeudi et vendredi, à l’occasion d’un sommet européen, qui marque la fin de la présidence française du Conseil de l’Union européenne. L’octroi du statut de candidat à l’UE à l’Ukraine y sera discuté par les Etats membres.         Assemblée. Après les trois partis de la majorité – La République en marche, le Mouvement démocrate et Horizons –, La France insoumise ou encore le Parti communiste français, c’est au tour du Parti socialiste de désigner, jeudi à 10 heures, son président de groupe à l’Assemblée nationale. Guillaume Garot, Jérôme Guedj et Boris Vallaud sont candidats, alors que Valérie Rabault, la présidente sortante, a décidé de ne pas se représenter.         Pour approfondir         Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilité de sortir de l’impasse politique         A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc         Cravatés et encadrés, les 89 députés du RN font leur rentrée à l’Assemblée nationale         A l’Assemblée nationale, le groupe PS en quête d’un président rassembleur         Olivier Marleix, un « dur » à la tête du groupe LR à l’Assemblée nationale         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                          Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée         Julien Bayou et Cyrielle Chatelain désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée         Le député des Landes, Boris Vallaud, élu président du groupe PS à l’Assemblée                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-23T16:51:25+00:00","coverageEndTime":"2022-06-24T04:51:25+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finan...","description":"Les partis membres de l\u2019alliance de gauche se sont retrouv\u00e9s, jeudi, pour la premi\u00e8re r\u00e9union de l\u2019intergroupe qu\u2019ils souhaitent constituer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe, Brice Laemle et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 : la Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les partis membres de l\u2019alliance de gauche se sont retrouv\u00e9s, jeudi, pour la premi\u00e8re r\u00e9union de l\u2019intergroupe qu\u2019ils souhaitent constituer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe, Brice Laemle et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-06-23T16:51:25+00:00"
,"endDate":"2022-06-24T04:51:25+00:00"
  L\u2019intergroupe constitu\u00e9 par les formations membres de la Nouvelle Union \u00e9cologique populaire et sociale (Nupes) pr\u00e9sentera bien un candidat commun \u00e0 la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0comme pour toutes les autres fonctions\u00a0\u00bb \u00e9lectives de la chambre (pr\u00e9sidence, vice-pr\u00e9sidence, questure, ainsi que les sept autres commissions permanentes), a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, jeudi apr\u00e8s-midi.          Pour la premi\u00e8re fois, les repr\u00e9sentants du Parti socialiste, de LFI, d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et du Parti communiste fran\u00e7ais se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e dans le cadre de cet intergroupe. \u00ab\u00a0Les gens avaient plaisir de se retrouver\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste J\u00e9r\u00f4me Guedj au Monde en d\u00e9crivant une r\u00e9union \u00ab\u00a0tr\u00e8s fluide\u00a0\u00bb. Ce type de r\u00e9union entre les partis de gauche devrait \u00eatre r\u00e9it\u00e9r\u00e9 chaque semaine. D\u2019autres rassemblements avec les 141\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9tiquet\u00e9s Nupes seront aussi organis\u00e9s, dont un premier d\u00e8s la semaine prochaine.          Le sujet du candidat commun \u00e0 d\u00e9signer pour prendre la t\u00eate de la commission des finances constituera un premier d\u00e9fi pour la Nupes, dans lequel le camp pr\u00e9sidentiel tente d\u00e9j\u00e0 de jouer de son influence\u00a0: jeudi, la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, Natalia Pouzyreff, a confirm\u00e9 sur BFM-TV que les \u00e9lus de la majorit\u00e9 ne voteraient pas, comme il est d\u2019usage, tout en se disant \u00ab\u00a0\u00e0 titre personnel\u00a0\u00bb favorable \u00e0 l\u2019\u00e9lection de Val\u00e9rie Rabault \u00e0 ce poste. La d\u00e9put\u00e9e du Tarn-et-Garonne, r\u00e9\u00e9lue dimanche, est une ancienne rapporteure g\u00e9n\u00e9rale du budget et si\u00e8ge au sein du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la commission des finances, \u00ab\u00a0comme pour toutes les autres fo...","dateModified":"2022-06-23T16:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T15:09:57+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lus de la coalition pr\u00e9sidentielle sont parvenus, sans se diviser, \u00e0 trouver de nouveaux chefs de file. Aurore Berg\u00e9 dirigera le groupe LRM, et Ya\u00ebl Braun-Pivet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate au perchoir, mercredi.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 se\u00a0mettent en ordre de marche sans accroc         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le camp pr\u00e9sidentiel en ordre de marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-23T15:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T15:08:57+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle devait s\u2019entretenir jeudi et vendredi avec les pr\u00e9sidents des groupes parlementaires qui viennent d\u2019\u00eatre \u00e9lus. La cheffe du gouvernement va par ailleurs s\u2019exprimer lors d\u2019un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene LCI, ce soir \u00e0 20\u00a0h\u00a050.          Apr\u00e8s la r\u00e9ception \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e de l\u2019ensemble des chefs de parti, Mme\u00a0Borne a fait savoir qu\u2019elle allait discuter par t\u00e9l\u00e9phone avec les pr\u00e9sidents des groupes\u00a0: Aurore Berg\u00e9 pour La R\u00e9publique en marche, Jean-Paul Matt\u00e9i pour le MoDem, Laurent Marcangeli pour Horizons, Marine Le Pen pour le Rassemblement national, Oliver Marleix pour Les R\u00e9publicains, Mathilde Panot pour La France insoumise, Boris Vallaud pour le Parti socialiste, Julien Bayou et Cyrielle Chatelain pour Europe Ecologie-Les Verts.          \u00ab\u00a0Nous cherchons \u00e0 trouver le chemin avec cette nouvelle Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb nationale, a expliqu\u00e9 la cheffe du gouvernement lors d\u2019un d\u00e9placement en Ile-de-France, disant attendre \u00ab\u00a0une explicitation de ce que [les forces politiques d\u2019opposition] sont pr\u00eates \u00e0 faire d\u2019ici demain, comme le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a \u00e9voqu\u00e9\u00a0\u00bb, dans son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de mercredi soir.          \u00ab\u00a0Le sujet est mis sur la table\u00a0: maintenant, nous attendons les r\u00e9ponses des diff\u00e9rentes formations politiques. Peut-\u00eatre [un] programme de travail pour quelques mois ou, cas par cas, sur les textes\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, en se disant \u00ab\u00a0confiante\u00a0\u00bb quant au fait que \u00ab\u00a0les forces politiques, les d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame s\u2019ils ne font pas partie de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, souhaitent que notre pays puisse continuer \u00e0 avancer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne va consulter les pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-23T15:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T14:33:36+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce de la candidature de la ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, un mois apr\u00e8s sa nomination, a suscit\u00e9 de la col\u00e8re mais surtout de la r\u00e9signation parmi les \u00e9lus ultramarins.          Elie Califer, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Guadeloupe nouvellement \u00e9lu, a ainsi fait part, jeudi matin, de sa \u00ab\u00a0profonde d\u00e9ception de constater, qu\u2019une fois de plus, ce gouvernement fait peu de cas\u00a0\u00bb des outre-mer, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Au-del\u00e0 des belles paroles entendues il y a peu, de la nouvelle consid\u00e9ration gouvernementale affich\u00e9e apr\u00e8s le cri de col\u00e8re exprim\u00e9 dans les urnes par nos populations, ce nouveau gouvernement conserve bel et bien la m\u00eame attitude brutale, distante, voire indiff\u00e9rente, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de nos territoires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en demandant \u00e0 la premi\u00e8re ministre de \u00ab\u00a0ne pas laisser le minist\u00e8re des outre-mer sans capitaine\u00a0\u00bb.          Pour plusieurs autres \u00e9lus ultramarins, interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse, l\u2019heure est plus \u00e0 la r\u00e9signation. \u00ab\u00a0Ce que j\u2019esp\u00e8re, c\u2019est que la personne qui viendra apr\u00e8s elle appellera les d\u00e9put\u00e9s ultramarins pour travailler avec eux\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Jiovanny William, nouveau d\u00e9put\u00e9 de la 1re\u00a0circonscription de Martinique. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre qu\u2019elle [Ya\u00ebl Braun-Pivet] ne voulait pas vraiment ce minist\u00e8re-l\u00e0, que c\u2019est un petit cadeau qui lui a \u00e9t\u00e9 fait pour la remercier de sa fid\u00e9lit\u00e9. Mais quelle que soit la personne qui sera l\u00e0, on fera avec\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, Davy Rimane, d\u00e9put\u00e9 de la 2de\u00a0circonscription de Guyane avec le soutien de La France insoumise.          \u00ab\u00a0Ce potentiel changement \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re des outre-mer est un \u00e9v\u00e9nement anecdotique, de la politique politicienne\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 l\u2019autonomiste guyanais Jean-Victor Castor, d\u00e9put\u00e9 de la 1re circonscription de Guyane. \u00ab\u00a0On doit avoir un agenda guyanais. On ne va pas faire fi de l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e, mais on doit avoir notre propre agenda pour b\u00e2tir ce rassemblement, cette r\u00e9conciliation n\u00e9cessaire au rapport de force dont on a besoin, ici, en Guyane.\u00a0\u00bb          Notre journaliste Patrick Roger est revenu, dans l\u2019article ci-dessous, publi\u00e9 ce matin, sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en outre-mer et sur le n\u00e9cessaire changement de m\u00e9thode de l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019\u00e9gard des territoires ultramarins.                    Lire aussi :  Dans les outre-mer, la d\u00e9fiance des \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis de l\u2019ex\u00e9cutif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9lus ultramarins entre r\u00e9signation et d\u00e9ception apr\u00e8s la candidature de Ya\u00ebl Braun-Pivet \u00e0 la pr...","dateModified":"2022-06-23T14:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T14:12:47+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional des Pays de la Loire, Christelle Moran\u00e7ais, s\u2019affiche de plus en plus dispos\u00e9e \u00e0 discuter d\u2019un rapprochement entre son parti, Les R\u00e9publicains, et le camp d\u2019Emmanuel Macron. Tout en pr\u00e9cisant dans Le Maine libre, mardi, qu\u2019elle souhaitait \u00ab\u00a0rester pr\u00e9sidente de r\u00e9gion\u00a0\u00bb, la successeure de Bruno Retailleau avait dit au quotidien r\u00e9gional\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tend la main au parti auquel j\u2019appartiens, on doit pouvoir y r\u00e9pondre avec un enjeu tr\u00e8s clair, une n\u00e9gociation et un partenariat avec le gouvernement, notamment en termes de minist\u00e8res.\u200b\u00a0\u00bb Au soir du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elle avait affich\u00e9 son soutien \u00e0 Emmanuel Macron.          Jeudi, devant l\u2019assembl\u00e9e des conseillers r\u00e9gionaux \u00e0 Nantes, Christelle Moran\u00e7ais a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019ouverture des d\u00e9bats par une \u00ab\u00a0analyse rapide et personnelle\u00a0\u00bb des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Je suis pr\u00e9sidente de r\u00e9gion, je n\u2019exerce pas de mandat national, mais je veux \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la solution, non du probl\u00e8me, je veux \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la main tendue et non du poing ferm\u00e9, je veux \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 du compromis et pourquoi pas d\u2019une coalition \u00e0 l\u2019allemande\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christelle Moran\u00e7ais, ajoutant que dans un tel accord \u00ab\u00a0personne ne perd son \u00e2me, son identit\u00e9, ses valeurs\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lue a appel\u00e9, en conclusion, Emmanuel Macron \u00e0 initier le mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christelle Moran\u00e7ais favorable \u00e0 un rapprochement entre Emmanuel Macron et Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-06-23T14:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:59:35+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb du 21\u00a0juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, le maire de Nantes, Jean-Marc Ayrault, \u00e9tait r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, un poste que convoitait \u00e9galement Laurent Fabius. En compensation, Fran\u00e7ois Hollande lui avait alors propos\u00e9 le poste de porte-parole du parti en remplacement de Vincent Peillon, mais cette offre avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re de l\u2019aile gauche du PS. Henri Emmanuelli et Julien Dray mena\u00e7aient alors de quitter la direction du parti.          \u00ab\u00a0Le premier secr\u00e9taire du PS s\u2019appr\u00eate \u00e0 recoller les morceaux, \u00e0 apaiser la temp\u00eate qu\u2019il a lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e. Le maire de Tulle dispose d\u2019une semaine, jusqu\u2019au conseil national du 29\u00a0juin, pour renouveler sa direction \u201cdans un cadre collectif\u201d et \u201capaiser tout le monde\u201d\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du vendredi\u00a021\u00a0juin\u00a02002.          Il faut dire que l\u2019affaire avait m\u00eame pouss\u00e9 Marc Dolez, le \u00ab\u00a0patron\u00a0\u00bb de la puissante f\u00e9d\u00e9ration du Nord, \u00e0 donner sa d\u00e9mission. Dans un entretien donn\u00e9 \u00e0 nos journalistes Michel Noblecourt et Clarisse Fabre, celui-ci expliquait que \u00ab\u00a0les combines d\u2019appareil au plus haut niveau ne lui semblent pas adapt\u00e9es pour rem\u00e9dier \u00e0 la situation\u00a0\u00bb et critiquait l\u2019absence de \u00ab\u00a0consultation\u00a0\u00bb des militants.          L\u2019\u00e9lection de Boris Vallaud \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s PS ce matin a \u00e9t\u00e9 moins chaotique. Ag\u00e9 de 46\u00a0ans et \u00e9galement porte-parole du Parti socialiste, le d\u00e9put\u00e9 des Landes l\u2019a emport\u00e9 par vingt-six voix contre quatre pour son coll\u00e8gue Guillaume Garot. J\u00e9r\u00f4me Guedj, tombeur de la ministre Am\u00e9lie de Montchalin dans l\u2019Essonne, avait retir\u00e9 sa candidature dans la matin\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0921526_1655992700230-2002-06-21-ancien-depute-de-gauche-naufrage-de-la-vague-bleue-recherche-mandat-ou-emploi-1-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 en\u00a02002, pour satisfaire Laurent Fabius, Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9clenchait une temp\u00eate au P...","dateModified":"2022-06-23T14:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:39:07+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re ont r\u00e9clam\u00e9, jeudi, le licenciement d\u2019un journaliste du Point, qui les avait accus\u00e9s, dans un article, d\u2019avoir exploit\u00e9 une femme de m\u00e9nage sans papiers. Publi\u00e9 mercredi sur le site Internet de l\u2019hebdomadaire, l\u2019article a finalement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 jeudi.          \u00ab\u00a0Les v\u00e9rifications compl\u00e9mentaires que nous avons men\u00e9es nous ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que des erreurs et des manquements \u00e0 la prudence ont \u00e9t\u00e9 commis\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9daction de l\u2019article, a expliqu\u00e9 sur Twitter le r\u00e9dacteur en chef du Point Etienne Gernelle, qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses aux deux int\u00e9ress\u00e9s. Selon l\u2019article, qui se basait notamment sur de pr\u00e9tendus \u00e9changes par SMS entre la femme de m\u00e9nage et Raquel Garrido, SMS qui se sont av\u00e9r\u00e9s faux, le couple \u00e9tait accus\u00e9 d\u2019exploiter d\u2019une femme de m\u00e9nage alg\u00e9rienne sans papiers.          Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re, qui avaient fermement d\u00e9menti toutes les all\u00e9gations de l\u2019article, ont aussit\u00f4t r\u00e9agi sur Twitter aux excuses du r\u00e9dacteur en chef. \u00ab\u00a0Je demande le licenciement imm\u00e9diat\u00a0\u00bb du journaliste auteur de l\u2019article, a \u00e9crit la d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis. \u00ab\u00a0Je n\u2019en resterai pas l\u00e0. (\u2026) Ma famille a trop souffert. Le tort caus\u00e9 est ind\u00e9l\u00e9bile\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Alexis Corbi\u00e8re, \u00e9galement \u00e9lu en Seine-Saint-Denis, a abond\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0le r\u00e9dac chef nous pr\u00e9sente ses excuses et retire l\u2019article. Soit. Mais, cela ne peut en rester l\u00e0\u00a0\u00bb, dit-il, d\u00e9clarant que \u00ab\u00a0c\u2019est l\u2019honneur du m\u00e9tier qui est en jeu et la confiance que les citoyens accordent \u00e0 la presse. Des sanctions doivent \u00eatre prononc\u00e9es\u00a0\u00bb.          Les r\u00e9seaux sociaux, notamment \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, s\u2019\u00e9taient d\u00e9cha\u00een\u00e9s contre le couple d\u00e8s la parution de l\u2019article. L\u2019avocat du couple, Xavier Sauvignet, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019il pr\u00e9parait deux plaintes, l\u2019une pour diffamation publique et une autre contre X pour faux et usage de faux et usurpation d\u2019identit\u00e9. Le chef de file de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, s\u2019en est m\u00eal\u00e9 jeudi\u00a0: \u00ab\u00a0Les calomniateurs de Corbi\u00e8re et Garrido avouent leur faux. Ils feraient bien de s\u2019interroger sur la pente qu\u2019ils ont prise et les raisons pour lesquelles ils utilisent de tels informateurs.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re r\u00e9clament le licenciement d\u2019un journaliste du \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb apr\u00e8s u...","dateModified":"2022-06-23T14:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:09:30+00:00","articleBody":"     Celle qui a \u00e9t\u00e9 la candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e a re\u00e7u l\u2019acclamation des 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s de son camp.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s Aurore Berg\u00e9 pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s Aurore Berg\u00e9 pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN...","dateModified":"2022-06-23T13:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#534071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:02:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une seule candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe RN, celle de Marine Le Pen. Je vais demander \u00e0 mes chers camarades, chers coll\u00e8gues, de proc\u00e9der \u00e0 un vote non pas \u00e0 main lev\u00e9e mais par acclamation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi apr\u00e8s-midi le d\u00e9put\u00e9 du Nord, S\u00e9bastien Chenu, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les 89 d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national se sont alors lev\u00e9s pour applaudir leur nouvelle pr\u00e9sidente.          Le groupe a en outre d\u00e9sign\u00e9 comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale S\u00e9bastien Chenu, et confirm\u00e9 comme candidat \u00e0 la commission des finances Jean-Philippe Tanguy, d\u00e9put\u00e9 de la Somme, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 juste apr\u00e8s le vote. Le RN brigue aussi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e les postes de vice-pr\u00e9sident et de questeur.          Compte tenu de ses nouvelles fonctions \u00e0 la t\u00eate du groupe, Mme Le Pen avait indiqu\u00e9 qu\u2019elle ne reprendrait pas la pr\u00e9sidence du parti, brigu\u00e9e par l\u2019actuel occupant du poste par int\u00e9rim, Jordan Bardella, et peut-\u00eatre Louis Aliot, vice-pr\u00e9sident du mouvement et maire de Perpignan. Marine Le Pen devait ensuite introduire cette r\u00e9union en \u00e9voquant \u00ab\u00a0le r\u00f4le d\u2019un d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, puis M. Chenu expliquer \u00ab\u00a0qu\u2019est-ce qu\u2019un bon d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, et enfin Jordan Bardella, qui est d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, devait parler de \u00ab\u00a0l\u2019articulation du groupe avec le parti\u00a0\u00bb. Les 89 d\u00e9put\u00e9s doivent encore discuter de l\u2019organisation formelle du groupe, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral doit \u00eatre Renaud Labaye, ancien directeur de cabinet de Marine Le Pen pendant la pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du groupe RN, S\u00e9bastien Chenu briguera la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T13:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T12:47:14+00:00","articleBody":"      Aurore Berg\u00e9, d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche (qui devrait \u00eatre renomm\u00e9 Renaissance).          Marine Le Pen, d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, vient d\u2019\u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente de celui du Rassemblement national.          Le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir Olivier Marleix a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains.          Andr\u00e9 Chassaigne, d\u00e9put\u00e9 du Puy-de-D\u00f4me, sera le pr\u00e9sident du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (communistes et apparent\u00e9s).          Boris Vallaud, d\u00e9put\u00e9 des Landes, sera le pr\u00e9sident du groupe du Parti socialiste.          Mathilde Panot, d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise.          Jean-Paul Mattei, d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate (MoDem).          Le nouveau d\u00e9put\u00e9 de Corse Laurent Marcangeli dirigera le groupe Horizons.          Julien Bayou, d\u00e9put\u00e9 de Paris, et Cyrielle Chatelain, d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Is\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0copr\u00e9sidents\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          Un dernier groupe provisoirement d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0UTIL\u00a0\u00bb, pour \u00ab\u00a0Ultramarins, territoires, insularit\u00e9s, libert\u00e9s\u00a0\u00bb, pourrait compter jusqu\u2019\u00e0 vingt-cinq \u00e9lus et, selon notre journaliste Patrick Roger, le d\u00e9put\u00e9 de la Meuse Bertrand Pancher devrait en prendre la pr\u00e9sidence dans les prochains jours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents de neuf groupes \u00e9lus avant la premi\u00e8re s\u00e9ance publique, mardi 28\u00a0juin","dateModified":"2022-06-23T13:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T12:22:05+00:00","articleBody":"     La candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, r\u00e9\u00e9lue dimanche dans le Pas-de-Calais, prend ainsi la t\u00eate du groupe parlementaire constitu\u00e9 de 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen \u00e9lue par acclamation pr\u00e9sidente du groupe Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T12:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T12:00:40+00:00","articleBody":"     L\u2019H\u00e9micycle compte neuf d\u00e9put\u00e9es de moins qu\u2019en\u00a02017, en raison d\u2019une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle moins paritaire qu\u2019il y a cinq ans, et d\u2019un groupe RN tr\u00e8s masculin, \u00e9crivent nos journalistes Gary Dagorn et Rapha\u00eblle Aubert.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Pour la premi\u00e8re fois depuis 1988, le nombre de d\u00e9put\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est en baisse\u00a0: comment l\u2019expliquer\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois depuis 1988, le nombre de d\u00e9put\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est en baisse\u00a0: comment l\u2019e...","dateModified":"2022-06-23T12:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T11:52:58+00:00","articleBody":"     Jean-Philippe Tanguy, d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national (RN) de la Somme et ancien directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen, sera le candidat du parti d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, a annonc\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN, Jordan Bardella.          M.\u00a0Bardella a aussi fait savoir que le doyen des d\u00e9put\u00e9s, qui est le d\u00e9put\u00e9 RN des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez, 79\u00a0ans, pr\u00e9siderait \u00e0 ce titre la premi\u00e8re s\u00e9ance de la nouvelle Assembl\u00e9e, pr\u00e9vue mardi 28\u00a0juin \u00e0 15\u00a0heures.          Les d\u00e9put\u00e9s RN \u00ab\u00a0exigeront naturellement ce qu\u2019il leur revient de droit \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, repr\u00e9sentation en commission, pr\u00e9sidence de la commission des finances \u2013\u00a0et nous soutiendrons la candidature de Jean-Philippe Tanguy\u00a0\u2013, vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et questure\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Bardella lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Ralli\u00e9 au RN apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Nicolas Dupont-Aignan, dont il \u00e9tait le bras droit, M.\u00a0Tanguy, 36\u00a0ans, est dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Ecole sup\u00e9rieure des sciences \u00e9conomiques et commerciales (Essec) et de Sciences Po Paris. Il a notamment travaill\u00e9 avec Clara Gaymard lorsqu\u2019elle \u00e9tait pr\u00e9sidente de General Electric France. M.\u00a0Tanguy a \u00ab\u00a0un parcours dans les grandes entreprises, il est int\u00e9ress\u00e9 par la gestion des finances publiques, il sera parfaitement comp\u00e9tent \u00e0 ce poste\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Bardella, qui a \u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 ce sujet \u00ab\u00a0la position d\u00e9mocratique du pr\u00e9sident du S\u00e9nat [G\u00e9rard Larcher]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le premier groupe parlementaire d\u2019opposition \u00e0 Emmanuel Macron m\u00e9rite le respect. (\u2026) J\u2019appelle le pouvoir \u00e0 respecter la d\u00e9mocratie, nous ne sommes pas des d\u00e9put\u00e9s de seconde zone et le RN a toute sa place dans les institutions\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          M.\u00a0Larcher avait estim\u00e9, mercredi, que la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s strat\u00e9gique commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0devrait revenir\u00a0\u00bb au RN compte tenu du r\u00e8glement de la Chambre haute, suscitant la col\u00e8re du premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, qui l\u2019a accus\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9truire le front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb. Selon ce r\u00e8glement, le pr\u00e9sident de la commission des finances doit \u00eatre issu de l\u2019opposition. \u00ab\u00a0Or, je constate que le RN est le premier groupe d\u2019opposition. Donc, elle devrait lui revenir\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 M. Larcher.          La pr\u00e9sidence de cette commission est attribu\u00e9e par un vote en son sein, pr\u00e9vu jeudi 30\u00a0juin. Traditionnellement, la majorit\u00e9 n\u2019y participe pas, laissant les oppositions s\u2019organiser. Mais des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont laiss\u00e9 entendre qu\u2019il pourrait en \u00eatre autrement cette fois-ci.          A gauche, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Eric Coquerel est candidat. La socialiste Val\u00e9rie Rabault est aussi int\u00e9ress\u00e9e et sugg\u00e8re une pr\u00e9sidence tournante au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Philippe Tanguy candidat du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-23T12:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T11:21:22+00:00","articleBody":"     Avec sa personnalit\u00e9 bien affirm\u00e9e, la d\u00e9put\u00e9e de la 1re\u00a0circonscription de Mayotte a bien l\u2019intention de se faire entendre pour que les Mahorais \u00ab\u00a0ne soient pas des Fran\u00e7ais de seconde zone\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-23T12:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T10:30:18+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Julien Bayou et la d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Is\u00e8re Cyrielle Chatelain ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s jeudi \u00e0 la \u00ab\u00a0copr\u00e9sidence\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, tandis que Sandrine Rousseau sera candidate \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du Palais-Bourbon.          Cette copr\u00e9sidence, une tradition des \u00e9cologistes, sera \u00ab\u00a0de fait\u00a0\u00bb, car elle n\u2019est pas pr\u00e9vue par les statuts de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qu\u2019EELV esp\u00e8re voir modifi\u00e9s. Concr\u00e8tement, les copr\u00e9sidents tiendront les conf\u00e9rences de presse et coordonneront le groupe des 23 d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou et Cyrielle Chatelain d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0copr\u00e9sidents\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T10:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T10:28:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Nupes \u00e0 16 000 voix de la majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0? L\u2019\u00e9cart \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DERRI\u00c8RE LE CHIFFRE \u2013 Ce chiffre, avanc\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon, est exag\u00e9r\u00e9. Mais il est vrai que la...","dateModified":"2022-06-23T10:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T10:22:47+00:00","articleBody":"           Olivier Faure, Boris Vallaud, J\u00e9r\u00f4me Guedj et Val\u00e9rie Rabault dans la salle des quatre colonnes de l'Assembl\u00e9e nationale, le 23 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"           Le d\u00e9put\u00e9 des Landes, Boris Vallaud, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ce matin pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, prenant la suite de Val\u00e9rie Rabault, qui n\u2019\u00e9tait pas candidate, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s d\u2019une source parlementaire. \u00c2g\u00e9 de 46\u00a0ans et \u00e9galement porte-parole du Parti socialiste, Boris Vallaud l\u2019a emport\u00e9 par vingt-six voix contre quatre pour son coll\u00e8gue Guillaume Garot. J\u00e9r\u00f4me Guedj, tombeur de la ministre Am\u00e9lie de Montchalin dans l\u2019Essonne, avait retir\u00e9 sa candidature dans la matin\u00e9e.          A la t\u00eate de ce groupe d\u2019une trentaine de d\u00e9put\u00e9s, M.\u00a0Vallaud succ\u00e8de \u00e0 l\u2019\u00e9lue du Tarn-et-Garonne Val\u00e9rie Rabault, qui s\u2019est montr\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises peu enthousiaste \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019alliance de gauche Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) scell\u00e9e avec Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise) aux l\u00e9gislatives.          La Nupes \u00ab\u00a0a donn\u00e9 un espoir\u00a0\u00bb, tout en \u00e9tant dans \u00ab\u00a0l\u2019affirmation de chacun ce que nous sommes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 devant la presse M. Vallaud aussit\u00f4t apr\u00e8s son \u00e9lection.          Mme\u00a0Rabault avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe, qu\u2019elle dirigeait depuis avril\u00a02018. En prenant la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s PS, elle \u00e9tait devenue la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sous la Ve\u00a0R\u00e9publique.          Boris Vallaud, \u00e9narque de la m\u00eame promotion qu\u2019Emmanuel Macron, est sp\u00e9cialiste des questions techniques de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, sur lesquelles il intervient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale depuis son arriv\u00e9e en\u00a02017. Ce haut fonctionnaire a travaill\u00e9 aupr\u00e8s d\u2019Arnaud Montebourg au conseil g\u00e9n\u00e9ral de Sa\u00f4ne-et-Loire puis \u00e0 Bercy de 2012 \u00e0 2014 durant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande. Il est ensuite devenu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Elys\u00e9e puis conseiller de M. Hollande. C\u2019est Henri Emmanuelli qui l\u2019avait pouss\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter dans son fief des Landes en\u00a02017.          Emmanuel Macron est un \u00ab\u00a0pr\u00e9sident populiste\u00a0\u00bb, aux yeux de Boris Vallaud. \u00ab\u00a0Je me sens socialiste, de gauche, dans un moment grave o\u00f9 la R\u00e9publique se consume par les deux bouts\u00a0: RN et LRM\u00a0\u00bb, disait-il \u00e0 l\u2019AFP il y a quelques mois.          Parfois cat\u00e9goris\u00e9 parmi les \u00ab\u00a0technos\u00a0\u00bb, il est aussi adepte de petites phrases et de bons mots. Il assurait r\u00e9guli\u00e8rement les points de presse du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e le mardi matin durant la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. Au Palais-Bourbon, il a notamment bataill\u00e9 contre la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage, la ratification du trait\u00e9 de libre-\u00e9change CETA ou les mesures sur l\u2019immigration, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0le strabisme dangereux\u00a0\u00bb d\u2019un pr\u00e9sident qui regarde \u00ab\u00a0vers l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/37392f2_1655979281062-img-8994.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes \u00ab\u00a0a donn\u00e9 un espoir\u00a0\u00bb, estime Boris Vallaud \u00e0 la t\u00eate du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T10:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T09:57:07+00:00","articleBody":"     Transition \u00e9cologique, sant\u00e9, \u00e9ducation\u2026 Vu l\u2019importance des enjeux d\u00e9finis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d\u2019\u00eatre mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat et paralys\u00e9.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: le n\u00e9cessaire apprentissage du compromis                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la situation politique quatre jours apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislative...","dateModified":"2022-06-23T09:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T09:52:22+00:00","articleBody":"     Le nouveau pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR), Olivier Marleix, estime jeudi dans Le Figaro que l\u2019ex\u00e9cutif est \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb et \u00ab pi\u00e9tine depuis la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron. Le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir dit regretter que \u00ab\u00a0nous ne connaissons toujours pas sa feuille de route, pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb.          Selon lui, les d\u00e9put\u00e9s LR \u00ab\u00a0ont parfaitement conscience aujourd\u2019hui qu\u2019ils sont beaucoup plus forts ensemble, car il n\u2019y aura pas d\u2019adoption de texte possible sans Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0un ou deux d\u00e9bauchages ne permettront pas \u00e0 la minorit\u00e9 gouvernementale de se rapprocher de la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, avertit M.\u00a0Marleix, qui \u00ab\u00a0ne [veut] pas que le travail parlementaire se traduise par une succession de petits arrangements sur des coins de tables qui ressembleraient \u00e0 de la compromission\u00a0\u00bb.          Promettant de \u00ab\u00a0travailler beaucoup plus \u00e9troitement avec Bruno Retailleau et les s\u00e9nateurs\u00a0\u00bb, il r\u00e9p\u00e8te son intention de faire \u00ab\u00a0des propositions pr\u00e9cises\u00a0\u00bb et de travailler \u00ab\u00a0th\u00e8me par th\u00e8me, en identifiant les mesures essentielles\u00a0\u00bb\u00a0\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0les lignes rouges\u00a0\u00bb.          Les premi\u00e8res urgences du groupe seront \u00ab\u00a0le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les finances publiques\u00a0\u00bb, sujet sur lequel \u00ab\u00a0nous mettrons le gouvernement devant ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0la situation budg\u00e9taire deviendra tr\u00e8s rapidement intenable\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Marleix, qui promet de travailler avec son groupe en \u00ab\u00a0mode commando\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je souhaite un groupe tr\u00e8s r\u00e9actif et je vais mettre en place une organisation beaucoup plus horizontale, fa\u00e7on \u201cshadow cabinet\u201d [cabinet fant\u00f4me]\u00a0\u00bb, promet-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif est \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T09:55:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T09:42:39+00:00","articleBody":"     Il remplace la d\u00e9put\u00e9e du Tarn-et-Garonne, Val\u00e9rie Rabault, qui ne se repr\u00e9sentait pas \u00e0 la t\u00eate du groupe compos\u00e9 d\u2019une trentaine de d\u00e9put\u00e9s. M. Vallaud, qui a obtenu 26 voix, a battu dans cette \u00e9lection interne Guillaume Garot, ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019agroalimentaire et \u00e9lu de la Mayenne depuis 2007. J\u00e9r\u00f4me Guedj, tombeur de la ministre Am\u00e9lie de Montchalin dans l\u2019Essonne, avait finalement retir\u00e9 sa candidature dans la matin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 des Landes, Boris Vallaud, \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ","dateModified":"2022-06-23T10:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:53:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, connais-t-on la date de l'\u00e9lection pour l'attribution de la pr\u00e9sidence de la commission des finances ?     Loic         Bonjour Loic,          Oui, cette \u00e9lection se d\u00e9roulera le jeudi 30\u00a0juin, soit la semaine prochaine. Et nous profitons de votre question, pour vous rappeler le calendrier de ces prochains jours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          L\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s se retrouvera, mardi 28\u00a0juin, \u00e0 15\u00a0heures, pour l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature. Elle sera inaugur\u00e9e par le doyen des \u00e9lus, le d\u00e9put\u00e9 RN des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez, \u00e2g\u00e9 de 79\u00a0ans. Au cours de cette s\u00e9ance, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9liront \u00e0 bulletin secret et \u00e0 la tribune le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Le lendemain, mercredi 29\u00a0juin, les vingt-deux membres du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale doivent \u00eatre nomm\u00e9s, les vice-pr\u00e9sidents de l\u2019H\u00e9micycle, les questeurs charg\u00e9s du budget et du personnel du Palais-Bourbon\u2026 Ces postes devront \u00eatre r\u00e9partis entre la majorit\u00e9 et l\u2019opposition par rapport \u00e0 leur poids politique sur la base du scrutin du second tour des l\u00e9gislatives. Et le jeudi 30\u00a0juin, donc, ce sera au tour des huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019\u00e9lire leurs pr\u00e9sident et vice-pr\u00e9sident.          Pour en savoir plus, c\u2019est par ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale sans majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finan...","dateModified":"2022-06-23T09:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:41:16+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi la pr\u00e9sidence de la Commission des finances est-elle tellement convoit\u00e9e par les groupes d\u2019opposition ? Est-ce une question de prestige ou bien existe-t-il des avantages plus strat\u00e9giques ? Merci d\u2019avance.     Nanuk         Bonjour Nanuk,          La commission des finances est l\u2019une des plus prestigieuses et les plus techniques de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Elle dispose de pr\u00e9rogatives importantes lorsqu\u2019elles sont exerc\u00e9es, qui font d\u2019elle un potentiel contre-pouvoir \u00e0 Bercy. Elle examine tous les textes budg\u00e9taires avant leur passage dans l\u2019H\u00e9micycle et contr\u00f4le le budget de l\u2019Etat, gr\u00e2ce \u00e0 des pouvoirs d\u2019investigation \u00e9tendus. Le pr\u00e9sident, comme le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, ne peuvent se voir opposer le secret fiscal, m\u00eame s\u2019ils y sont tenus, et peuvent demander des informations \u00e0 Bercy, ou les r\u00e9cup\u00e9rer eux-m\u00eames en s\u2019invitant sur place.          Le pr\u00e9sident a, en outre, la main sur l\u2019ordre du jour de la commission, le temps de parole, et toutes les missions d\u2019information. C\u2019est aussi lui qui commande des rapports \u00e0 la Cour des comptes. Il d\u00e9cide enfin de la recevabilit\u00e9 des amendements parlementaires pr\u00e9sent\u00e9s au budget.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finan...","dateModified":"2022-06-23T08:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:36:47+00:00","articleBody":"     Guillaume Garot, J\u00e9r\u00f4me Guedj et Boris Vallaud sont candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence des d\u00e9put\u00e9s socialistes, \u00e9lection qui se tient jeudi matin. Un de ces trois d\u00e9put\u00e9s succ\u00e9dera \u00e0 Val\u00e9rie Rabault, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter.          \u00ab\u00a0Avec cette nouvelle l\u00e9gislature et un contexte politique boulevers\u00e9, le groupe Socialistes et apparent\u00e9s doit pouvoir trouver un nouvel \u00e9lan pour prolonger la dynamique politique que nous avons collectivement initi\u00e9e\u00a0\u00bb, dans le cadre de l\u2019alliance Nupes \u00e0 gauche, a \u00e9crit Val\u00e9rie Rabault aux membres du groupe, qu\u2019elle dirigeait depuis avril\u00a02018. \u00ab\u00a0Je souhaite mettre \u00e0 profit ce nouveau mandat pour revenir \u00e0 mes premi\u00e8res amours\u00a0: les questions budg\u00e9taires, financi\u00e8res et \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019ancienne rapporteure g\u00e9n\u00e9rale du budget dans ce message dont l\u2019Agence France-Presse a eu copie.          Pour lui succ\u00e9der, se pr\u00e9sentent trois hommes\u00a0: Boris Vallaud, d\u00e9put\u00e9 des Landes depuis 2017 et auparavant secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Elys\u00e9e sous Fran\u00e7ois Hollande\u00a0; Guillaume Garot, ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019agroalimentaire et \u00e9lu de la Mayenne depuis 2007\u00a0; J\u00e9r\u00f4me Guedj, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste frondeur qui a battu dimanche dans l\u2019Essonne la ministre de la transition \u00e9cologique, Am\u00e9lie de Montchalin. Les plus de 30 membres du groupe se prononceront jeudi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s socialistes \u00e9lisent leur pr\u00e9sident de groupe","dateModified":"2022-06-23T09:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:34:52+00:00","articleBody":"    Un mot sur les propos de Rachel Keke de votre part ?     Leo         Bonjour Leo, Nous attendions d\u2019en savoir davantage. La candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e9lue dans la 7\u1d49\u00a0circonscription du Val-de-Marne dimanche\u00a019 juin, a \u00e9t\u00e9 au centre des critiques ces derniers jours. Des sites d\u2019extr\u00eame droite ont r\u00e9cemment exhum\u00e9 des contenus partag\u00e9s sur Facebook par un compte nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Ra\u00efssa Rachel Keke\u00a0\u00bb, prouvant ainsi, selon eux, que la nouvelle d\u00e9put\u00e9e Nupes a soutenu la candidate d\u2019extr\u00eame droite Marine Le Pen ou encore le dictateur syrien Bachar Al-Assad \u2013 , accus\u00e9 de \u00ab\u00a0crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le conflit en Syrie en\u00a02011 qui a fait un demi-million de morts \u2013 dans le pass\u00e9.          Rachel Keke a publi\u00e9 un post Facebook hier soir pour confirmer que le compte Facebook en question lui appartenait bien. La nouvelle d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, ancienne porte-parole de la longue gr\u00e8ve des femmes de chambre \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Ibis des Batignolles, qui a battu dimanche l\u2019ex-ministre des sports Roxana Maracineanu, dit subir depuis quelques jours \u00ab\u00a0des attaques sur les r\u00e9seaux sociaux, venant en particulier de l\u2019extr\u00eame droite, visant \u00e0 [la] d\u00e9stabiliser et [la] d\u00e9cr\u00e9dibiliser\u00a0\u00bb.          Mme Keke ne nie pas ces messages, mais affirme avoir chang\u00e9. \u00ab\u00a0Il y a quelques ann\u00e9es, j\u2019ai repartag\u00e9 sur Facebook des posts qui ne refl\u00e8tent absolument pas qui je suis et ce que je d\u00e9fends aujourd\u2019hui dans mon combat politique\u00a0\u00bb, \u00e9crit celle qui entend porter la voix des travailleurs \u00ab\u00a0invisibles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup appris de mon engagement syndical et de la lutte \u00e0 l\u2019Ibis Batignolles\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          Elle affirme, \u00ab\u00a0en tant qu\u2019\u00e9lue de La France insoumise et de la Nupes\u00a0\u00bb, partager \u00ab\u00a0pleinement les combats et les valeurs de ces organisations qui ont compos\u00e9 cette belle union de la gauche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun terrain possible avec l\u2019extr\u00eame droite. Les id\u00e9es racistes, sexistes et LGBT-phobes doivent \u00eatre combattues sans rel\u00e2che. La lutte continue\u00a0\u00bb, conclut-elle.          Rachel Keke \u00ab\u00a0avoue avoir soutenu le r\u00e9gime d\u2019El Assad (sic) et Mme\u00a0Le Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2017. Elle a partag\u00e9 des publications racistes et homophobes. Je rappelle que c\u2019est un d\u00e9lit\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter son adversaire battue aux l\u00e9gislatives Roxana Maracineanu. \u00ab\u00a0Mais elle nous assure avoir chang\u00e9. Tout va bien. Ses \u00e9lecteurs jugeront\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ancienne ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finan...","dateModified":"2022-06-23T08:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:48:18+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019aucun parti n\u2019a la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale depuis le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, chacun se renvoie d\u00e9sormais la balle sur les concessions \u00e0 faire pour \u00ab\u00a0trouver des compromis\u00a0\u00bb. Invit\u00e9e de France Inter jeudi matin, la d\u00e9put\u00e9e socialiste Val\u00e9rie Rabault a estim\u00e9 que lors de son allocution hier, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a invers\u00e9 les r\u00f4les\u00a0\u00bb, en demandant aux oppositions de se positionner sur un pacte de coalition ou un vote de texte au cas par cas.          \u00ab\u00a0Il conna\u00eet parfaitement nos engagements. Est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 faire le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros\u00a0net\u00a0? Est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 lancer une vraie programmation \u00e9cologique\u00a0? Est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 revaloriser les retraites\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9. Pour Mme\u00a0Rabault, \u00ab\u00a0quand on a la responsabilit\u00e9 du destin de la France on pose des cadres tr\u00e8s claires. S\u2019il reste sur son projet, il n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue, et c\u2019est lui qui est coinc\u00e9, c\u2019est lui qui va bloquer la France\u00a0\u00bb.          Avant d\u2019insister sur la proposition de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) de revaloriser le smic alors que le gouvernement doit pr\u00e9senter dans quelques jours son projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Les ch\u00e8ques alimentaires je suis d\u2019accord mais nous voulons le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros net, a-t-elle expliqu\u00e9. Le pouvoir d\u2019achat \u00e7a ne peut pas \u00eatre que des rustines qui sont rajout\u00e9es, \u00e7a doit \u00eatre un vrai changement de cap.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9e sur la pr\u00e9sidence de la commission des finances que la Nupes et le Rassemblement national convoitent, la d\u00e9put\u00e9e socialiste estime que ce poste tant convoit\u00e9 \u00ab\u00a0doit revenir \u00e0 la gauche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On va avoir une crise \u00e9conmique majeure, une inflation galopante, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats remontent. C\u2019est important que politiquement ce soit la gauche, qui a 32\u00a0% [des si\u00e8ges] (\u2026), c\u2019est \u00e0 elle que doit revenir la pr\u00e9sidence de cette commission\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9. Interrog\u00e9e sur sa volont\u00e9 de candidater pour ce poste, la d\u00e9put\u00e9e socialiste a dit \u00eatre \u00ab\u00a0dans un collectif\u00a0\u00bb et soumet la proposition d\u2019une pr\u00e9sidence tournante \u00ab\u00a0pendant un an\u00a0\u00bb par exemple entre les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Val\u00e9rie Rabault, si Emmanuel Macron \u00ab\u00a0reste sur son projet, c\u2019est lui qui est coinc\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-23T08:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:43:40+00:00","articleBody":"     Olivia Gr\u00e9goire, la porte-parole du gouvernement, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur Franceinfo sur le fait que la secr\u00e9taire d\u2019Etat Chrysoula Zacharopoulou soit vis\u00e9e par une enqu\u00eate pour viol, pour des faits commis dans le cadre de sa profession de gyn\u00e9cologue. La premi\u00e8re plainte d\u00e9non\u00e7ant des faits de viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 25 mai et l\u2019enqu\u00eate ouverte deux jours plus tard, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet, qui ajoute qu\u2019une deuxi\u00e8me plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 16 juin. L\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la brigade de r\u00e9pression de la d\u00e9linquance contre la personne.          \u00ab\u00a0La justice est saisie. Elle va se prononcer et conform\u00e9ment \u00e0 ce que nous avons toujours dit, nous enjoignont aux femmes qui possiblement ont \u00e9t\u00e9 victimes de porter plainte, de se rendre devant la justice, de parler. Et nous laissons justice l\u00e9gif\u00e9rer\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire ce matin sur Franceinfo.          La r\u00e8gle reste la m\u00eame que lors des accusations de viols et de tentative de viols visant le ministre des solidarit\u00e9s Damien Abad\u00a0? \u00ab\u00a0Si ces plaintes devaient donner lieu \u00e0 d\u2019autres faits de justice, des d\u00e9cisions seraient prises\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019est ni sur les r\u00e9seaux sociaux, ni dans des journaux, ni au caf\u00e9, ni dans les partis politiques, qu\u2019on rend la justice\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors que la secr\u00e9taire d\u2019Etat Chrysoula Zacharopoulou est vis\u00e9e par une enqu\u00eate pour viol, Olivia Gr...","dateModified":"2022-06-23T07:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:23:00+00:00","articleBody":"     Olivia Gr\u00e9goire n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre sur la date d\u2019un hypoth\u00e9tique vote de confiance pour Elisabeth Borne, notamment demand\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Chaque chose en son temps\u00a0! On n\u2019a m\u00eame pas la date de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est agac\u00e9e Mme\u00a0Gr\u00e9goire sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Mais ce n\u2019est pas le 5 juillet\u00a0?\u00a0\u00bb, se sont exclam\u00e9s les journalistes. \u00ab\u00a0On ouvre une p\u00e9riode de dialogue, il y a peut \u00eatre une semaine possible de d\u00e9calage. Les choses peuvent bouger. Il faudra prendre le temps n\u00e9cessaire pour d\u00e9bloquer le pays pour faire en sorte qu\u2019on puisse qu\u2019on puisse porter des lois enrichies par les oppositions qui fassent avancer la s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la porte-parole.          Et le remaniement attendu avec la nomination de trois nouveaux ministres, qui remplaceront Justine Benin, Am\u00e9lie de Montchalin et Brigitte Bourguignon, toutes trois d\u00e9faites lors du second tour des l\u00e9gislatives\u00a0? \u00ab\u00a0Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019elles sont encore au travail. Elles d\u00e9missionneront, \u00e9videmment. La r\u00e8gle est tr\u00e8s claire. Que ce remaniement sera fait au moment voulu, on le fera dans les semaines qui viennent\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la porte-parole du gouvernement. Partiront-elles avant ou apr\u00e8s le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0? \u00ab\u00a0Je ne sais pas encore, on verra\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne pourrait \u00eatre d\u00e9cal\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0On ouvre une p...","dateModified":"2022-06-23T09:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:06:57+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, bataille en vue pour la pr\u00e9sidence de la prestigieuse commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le RN et la Nupes s\u2019affrontent pour la pr\u00e9sidence de la commission, dot\u00e9e de pouvoirs \u00e9tendus. La maj...","dateModified":"2022-06-23T07:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:02:28+00:00","articleBody":"     Ce sera une des batailles de ces prochains jours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 qui doit revenir la tant convoit\u00e9e commission des finances\u00a0? Normalement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 de l\u2019opposition, la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale et le Rassemblement national (RN) ont fait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 savoir qu\u2019ils s\u2019estimaient l\u00e9gitimes pour prendre la t\u00eate de cette commission aux pouvoirs \u00e9tendus.          Sur France Inter jeudi matin, le pr\u00e9sident par interim du RN, Jordan Bardella, a affirm\u00e9 que son parti est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0le premier groupe politique d\u2019opposition avec 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s, plus que La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb et qu\u2019il devrait donc y avoir un d\u00e9put\u00e9 RN \u00e0 la t\u00eate de cette commission.\u00a0\u00ab\u00a0Nos \u00e9lecteurs ne sont pas des citoyens de seconde zone. Le Rassemblement national n\u2019est pas un parti politique de seconde zone. Et nos d\u00e9put\u00e9s ne sont pas des d\u00e9put\u00e9s de seconde zone, a d\u00e9fendu M. Bardella. Par cons\u00e9quent, par respect pour la d\u00e9mocratie, nous avons droit \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission et nous la r\u00e9clamons.\u00a0\u00bb          L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e que le parti d\u2019extr\u00eame droite proposait \u00ab\u00a0la candidature de Jean-Philippe Tanguy,\u00a0qui a travaill\u00e9 dans les grandes entreprises, qui a fait Sciences Po, qui est d\u00e9put\u00e9 de la Somme, et qui est parfaitement comp\u00e9tent\u00a0\u00bb. Selon M. Bardella, M. Tanguy sera \u00ab\u00a0un tr\u00e8s bon lanceur d\u2019alerte et un tr\u00e8s bon contr\u00f4leur de la politique \u00e9conomiques du gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Rassemblement national propose le d\u00e9put\u00e9 de la Somme Jean-Philippe Tanguy pour prendre la t\u00eate de la...","dateModified":"2022-06-23T07:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:00:08+00:00","articleBody":"     La porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Franceinfo qu\u2019\u00ab\u00a0il \u00e9tait important et attendu\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019exprime, \u00ab\u00a0pour expliquer ce qu\u2019il avait entendu de l\u2019\u00e9lection de dimanche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a rappel\u00e9 qu\u2019on vivait une situation in\u00e9dite, o\u00f9 il allait falloir que la majorit\u00e9 et les oppositions [trouvent] les voies et moyens pour continuer \u00e0 faire avancer le pays. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne doute pas que les oppositions auront des propositions, des remarques, des critiques, des amplifications, des refus\u2026, par rapport au projet que nous portons. Il attend de savoir les lignes rouges et les lignes vertes \u00e0 l\u2019endroit de ces textes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire.          Dans son discours, Emmanuel Macron a demand\u00e9 hier soir aux oppositions de se positionner sur un pacte de coalition ou un vote de texte au cas par cas. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas entendu d\u2019ultimatum. Il n\u2019y ni ultimatum ni question de qurante-huit heures\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la porte-parole. \u00ab\u00a0C\u2019est pas \u201cj\u2019attends vos copies \u00e0 mon retour\u201d. C\u2019est le d\u00e9but du chemin, ce n\u2019est pas la fin. Il a ouvert le d\u00e9but des n\u00e9gociations, le d\u00e9but du consensus et des compromis. On parle d\u2019un chemin de plusieurs jours, voire de plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire, ajoutant que \u00ab\u00a0la main est tendue\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Main tendue vers la droite, la gauche, l\u2019extr\u00eame droite comme l\u2019extr\u00eame gauche, c\u2019est-\u00e0-dire vous tendez la main au RN comme \u00e0 La France insoumise\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 la journaliste Sahlia Brakhlia. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident tend la main \u00e0 toutes celles et ceux qui veulent faire avancer le pays. Le statu quo n\u2019est pas tenable pour aucune force politique face aux Fran\u00e7ais. On a tous int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver voie et moyen d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Mme Gr\u00e9goire.          Peut-il y avoir coalition avec le Rassemblement national\u00a0? \u00ab\u00a0Un gouvernement ne peut pas refuser quand un d\u00e9put\u00e9 vote un article ou un amendement. Mais non\u00a0: il n\u2019y a pas une seule seconde, \u00e0 un seul moment, l\u2019id\u00e9e d\u2019aller chercher des voix, des accords avec le Rassemblement national\u00a0\u00bb. Et pour La France insoumise ? \u00ab\u00a0C\u2019est la m\u00eame chose\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec son discours, Emmanuel Macron a \u00ab\u00a0ouvert le d\u00e9but des n\u00e9gociations, le d\u00e9but du consensus et des...","dateModified":"2022-06-23T07:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:43:14+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Cravat\u00e9s et encadr\u00e9s, les 89 d\u00e9put\u00e9s du RN font leur rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Men\u00e9 par Marine Le Pen, le premier groupe d\u2019opposition a d\u00e9couvert le Palais-Bourbon en offrant une im...","dateModified":"2022-06-23T06:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:42:35+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France Inter jeudi matin, au lendemain de l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident par interim du Rassemblemen national a dit regretter que le chef de l\u2019Etat veuille \u00ab\u00a0changer de m\u00e9thode sans changer une virgule de son projet\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce que je ne comprends pas, c\u2019est qu\u2019il demande aux oppositions de venir \u00e0 lui, de cr\u00e9er une forme de coalition, alors que c\u2019est lui qui a \u00e9t\u00e9 battu dans les urnes dimanche dernier\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9, avant de s\u2019interroger\u00a0: \u00ab\u00a0Sur quels axes de son programme est-il pr\u00eat \u00e0 reculer ou \u00e0 renoncer pour faire un chemin vers les partis d\u2019opposition qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s de mani\u00e8re d\u00e9mocratique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?\u00a0\u00bb          Pour M. Bardella, \u00ab\u00a0c\u2019est un exercice un peu nouveau\u00a0\u00bb pour M.\u00a0Macron, car \u00ab\u00a0il a eu l\u2019habitude durant son premier mandat d\u2019avoir une assembl\u00e9e \u00e0 sa botte avec des d\u00e9put\u00e9s godillots qui votaient absolument tout et qui rejetaient tous les amendements de l\u2019opposition\u00a0\u00bb.           Alors que le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 les groupes parlementaires \u00e0 signer \u00ab\u00a0un contrat de coalition\u00a0\u00bb avec lui ou \u00e0\u00a0bien b\u00e2tir des \u00ab\u00a0majorit\u00e9s texte par texte\u00a0\u00bb, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0du mal \u00e0 faire un gouvernement d\u2019union nationale avec des gens qui d\u00e9fendent la retraite \u00e0 65 ans, avec des gens qui refusent de baisser la TVA sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, avec des gens qui, au vu du chaos qu\u2019ont \u00e9t\u00e9 les images et les sc\u00e8nes du Stade de France, refusent de remettre en cause leur politique migratoire ou leur politique p\u00e9nale\u00a0\u00bb.          Sur le texte sur le pouvoir d\u2019achat, qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 dans les prochains jours, M. Bardella estime que \u00ab\u00a0plut\u00f4t que de distribuer des ch\u00e8ques, des solutions ponctuelles\u00a0\u00bb, le gouvernement devrait s\u2019engager \u00ab\u00a0\u00e0 baisser durablement les taxes, parce que c\u2019est un moyen concret de rendre du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0veut changer de m\u00e9thode sans changer une virgule de son projet\u00a0\u00bb, regrette Jordan B...","dateModified":"2022-06-23T06:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:23:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, un remaniement minist\u00e9riel est-il envisag\u00e9 ?    Kim         Bonjour Kim,          Oui, il y aura normalement un remaniement minist\u00e9riel dans les jours qui viennent, notamment \u00e0 cause des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Trois ministres \u2013 Am\u00e9lie de Montchalin (transition \u00e9cologique), Brigitte Bourguignon (sant\u00e9) et Justine Benin (mer) \u2013, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faites dans leur circonscription dimanche. Or, selon la r\u00e8gle fix\u00e9e par Emmanuel Macron, un ministre qui perd \u00e0 ces \u00e9lections ne peut pas rester en place.          Et depuis hier, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, devront \u00e9galement trouver un nouveau ministre des outre-mer. L\u2019actuelle titulaire du poste, Ya\u00ebl Braun-Pivet, a, en effet, \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle comme candidate pour l\u2019\u00e9lection de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui a lieu mardi 28 juin. Elle a ainsi de grandes chances d\u2019acc\u00e9der au perchoir et devra donc quitter son poste au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finan...","dateModified":"2022-06-23T06:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:19:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas bien compris ce qu\u2019il aurait compris.\u00a0\u00bb Au lendemain de l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron sur les cons\u00e9quences des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le d\u00e9put\u00e9 LR du Lot, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, s\u2019est montr\u00e9 tr\u00e8s critique contre le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Nous avons un pays qui s\u2019annonce difficile \u00e0 gouverner et un Emmanuel Macron qui consid\u00e8re que rien n\u2019est atteint dans sa l\u00e9gitimit\u00e9 politique\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le num\u00e9ro 2 des R\u00e9publicains, qui estime que \u00ab\u00a0les Fran\u00e7ais ont clairement dit que c\u2019\u00e9tait ses choix politiques qu\u2019ils contestent\u00a0\u00bb.          Alors que M. Macron a appel\u00e9 les groupes parlementaires \u00e0 signer \u00ab\u00a0un contrat de coalition\u00a0\u00bb avec lui ou bien b\u00e2tir des \u00ab\u00a0majorit\u00e9s texte par texte\u00a0\u00bb,  M. Pradi\u00e9 regrette que le pr\u00e9sident \u00ab\u00a0persiste dans une d\u00e9marche politique qui nous a conduits dans cette Assembl\u00e9e ingouvernable\u00a0\u00bb. Pour le d\u00e9put\u00e9 du Lot, \u00ab\u00a0cette d\u00e9marche, c\u2019est le d\u00e9passement\u00a0\u00bb. Or, selon lui, les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0veulent \u00e0 nouveau des convictions politiques dans notre pays. Notre d\u00e9mocratie a besoin de rep\u00e8res, j\u2019appelle au retour des clivages politiques \u00bb. \u00ab\u00a0Quand vous \u00e9vitez le d\u00e9bat politique sur le fond, vous arrivez \u00e0 n\u2019avoir que des extr\u00eames. C\u2019est la responsabilit\u00e9 majeure d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Questionn\u00e9 sur un \u00e9ventuel \u00ab\u00a0contrat de coalition\u00a0\u00bb pass\u00e9 avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour le quinquennat, M.\u00a0Pradi\u00e9 \u00ab\u00a0refuse\u00a0\u00bb cette id\u00e9e, car \u00ab\u00a0son projet politique n\u2019est pas le mien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Sur bien des sujets nous n\u2019avons pas la m\u00eame vision de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0persiste dans une d\u00e9marche politique qui nous a conduits dans...","dateModified":"2022-06-23T06:24:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:59:54+00:00","articleBody":"     Au lendemain de son \u00e9lection, par les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche, \u00e0 la t\u00eate de leur groupe parlementaire et de l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron, Aurore Berg\u00e9 s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0aller chercher du compromis, du consensus\u00a0\u00bb pour trouver des majorit\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0La responsabilit\u00e9 des oppositions, c\u2019est de dire jusqu\u2019o\u00f9 elles sont pr\u00eates \u00e0 aller, a-t-elle expliqu\u00e9. On a un projet clairement identifi\u00e9, c\u2019\u00e9tait le m\u00eame pour la pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives. Sur cette base, les oppositions doivent nous dire si, oui ou non, elles veulent y aller.\u00a0\u00bb Elle prend notamment l\u2019exemple de la question du pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0Est-ce que les oppositions sont pr\u00eates \u00e0 aller voir directement les Fran\u00e7ais pour dire\u00a0\u201cnous, on ne vote pas la revalorisation des retraites au 1er\u00a0juillet\u201d\u00a0?\u00a0\u00bb          Mais, Mme\u00a0Berg\u00e9 le reconna\u00eet\u00a0: si la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0reste statique\u00a0\u00bb et ne fait un pas vers les oppositions, \u00ab\u00a0\u00e7a ne fonctionnera pas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un compromis ne peut pas \u00eatre \u201cc\u2019est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser\u201d, il faut avancer.\u00a0\u00bb Elle souhaite aller \u00ab\u00a0chercher du compromis avec des r\u00e9publicains de gauche et de droite\u00a0\u00bb, qui peut aller, selon des R\u00e9publicains, au Parti socialiste, en passant par les \u00e9cologistes ou le Parti communiste. \u00ab\u00a0Projet de loi par projet de loi, texte par texte on va aller chercher des compromis. \u00c7a fonctionne comme \u00e7a dans beaucoup de d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes ou au Parlement europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines. Pour elle, quatre jours apr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives, le r\u00e9sultat peut \u00eatre une \u00ab\u00a0opportunit\u00e9 historique de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb qui peut \u00ab\u00a0redevenir le vrai c\u0153ur de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9 souhaite aller \u00ab\u00a0chercher du compromis avec des r\u00e9publicains de gauche et de droite\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019As...","dateModified":"2022-06-23T06:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:32:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilit\u00e9 de sortir de l\u2019impasse politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ne disposant que d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, Emmanuel Macron a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0collective...","dateModified":"2022-06-23T06:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:24:28+00:00","articleBody":"     Il s\u2019\u00e9tait fait discret depuis dimanche et le r\u00e9sultat du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Dans une allocution depuis l\u2019Elys\u00e9e, Emmanuel Macron a pris acte, mercredi soir, des \u00ab\u00a0fractures\u00a0\u00bb montr\u00e9es par le r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives et assur\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0apprendre \u00e0 gouverner diff\u00e9remment\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aucune force politique ne peut aujourd\u2019hui faire les lois seule\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0fait nouveau\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le chef de file de la gauche unie, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi avec scepticisme : \u00ab\u00a0Il est vain de dissoudre la r\u00e9alit\u00e9 du vote en l\u2019enfumant de consid\u00e9rations et d\u2019appels de toutes sortes.\u00a0\u00bb Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), s\u2019est lui f\u00e9licit\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019arrogance d\u2019Emmanuel Macron marque un peu le pas\u00a0\u00bb, en pr\u00e9cisant que son groupe de 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s serait \u00ab\u00a0ferme mais constructif\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s la rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, c\u2019est l\u2019heure des premiers votes dans les groupes parlementaires. La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle s\u2019est mise en ordre de marche en \u00e9lisant Aurore Berg\u00e9 (La R\u00e9publique en marche), Jean-Paul Mattei (MoDem) et Laurent Marcangeli (Horizons) \u00e0 la t\u00eate de leur groupe parlementaire respectif.          Dans la soir\u00e9e, un autre scrutin interne attendait les d\u00e9put\u00e9s LRM, MoDem et Horizons, avec la d\u00e9signation de leur candidat commun pour la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Apr\u00e8s un premier tour serr\u00e9, la ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, l\u2019a emport\u00e9 au second face au d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger Roland Lescure, par 105\u00a0voix contre 85.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0?","dateModified":"2022-06-23T05:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html#533173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/legislatives-2022-neuf-des-dix-groupes-parlementaires-a-l-assemblee-nationale-ont-elu-leur-president_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:20:02+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux nombreuses cons\u00e9quences politiques des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-23T05:20:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/05/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/636ca94_1651741780176-plan.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/23/19-5">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les banques n’ont pas le droit de prêter plus cher que les taux d’usure, actuellement très bas. Faut-il les booster rapidement pour éviter un blocage du marché immobilier ? Difficile exercice d’équilibrisme pour Bercy, qui doit se prononcer vite…
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                                             Argent & Placements       Crédits             Crédit immobilier : de combien les taux de l’usure vont-ils augmenter ?      Les banques n’ont pas le droit de prêter plus cher que les taux d’usure, actuellement très bas. Faut-il les booster rapidement pour éviter un blocage du marché immobilier ? Difficile exercice d’équilibrisme pour Bercy, qui doit se prononcer vite…          Par Aurélie Blondel         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h05    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Tic, tac… Une grosse semaine nous sépare du 1er juillet et, chez les professionnels de l’immobilier, on compte, littéralement, les jours ! C’est à cette date que doivent évoluer, pour le trimestre qui s’ouvre, les « taux d’usure » – les taux maximaux auxquels les banques peuvent prêter. Si la formule de calcul normale est appliquée, ils devraient grimper légèrement. Mais pas assez, aux yeux de nombreux professionnels. A la demande des banques, Bercy devrait annoncer une mesure d’ajustement dans les jours à venir.          Le sujet est très technique, mais aussi très sensible pour le gouvernement… et, surtout, il a des conséquences financières pour les Français en quête d’un prêt immobilier. De la variation de ces taux d’usure dépend, en effet, en partie l’évolution des taux des crédits dans les semaines et mois à venir, et les volumes de crédits accordés. L’enjeu est clé en plein débat sur le pouvoir d’achat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ce que cache la fin du questionnaire de santé pour les crédits immobiliers                 Pour comprendre, il faut savoir que le taux d’usure est un mécanisme de protection de l’emprunteur contre des taux de crédit abusifs. Chaque trimestre, pour chaque type de prêts, la Banque de France calcule la moyenne des taux pratiqués les trois mois précédents et ajoute un tiers : il est alors interdit de prêter plus cher. Le taux moyen pratiqué au deuxième trimestre 2022 pour les prêts immobiliers de vingt ans ou plus était 1,8 %, le taux d’usure depuis le 1er avril s’élève donc pour ceux-ci à 2,4 % (1,8 % + 1/3).           


#d_graph_15863603892{
	height:500px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Le taux d'usure s'est effrité au fil des trimestres


Source : Banque de France et Legifrance




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js', '//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/accessibility-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "Le taux d'usure s'est effrit\u00e9 au fil des trimestres pour les pr\u00eats immobiliers et les cr\u00e9dits \u00e0 la consommation",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_15863603892"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}%",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0.0,
      "startOnTick": false,
      "max": 9.0,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "10",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "01/04/15",
      "01/07/15",
      "01/10/15",
      "01/01/16",
      "01/04/16",
      "01/07/16",
      "01/10/16",
      "01/01/17",
      "01/04/17",
      "01/07/17",
      "01/10/17",
      "01/01/18",
      "01/04/18",
      "01/07/18",
      "01/10/18",
      "01/01/19",
      "01/04/19",
      "01/07/19",
      "01/10/19",
      "01/01/20",
      "01/04/20",
      "01/07/20",
      "01/10/20",
      "01/01/21",
      "01/04/21",
      "01/07/21",
      "01/10/21",
      "01/01/22",
      "01/04/22"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "%",
    "valueDecimals": "2",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Pr\u00eats immobiliers \u2265 10 ans",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#63c785",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.49,
          "#63c785",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          4.13,
          "#63c785",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          3.92,
          "#63c785",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          3.96,
          "#63c785",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          4.05,
          "#63c785",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          3.92,
          "#63c785",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          3.61,
          "#63c785",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          3.35,
          "#63c785",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          3.15,
          "#63c785",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          3.09,
          "#63c785",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          3.07,
          "#63c785",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          3.11,
          "#63c785",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          3.03,
          "#63c785",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2.95,
          "#63c785",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          2.85,
          "#63c785",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          2.83,
          "#63c785",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          2.77,
          "#63c785",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          2.79,
          "#63c785",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          2.67,
          "#63c785",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          2.51,
          "#63c785",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "#63c785",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "#63c785",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          2.52,
          "#63c785",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          2.57,
          "#63c785",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          2.52,
          "#63c785",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          2.44,
          "#63c785",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          2.39,
          "#63c785",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "#63c785",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          2.43,
          "#63c785",
          "pt28",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Pr\u00eats immobiliers \u2265 \u00e0 20 ans",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#21968a",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.49,
          "#21968a",
          "pt29",
          true,
          false
        ],
        [
          4.13,
          "#21968a",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          3.92,
          "#21968a",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          3.96,
          "#21968a",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          4.05,
          "#21968a",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          3.92,
          "#21968a",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          3.61,
          "#21968a",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          3.37,
          "#21968a",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          3.2,
          "#21968a",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          3.25,
          "#21968a",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          3.35,
          "#21968a",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          3.36,
          "#21968a",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          3.28,
          "#21968a",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          3.19,
          "#21968a",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          3.08,
          "#21968a",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          3.01,
          "#21968a",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          2.96,
          "#21968a",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          2.97,
          "#21968a",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          2.77,
          "#21968a",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          2.61,
          "#21968a",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          2.51,
          "#21968a",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          2.57,
          "#21968a",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          2.68,
          "#21968a",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          2.67,
          "#21968a",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          2.6,
          "#21968a",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          2.48,
          "#21968a",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          2.41,
          "#21968a",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          2.41,
          "#21968a",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "#21968a",
          "pt57",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Cr\u00e9dits relais",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#31495d",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          4.73,
          "#31495d",
          "pt58",
          true,
          false
        ],
        [
          4.53,
          "#31495d",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          4.19,
          "#31495d",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          4.25,
          "#31495d",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          4.25,
          "#31495d",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          4.03,
          "#31495d",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          3.71,
          "#31495d",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          3.43,
          "#31495d",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          3.25,
          "#31495d",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          3.33,
          "#31495d",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          3.4,
          "#31495d",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          3.35,
          "#31495d",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          3.23,
          "#31495d",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          3.28,
          "#31495d",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          3.25,
          "#31495d",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          3.24,
          "#31495d",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          3.2,
          "#31495d",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          3.16,
          "#31495d",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          2.99,
          "#31495d",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          2.92,
          "#31495d",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          2.99,
          "#31495d",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          3.01,
          "#31495d",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          3.01,
          "#31495d",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          2.97,
          "#31495d",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          3.05,
          "#31495d",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          2.93,
          "#31495d",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          2.88,
          "#31495d",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          2.88,
          "#31495d",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          2.87,
          "#31495d",
          "pt86",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
 6000 \u20ac",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#fc8604",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          9.04,
          "#fc8604",
          "pt87",
          true,
          false
        ],
        [
          8.48,
          "#fc8604",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          7.84,
          "#fc8604",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          7.61,
          "#fc8604",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          7.63,
          "#fc8604",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          7.4,
          "#fc8604",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          6.95,
          "#fc8604",
          "pt93",
          false,
          false
        ],
        [
          6.65,
          "#fc8604",
          "pt94",
          false,
          false
        ],
        [
          6.59,
          "#fc8604",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          6.4,
          "#fc8604",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          6.08,
          "#fc8604",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          5.85,
          "#fc8604",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          5.89,
          "#fc8604",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          5.99,
          "#fc8604",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          5.89,
          "#fc8604",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          5.96,
          "#fc8604",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          6.08,
          "#fc8604",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          5.92,
          "#fc8604",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          5.75,
          "#fc8604",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          5.71,
          "#fc8604",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          5.68,
          "#fc8604",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          5.55,
          "#fc8604",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          5.19,
          "#fc8604",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          5.07,
          "#fc8604",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          5.23,
          "#fc8604",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          5.08,
          "#fc8604",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          4.99,
          "#fc8604",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          4.93,
          "#fc8604",
          "pt114",
          false,
          false
        ],
        [
          4.93,
          "#fc8604",
          "pt115",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/06/23/19-6">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La « jeune fille triste » avait été peinte au pochoir, en juin 2018, par le street-artiste britannique dans le passage Saint-Pierre-Amelot, ruelle par laquelle de nombreux spectateurs avaient fui l’attentat au Bataclan.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Attentats du 13-Novembre             Vol de l’œuvre de Banksy peinte sur le Bataclan : huit hommes condamnés à des peines allant du sursis à deux ans ferme      La « jeune fille triste » avait été peinte au pochoir, en juin 2018, par le street-artiste britannique dans le passage Saint-Pierre-Amelot, ruelle par laquelle de nombreux spectateurs avaient fui l’attentat au Bataclan.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h28, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un policier monte la garde près de l’œuvre d’art de Banksy volée au Bataclan à Paris en 2019, L’Aquila (Italie), le 11 juin 2020.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP                 Ils avaient volé ou participé au recel d’une œuvre de Banksy en hommage aux victimes des attentats du 13-Novembre, peinte sur une porte du Bataclan. Huit hommes ont été condamnés, jeudi 23 juin, à Paris, à des peines allant jusqu’à deux ans d’emprisonnement ferme. Les investigations avaient permis de retrouver l’œuvre, volée en huit minutes dans la nuit du 25 au 26 janvier 2019, un an et demi plus tard, en juin 2020, en Italie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le parcours rocambolesque du Banksy volé au Bataclan, puis retrouvé en Italie                   Les trois trentenaires, qui ont reconnu le vol, ont été condamnés pour l’un à quatre ans de prison dont deux ans ferme, pour les deux autres à trois ans de prison dont dix-huit mois ferme. Le ministère public avait requis un maintien ou un retour immédiat en détention. Le tribunal a décidé qu’ils purgeraient la partie ferme de leur peine sous bracelet électronique.              Un autre prévenu de 41 ans, chez qui la porte a été acheminée et stockée le jour du vol dans le Var, s’est vu infliger trois ans de prison dont vingt mois ferme, à purger là aussi sous bracelet. Le tribunal n’a pas suivi l’accusation qui considérait ce millionnaire amateur de street art comme le commanditaire du vol. Il a uniquement été condamné pour le recel de la porte.            Trois hommes qui ont participé au transport de l’œuvre à différentes étapes ont été condamnés à dix mois de prison ferme. Enfin, un Italien de 58 ans, propriétaire d’un hôtel des Abruzzes où le Banksy a un temps été stocké, s’est vu infliger une peine de six mois avec sursis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Porte du Bataclan : l’équipée des Lyonnais qui ont dérobé l’œuvre de Banksy détaillée par la justice                   « Symbole de recueillement »            Le Bataclan, salle mythique de l’Est parisien, avait été pris pour cible le 13 novembre 2015 par un commando de djihadistes qui a fait quatre-vingt-dix morts et plusieurs dizaines de blessés, pour la plupart des amateurs de rock assistant à un concert du groupe américain Eagles of Death Metal.              La « jeune fille triste » avait été peinte au pochoir, en juin 2018, dans le passage Saint-Pierre-Amelot, ruelle par laquelle de nombreux spectateurs avaient fui l’attentat. Sa disparition avait suscité une « profonde indignation », selon les mots mêmes de l’équipe du Bataclan. Ce « symbole de recueillement et appartenant à tous, riverains, Parisiens, citoyens du monde, nous a été enlevé », avait-elle déploré.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Pandora       Codes Promo ASOS       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/23/vol-de-l-uvre-de-banksy-peinte-sur-le-bataclan-huit-hommes-condamnes-a-des-peines-allant-du-sursis-a-deux-ans-ferme_6131757_3224.html"},"headline":"Vol de l\u2019\u0153uvre de Banksy peinte sur le Bataclan\u00a0: huit hommes condamn\u00e9s \u00e0 des peines allant du sursis \u00e0 deux\u00a0ans ferme","dateCreated":"2022-06-23T17:28:36+02:00","datePublished":"2022-06-23T17:28:36+02:00","dateModified":"2022-06-23T17:39:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentats du 13-Novembre"],"keywords":["Attentats du 13-Novembre","Culture","Arts","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La \u00ab\u00a0jeune fille triste\u00a0\u00bb avait \u00e9t\u00e9 peinte au pochoir, en juin\u00a02018, par le street-artiste britannique dans le passage Saint-Pierre-Amelot, ruelle par laquelle de nombreux spectateurs avaient fui l\u2019attentat au Bataclan.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/4854/2427/1342/671/60/0/0232aeb_5532114-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats du 13-Novembre","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attaques-a-paris/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-7">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Cette livraison « renforcera considérablement les capacités de l’Ukraine », selon le ministre de la défense américain.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                    L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Un M142 Himars, lors d’exercices militaires à Grier Labouihi, dans le sud-est du Maroc, le 21 juin 2022.   FADEL SENNA / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Pour l’octroi de son statut de candidat à l’adhésion à l’Union européenne, Kiev peut compter sur le soutien de la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, qui a appelé, mercredi, les dirigeants européens à « se montrer à la hauteur de la responsabilité historique ». Jeudi, Volodymyr Zelensky poursuit son « marathon téléphonique » auprès des dirigeants européens pour arracher un consensus en faveur du oui. A 11 heures, Olivier Costa, politologue et spécialiste du Parlement européen, a répondu à vos questions.Le sommet européen doit être suivi d’un autre du G7 et d’un troisième de l’OTAN, auxquels participera le président des Etats-Unis, Joe Biden. La question de l’aide financière à Kiev devrait être au cœur des discussions de ces rencontres. A Berlin, mercredi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a appelé à mettre sur pied « un plan Marshall » pour la reconstruction de l’Ukraine, avec un budget de plusieurs milliards d’euros. La Maison Blanche a souligné que M. Zelensky interviendrait, en visioconférence, lors de ces deux rendez-vous.Les forces russes continuent de resserrer leur étau sur les villes jumelles de Lyssytchansk et Sievierodonetsk, dans le Donbass. La poche de résistance ukrainienne autour de ces deux villes industrielles stratégiques est de plus en plus étroitement cernée par les Russes. « Ils veulent détruire tout le Donbass, pas à pas. Entièrement. Lyssytchansk, Sloviansk, Kramatorsk… Ils veulent transformer toutes les villes en Marioupol », a déclaré M. Zelensky dans la nuit de mercredi à jeudi.A Mykolaïv, deux terminaux de stockage de grain ont été touchés par des bombardements russes mercredi, blessant cinq personnes. Les ports de Mykolaïv et d’Odessa sont bloqués depuis le début du conflit, ce qui paralyse le transport maritime des matières premières agricoles, principale voie d’exportation pour l’Ukraine jusque-là.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »         Tribune. Pierre Lellouche : « Ce qui était, au départ, un conflit local limité à l’Ukraine est devenu une guerre par procuration, non déclarée, entre l’OTAN et la Russie »         Podcast. Guerre en Ukraine : menace sur la sécurité alimentaire mondiale         Factuel. Le journaliste ukrainien Maks Levin « exécuté par les Russes », selon un rapport de RSF         Reportage. Sur la route de Marioupol, les habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer         Portrait. Scénariste et première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                          L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-23T16:19:18+00:00","coverageEndTime":"2022-06-24T04:19:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","description":"Cette livraison \u00ab\u00a0renforcera consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev annonce l’arrivée des lance-roquettes Himars américains","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette livraison \u00ab\u00a0renforcera consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/7475/4767/1342/855/3/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-23T16:19:18+00:00"
,"endDate":"2022-06-24T04:19:18+00:00"
  La France veut augmenter ses stocks de gaz pour en approcher leur capacit\u00e9 maximale d\u2019ici au d\u00e9but de l\u2019automne, a annonc\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. \u00ab\u00a0On assure le remplissage maximal de nos capacit\u00e9s de stockage. On vise d\u2019\u00eatre proches de 100\u00a0% au d\u00e9but de l\u2019automne\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors d\u2019une visite dans un centre national de commande de gaz en Ile-de-France.          Les op\u00e9rateurs ont actuellement pour obligation de les remplir \u00e0 seulement 85\u00a0% au 1er\u00a0novembre. Les stocks de gaz sont remplis \u00e0 59\u00a0% actuellement, ils l\u2019\u00e9taient \u00e0 46\u00a0% \u00e0 la m\u00eame date l\u2019an pass\u00e9. Concr\u00e8tement, le gouvernement va demander aux op\u00e9rateurs de stockage d\u2019acheter eux-m\u00eames du gaz pour remplir les r\u00e9serves, en compl\u00e9ment des achats effectu\u00e9s par les fournisseurs de gaz. Ces entreprises de stockage b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une \u00ab\u00a0garantie financi\u00e8re\u00a0\u00bb publique, a-t-on expliqu\u00e9 \u00e0 Matignon.          \u00ab\u00a0Nous allons lancer un nouveau terminal m\u00e9thanier pour accro\u00eetre notre capacit\u00e9 \u00e0 nous approvisionner en gaz qui n\u2019est pas d\u00e9pendant de la Russie\u00a0\u00bb, a par ailleurs annonc\u00e9 Mme\u00a0Borne. Ce nouveau terminal m\u00e9thanier flottant (dit FSRU), qui sera situ\u00e9 au\u00a0Havre et port\u00e9 par TotalEnergies, doit \u00eatre raccord\u00e9 en\u00a02023. Le gouvernement vise un d\u00e9but des travaux d\u00e8s le d\u00e9but de cet automne pour que la barge soit raccord\u00e9e l\u2019an prochain et soit ainsi disponible l\u2019hiver suivant.          Ce projet, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 depuis plusieurs mois, doit permettre \u00e0 la France d\u2019importer davantage de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Elle compte actuellement quatre terminaux d\u2019importation de GNL \u2013 \u00e0 Fos-sur-mer (deux terminaux), Montoir-de-Bretagne et Dunkerque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut des stocks gaziers quasi remplis au d\u00e9but de l\u2019automne","dateModified":"2022-06-23T15:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T14:41:15+00:00","articleBody":"     Paris d\u00e9plore la d\u00e9cision de Moscou de renvoyer l\u2019attach\u00e9 culturel de l\u2019ambassade de France en Russie. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s russes ont inform\u00e9 notre ambassadeur \u00e0 Moscou, vendredi dernier, que la pr\u00e9sence d\u2019un agent de l\u2019ambassade sur leur territoire n\u2019\u00e9tait plus souhait\u00e9e. Aucun fondement l\u00e9gitime n\u2019a \u00e9t\u00e9 fourni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du Quai d\u2019Orsay, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, \u00ab\u00a0a instruit les services comp\u00e9tents du minist\u00e8re de lui pr\u00e9senter rapidement des options pour d\u00e9finir les suites \u00e0 y donner\u00a0\u00bb.          La Russie avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, le 18\u00a0mai, l\u2019expulsion de trente-quatre diplomates fran\u00e7ais, en r\u00e9ponse \u00e0 une mesure prise par la France en avril. Le 4\u00a0avril, quelques semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Paris avait expuls\u00e9 trente-cinq ressortissants russes qui b\u00e9n\u00e9ficiait du statut diplomatique\u00a0; une mesure prise dans le cadre d\u2019une action plus large au niveau europ\u00e9en qui avait vu l\u2019expulsion de plus de trois cents diplomates russes. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais avait \u00e9galement annonc\u00e9, une semaine plus tard, le renvoi de six agents russes accus\u00e9s d\u2019activit\u00e9s contraires \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris d\u00e9plore le renvoi d\u2019un membre de l\u2019ambassade de France en Russie","dateModified":"2022-06-23T14:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T13:58:09+00:00","articleBody":"                     A Bruxelles, le 23 juin 2022, les chefs d\u2019Etat de l\u2019Union europ\u00e9enne et les dirigeants des Balkans occidentaux posent pour une photo de groupe lors d\u2019un sommet de l\u2019UE. Ils devraient approuver jeudi une proposition visant \u00e0 accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, une premi\u00e8re \u00e9tape sur le long chemin de l\u2019adh\u00e9sion. GREET VANDEN WIJNGEART\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/4b0eb50_1655992371039-407753.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T14:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T13:19:25+00:00","articleBody":"                     Des militaires de la 126e\u00a0brigade territoriale des forces arm\u00e9es ukrainiennes participent \u00e0 des exercices d\u2019entra\u00eenement dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Ukraine, le 22\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/aa9b9b3_1655973627676-722479.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T13:11:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 jeudi les BRICS (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud) \u00e0 coop\u00e9rer face aux \u00ab\u00a0actions \u00e9go\u00efstes\u00a0\u00bb des pays occidentaux, sur fond de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre Moscou en raison du conflit ukrainien.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019en se basant sur une coop\u00e9ration honn\u00eate et mutuellement avantageuse que l\u2019on peut chercher des issues \u00e0 la situation de crise frappant l\u2019\u00e9conomie mondiale \u00e0 cause des actions \u00e9go\u00efstes et irr\u00e9fl\u00e9chies de certains pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, lors du sommet virtuel des BRICS, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019effet sur l\u2019\u00e9conomie mondiale qu\u2019il pr\u00eate aux sanctions plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 son offensive contre l\u2019Ukraine.          Il a notamment d\u00e9nonc\u00e9 les tentatives de ces pays occidentaux de \u00ab\u00a0se servir des m\u00e9canismes financiers pour rendre le monde entier responsable de leurs propres erreurs de politique macro\u00e9conomique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un r\u00f4le de meneur de la part des pays des BRICS est aujourd\u2019hui n\u00e9cessaire comme jamais pour \u00e9laborer une politique unificatrice, positive visant \u00e0 cr\u00e9er un syst\u00e8me (mondial) r\u00e9ellement multipolaire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Selon lui, les BRICS pourraient compter ici sur le soutien de \u00ab\u00a0plusieurs pays d\u2019Asie, d\u2019Afrique et d\u2019Am\u00e9rique latine qui aspirent \u00e0 mener une politique ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine appelle les BRICS \u00e0 la coop\u00e9ration face aux \u00ab\u00a0actions \u00e9go\u00efstes\u00a0\u00bb occidentales","dateModified":"2022-06-23T13:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:59:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il possible de trouver un article expliquant \/ montrant les dettes contract\u00e9es par le front national \u00e0 Mr Poutine et comment les financements que le groupe parlementaire apporte \u00e0 ce parti va directement servir \u00e0 rembourser ces pr\u00eats et donc \u00e0 un peu plus financer la guerre?     Argentsale         Bonjour Argentsale,          Vous trouverez, ci-dessous, un peu de lecture.                    Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine\u00a0?                       Lire aussi :  Vladimir Poutine, parrain de l\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9enne                       Lire aussi :  Marine Le\u00a0Pen et Eric Zemmour rappellent leur inclination pro-Poutine dans la crise ukrainienne                       Lire aussi :  En France, Vladimir Poutine a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de quinze ans de complaisance politique                       Lire aussi :  A Moscou, Vladimir Poutine adoube Marine Le Pen                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:52:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, la presse britannique rapporte que l'officier russe en charge de transporter la valise nucl\u00e9aire de M. Poutine, Vadim Zimin, aurait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 s\u00e9rieusement bless\u00e9 par balles chez lui. En sait-on plus?    No\u00e9         Bonjour No\u00e9,          Si vous avez bien lu le Sun, le Mirror, Metro ou le journal Moskovski Komsomolets, vous avez compris qu\u2019il ne fait plus partie de l\u2019entourage de Vladimir Poutine, qui doit disposer de plus d\u2019un porteur de \u00ab\u00a0valise nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Il travaillait au service des douanes et il est accus\u00e9 d\u2019avoir touch\u00e9 des pots-de-vin. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions et est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 par son fr\u00e8re, avec une blessure \u00e0 la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:41:29+00:00","articleBody":"    bonjour, pouvez-vous nous donner le nombre de d\u00e9put\u00e9s par groupe parlementaire pour cette nouvelle l\u00e9gislature ?    Citoyen 53         Bonjour Citoyen 53,          Vous faites fausse route, le live consacr\u00e9 aux l\u00e9gislatives est ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:30:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine travaille \u00e0 une visite \u00e0 Kiev du pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine (UA), Macky Sall, pour aider \u00e0 renforcer la pression sur la Russie, a dit au journal s\u00e9n\u00e9galais Le Quotidien le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          M.\u00a0Sall, chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019UA, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, le 3\u00a0juin, en Russie par son homologue Vladimir Poutine. Il ne s\u2019est pas rendu en Ukraine, mais a dit son intention de le faire. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9, lundi, devant les membres de l\u2019UA par visioconf\u00e9rence. \u00ab\u00a0Nous travaillons actuellement sur sa visite \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le chef de la diplomatie ukrainienne dans un entretien publi\u00e9, jeudi, par Le Quotidien. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que le pr\u00e9sident Macky Sall peut jouer un r\u00f4le important en tant que pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. L\u2019Ukraine compte lui d\u00e9livrer les informations n\u00e9cessaires \u00ab\u00a0pour renforcer la voix de l\u2019Union africaine, en particulier pour demander \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 l\u2019agression militaire contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dit-il.          Les dirigeants africains sont alarm\u00e9s du contrecoup sur leurs populations de la flamb\u00e9e des cours des c\u00e9r\u00e9ales et du risque de famine caus\u00e9s par la guerre en Ukraine et le blocus des ports ukrainiens. Le pr\u00e9sident Sall insiste aussi sur l\u2019impact de la guerre sur les livraisons d\u2019engrais, essentiels pour des agricultures peu productives. Les pays africains sont cependant divis\u00e9s sur la position \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis de la Russie. Le pr\u00e9sident Sall invoque la diplomatie de non-alignement de son pays. Il s\u2019est d\u00e9fendu dans une entretien r\u00e9cent avec les m\u00e9dias fran\u00e7ais France\u00a024 et RFI d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0complice\u00a0\u00bb d\u2019une agression russe. Il dit condamner l\u2019invasion et reconna\u00eetre qu\u2019il y a un agresseur.           De nombreux pays dans le monde n\u2019ont pas encore r\u00e9alis\u00e9 que l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine est une guerre d\u2019agression, dit le ministre ukrainien, \u00ab\u00a0malheureusement parmi ces pays figurent de nombreux pays africains, qui pr\u00e9tendent encore que rien ne se passe, professant le principe\u00a0\u00ab\u00a0probl\u00e8mes europ\u00e9ens, solutions europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev travaille \u00e0 une visite du pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine en Ukraine","dateModified":"2022-06-23T13:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:28:12+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipementier sportif am\u00e9ricain Nike a annonc\u00e9, jeudi, quitter d\u00e9finitivement le march\u00e9 russe et ne pas avoir l\u2019intention de rouvrir ses magasins, ferm\u00e9s d\u2019abord temporairement dans la foul\u00e9e des sanctions contre Moscou pour son offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nike Inc. a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le march\u00e9 russe. Par cons\u00e9quent, Nike.com et l\u2019application mobile Nike ne seront plus disponibles dans cette r\u00e9gion. Les magasins Nike ont [...] ferm\u00e9 temporairement et ne rouvriront pas\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le groupe dans un message sur son site russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nike quitte d\u00e9finitivement le march\u00e9 russe et ne rouvrira pas ses magasins","dateModified":"2022-06-23T13:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:21:44+00:00","articleBody":"               Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov, annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes multiples Himars promis par les Etats-Unis.          Lors d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense des membres de l\u2019Alliance atlantique, le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, a pr\u00e9cis\u00e9 que la livraison de ces lance-roquettes allait \u00ab\u00a0renforcer consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 commun, les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne avaient annonc\u00e9 que les Etats-Unis fourniraient quatre syst\u00e8mes de roquettes d\u2019artillerie \u00e0 haute mobilit\u00e9 M142 (Himars) et des munitions GMLRS (Guided Multiple Launch Rocket System, des roquettes guid\u00e9es). Le 6\u00a0juin, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 qu\u2019il ferait don de trois lanceurs M270\u00a0MLRS avec des munitions GMLRS. L\u2019Allemagne a aussi annonc\u00e9 qu\u2019elle transf\u00e9rerait trois lanceurs M270 Mittleres Artillerie Raketen System (MARS) et des munitions GMLRS provenant des stocks de la Bundeswehr.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains en Ukraine ","dateModified":"2022-06-23T13:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:00:05+00:00","articleBody":"     Frapp\u00e9 par le caract\u00e8re radicalement destructif de la strat\u00e9gie militaire russe, le philosophe Fran\u00e7ois Galichet retrace, dans une tribune dans Le Monde, la filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIXe\u00a0si\u00e8cle et la mani\u00e8re dont Poutine m\u00e8ne la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIXe\u00a0si\u00e8cle et cette fa\u00e7on de mener la guerre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a une filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle et cett...","dateModified":"2022-06-23T13:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T11:47:13+00:00","articleBody":"     La Russie s\u2019est acquitt\u00e9e en roubles de paiements d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette libell\u00e9e en dollars, a annonc\u00e9, jeudi, le minist\u00e8re des finances russe, en raison des sanctions contre le pays pour son intervention militaire en Ukraine. \u00ab\u00a0Les fonds pour le paiement d\u2019un coupon [sur les obligations externes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en\u00a02027 et 2047 d\u2019un montant total de 12,51\u00a0milliards de roubles \u2013 l\u2019\u00e9quivalent de 234,85\u00a0millions de dollars] ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par l\u2019agence de paiement pour les euro-obligations National Settlement Depository [NSD]\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Ainsi, les obligations (\u2026) de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie sont remplies dans leur int\u00e9gralit\u00e9 par le minist\u00e8re des finances de la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce dernier.          Dans ce communiqu\u00e9, le minist\u00e8re pr\u00e9cise se baser sur un nouveau syst\u00e8me de paiement temporaire entr\u00e9 en vigueur par un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 juste avant, le mercredi 22\u00a0juin. Ce syst\u00e8me pr\u00e9voit que lorsqu\u2019une \u00e9ch\u00e9ance arrive, le minist\u00e8re des finances transf\u00e8re l\u2019\u00e9quivalent en roubles des fonds au NSD, un organisme russe centralis\u00e9 charg\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t des titres financiers \u00e9chang\u00e9s dans le pays. Ce dernier s\u2019occupe de rembourser les cr\u00e9diteurs en roubles au taux de la Banque centrale, afin \u00ab\u00a0d\u2019assurer l\u2019\u00e9quivalence maximale des paiements\u00a0\u00bb. Si les cr\u00e9diteurs sont russes, les fonds sont transf\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0en contournant les interm\u00e9diaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb. Mais si les titres sont d\u00e9tenus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, les fonds seront transf\u00e9r\u00e9s sur des comptes sp\u00e9ciaux en roubles, un m\u00e9canisme proche de celui utilis\u00e9 pour les paiements gaziers.          Fin mai, la Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle rembourserait sa dette ext\u00e9rieure en roubles, ne pouvant plus le faire en dollars du fait des sanctions, malgr\u00e9 son importante liquidit\u00e9 financi\u00e8re. Or, un remboursement dans une devise autre que celle dans laquelle une cr\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 libell\u00e9e expose le d\u00e9biteur \u00e0 un d\u00e9faut sur sa dette. Depuis que les trois grandes agences de notation financi\u00e8res internationales ne notent plus la Russie, il revient \u00e0 une organisation r\u00e9unissant de grandes banques internationales (Credit Derivatives Determinations Committees) d\u2019\u00e9valuer si oui ou non la Russie rate des paiements \u00e0 ses cr\u00e9anciers. D\u00e9but juin, cette commission de cr\u00e9anciers a affirm\u00e9 que le pays n\u2019avait pas honor\u00e9 le paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette \u00e0 hauteur de 1,9\u00a0million de dollars d\u00fb le 4\u00a0avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou rembourse en roubles des dettes contract\u00e9es en dollars via un nouveau syst\u00e8me","dateModified":"2022-06-23T13:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T11:30:09+00:00","articleBody":"     L\u2019office europ\u00e9en de police, Europol, a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019une op\u00e9ration avait identifi\u00e9 des trafiquants d\u2019\u00eatres humains pr\u00e9sum\u00e9s qui pi\u00e9geaient en ligne des victimes ukrainiennes vuln\u00e9rables ayant fui l\u2019invasion de leur pays. Neuf trafiquants d\u2019\u00eatre humains pr\u00e9sum\u00e9s, neuf victimes potentielles et pr\u00e8s de quarante-deux plates-formes suspectes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s lors d\u2019un \u00ab\u00a0hackathon\u00a0\u00bb le 23\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 Europol dans un communiqu\u00e9.          Lors de cette journ\u00e9e d\u2019action en ligne, quatre-vingt-treize enqu\u00eateurs ont cibl\u00e9 \u00ab\u00a0les r\u00e9seaux criminels pr\u00e9parant des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 l\u2019exploitation sexuelle et au travail via des sites Web et des plates-formes de r\u00e9seaux sociaux\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Europol. Les agents se sont concentr\u00e9s sur le suivi des publications offrant une aide aux r\u00e9fugi\u00e9s pour le transport, l\u2019h\u00e9bergement et le travail. Les sites de rencontre et les sites de recrutement ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s, ainsi que les plates-formes proposant des services sexuels.          De nombreuses plates-formes semblent prendre des mesures importantes pour lutter contre le trafic de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, a relev\u00e9 Europol. \u00ab\u00a0Cependant, les forces de l\u2019ordre ont trouv\u00e9 un nombre important d\u2019offres d\u2019emploi suspectes ciblant des femmes ukrainiennes, dont certaines d\u00e9crites comme des \u201cs\u00e9ances photo\u201d\u00a0\u00bb, a \u00e9galement alert\u00e9 l\u2019agence europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Les enqu\u00eateurs ont identifi\u00e9 des tentatives d\u2019app\u00e2ter les victimes par des offres d\u2019\u201cavenir radieux\u201d, qui les ont amen\u00e9es \u00e0 l\u2019exploitation sexuelle\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Europol, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0des activit\u00e9s suspectes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur un large \u00e9ventail de plateformes, y compris en langue russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0: op\u00e9ration europ\u00e9enne contre le trafic d\u2019\u00eatres humains en ligne","dateModified":"2022-06-23T13:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T11:10:04+00:00","articleBody":"     La crise alimentaire mondiale d\u00e9clench\u00e9e par la guerre en Ukraine va faire des millions de victimes en rendant de larges populations plus vuln\u00e9rables aux maladies infectieuses, au risque de d\u00e9clencher une nouvelle crise sanitaire, a averti le responsable du Fonds mondial, organisation qui lutte contre le sida, le paludisme et la tuberculose.          Le blocus russe des ports ukrainiens de la mer Noire a mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat les exportations de c\u00e9r\u00e9ales du quatri\u00e8me plus grand exportateur mondial de bl\u00e9 et de ma\u00efs, mena\u00e7ant l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays. Or, ces p\u00e9nuries alimentaires risquent d\u2019entra\u00eener non seulement des famines mais aussi d\u2019affaiblir la r\u00e9sistance des populations expos\u00e9es aux maladies infectieuses, \u00e0 cause d\u2019une nutrition d\u00e9ficiente, a soulign\u00e9 Peter Sands, directeur ex\u00e9cutif du Fonds mondial, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse cette semaine.          \u00ab\u00a0Je pense que la prochaine crise sanitaire a probablement d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Ce n\u2019est pas un nouveau virus mais c\u2019est le fait que de nombreuses personnes mal nourries seront plus vuln\u00e9rables aux virus existants\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 au cours d\u2019une interview en marge d\u2019une r\u00e9union des ministres de la sant\u00e9 du G20 \u00e0 Yogyakarta, en Indon\u00e9sie.           Je pense que l\u2019impact combin\u00e9 des maladies infectieuses, des p\u00e9nuries alimentaires et de la crise \u00e9nerg\u00e9tique (\u2026) peut provoquer des millions de morts suppl\u00e9mentaires.           Les gouvernements mondiaux \u00ab\u00a0doivent donner la priorit\u00e9 aux soins de sant\u00e9 primaires, les soins fournis dans les villages, les communaut\u00e9s\u00a0\u00bb, pour diminuer l\u2019impact de la crise alimentaire sur les populations les plus pauvres et les plus vuln\u00e9rables, a soulign\u00e9 le Britannique \u00e0 la t\u00eate du Fonds qui p\u00e8se quatre milliards de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise alimentaire va faire \u00ab\u00a0des millions de victimes\u00a0\u00bb dues aux maladies infectieuses","dateModified":"2022-06-23T13:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:52:33+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 la r\u00e9union des dirigeants de l\u2019UE et des Balkans occidentaux, le 23 juin 2022, \u00e0 Bruxelles. JOHN THYS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/3e28263_1655972217389-722533.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:50:11+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a qualifi\u00e9 jeudi d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9trange\u00a0\u00bb que l\u2019Allemagne juge politique la baisse des approvisionnements en gaz russe sur fond de conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Si une turbine doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e et qu\u2019on ne la remet pas en place apr\u00e8s la r\u00e9paration (\u2026) tout est clair, il n\u2019y a pas de double sens\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Nos partenaires allemands sont parfaitement au courant des cycles de r\u00e9vision (\u2026) alors c\u2019est vraiment \u00e9trange de vouloir qualifier \u00e7a de politique\u00a0\u00bb, a-t-il dit. M.\u00a0Peskov a jug\u00e9 que la Russie restait un fournisseur \u00ab\u00a0fiable\u00a0\u00bb.          Selon Moscou, l\u2019Allemand Siemens n\u2019a pas remis en place des turbines de compresseurs devant \u00eatre r\u00e9par\u00e9es, si bien que la Russie a d\u00fb r\u00e9duire de quelque 60\u00a0% les livraisons via le gazoduc sous-marin Nord Stream. Mais pour le gouvernement allemand, il s\u2019agit d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9cision politique\u00a0\u00bb, destin\u00e9e \u00e0 peser dans le bras de fer entre Moscou et les pays occidentaux sur la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin juge \u00ab\u00a0\u00e9tranges\u00a0\u00bb les accusations de Berlin sur le gaz","dateModified":"2022-06-23T12:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:48:25+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de quatre mois apr\u00e8s l\u2019invasion de son territoire par l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0attend le feu vert\u00a0\u00bb des Vingt-Sept, r\u00e9unis jeudi et vendredi \u00e0 Bruxelles, pour valider son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne Andriy Yermak a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019objectif clair est l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb \u2013 une proc\u00e9dure qui pourrait toutefois prendre des ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0attend le feu vert\u00a0\u00bb pour sa candidature \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-06-23T10:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:20:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Olivier Costa est termin\u00e9, merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0! ","dateModified":"2022-06-23T10:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:19:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,  qu'en est il de l'\u00e9volution du mode de d\u00e9cision dans l'UE parall\u00e8lement aux n\u00e9gociations d'entr\u00e9e de nouveaux Etats ? L'opportunit\u00e9 pour la stabilit\u00e9 de l'Europe est elle plus grande que le risque de paralysie des d\u00e9cisions dans l'UE (multiplication des cas hongrois ou polonais) ?     UEforever         Bonjour UEforever,          Tr\u00e8s bonne question. Il faut veiller \u00e0 ce que l\u2019Union reste fonctionnelle malgr\u00e9 l\u2019\u00e9largissement (le principe de \u00ab\u00a0capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb \u00e9nonc\u00e9 en\u00a02006). Quand on n\u00e9gociait l\u2019\u00e9largissement \u00e0 l\u2019est, on a travaill\u00e9 sans rel\u00e2che pour r\u00e9former les trait\u00e9s et adapter le fonctionnement des institutions\u00a0: trait\u00e9s d\u2019Amsterdam, de Nice, de Lisbonne. Il fallait le faire. En\u00a01993, on a, en effet, cess\u00e9 d\u2019opposer les objectifs d\u2019\u00e9largissement et d\u2019approfondissement, en d\u00e9cidant de faire les deux \u00e0 la fois\u00a0: on n\u00e9gocie et pendant ce temps on r\u00e9forme.          Il faudra le faire \u00e0 nouveau, et c\u2019\u00e9tait l\u2019objectif de la Conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Union qui vient de se finir. Le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 ce qu\u2019on r\u00e9forme les trait\u00e9s en s\u2019inspirant de ses conclusions. Emmanuel Macron a soutenu l\u2019id\u00e9e. Il faudra faire les deux, car l\u2019Union fonctionnera mal \u00e0\u00a035 ou\u00a037. Notamment sa politique \u00e9trang\u00e8re sera bloqu\u00e9e si on en reste \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en la mati\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:14:02+00:00","articleBody":"    N'\u00e9tant pas partisan du Pr\u00e9sident, je trouvais n\u00e9anmoins sa proposition d'une UE \u00e0 2 vitesses int\u00e9ressantes pour les nouveaux entrants. Avec moins d\u2019exigences pour y entrer mais aussi moins de droits... afin de couper sous le pied les influences ext\u00e9rieures (Chine, Russie). Pourquoi un refus \u00e0 cette solution ?    \u00c9vident pourtant         Bonjour,          Bonne question. En fait, il y a deux choses.          Emmanuel Macron a propos\u00e9, d\u00e9j\u00e0 en\u00a02017, une Europe \u00e0 deux vitesses au sein m\u00eame de l\u2019Union\u00a0: pour permettre \u00e0 12, 15 ou 19\u00a0pays d\u2019avancer plus vite sur certaines politiques (\u00e9ducation, industrie, recherche\u2026) et de laisser les autres dans leur situation actuelle, avec une focalisation sur le march\u00e9, la PAC, la libre circulation,\u00a0etc. Ce serait pour prendre acte des r\u00e9ticences de pays comme la Hongrie ou la Pologne \u00e0 faire davantage.          En mai\u00a02019, il a lanc\u00e9 une autre id\u00e9e\u00a0: une nouvelle organisation, la \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, cr\u00e9\u00e9e en partant d\u2019une feuille blanche. Les ambitions seraient limit\u00e9es mais imm\u00e9diates. L\u2019id\u00e9e progresse. Elle a \u00e9t\u00e9 reprise par Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui parle \u00e0 pr\u00e9sent de \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 g\u00e9opolitique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. Le sujet est inscrit \u00e0 l\u2019agenda du sommet europ\u00e9en actuel.          Cette communaut\u00e9 s\u2019\u00e9tendrait de l\u2019Islande \u00e0 l\u2019Azerba\u00efdjan, de la Norv\u00e8ge \u00e0 la Turquie, et inclurait les pays des Balkans occidentaux et ceux du partenariat oriental. Elle serait focalis\u00e9e sur les relations ext\u00e9rieures, mais pourrait inclure des programmes de l\u2019Union ne n\u00e9cessitant pas d\u2019alignement r\u00e9glementaire \u2013 tels que la recherche, le d\u00e9veloppement ou l\u2019\u00e9nergie.          Cette nouvelle organisation ne serait pas un substitut \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Union. Mais l\u2019id\u00e9e d\u00e9pla\u00eet fortement du c\u00f4t\u00e9 de Kiev, o\u00f9 l\u2019on voit les choses autrement. Et certains y voient une man\u0153uvre pour \u00e9viter d\u2019accueillir de nouveaux Etats. D\u2019o\u00f9 les oppositions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:10:01+00:00","articleBody":"    Pour la France, est-ce que l'accord d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE devra \u00eatre valid\u00e9e par le Congr\u00e8s ou un r\u00e9f\u00e9rendum ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          En France, c\u2019est au choix du pr\u00e9sident, de passer par la voie parlementaire ou r\u00e9f\u00e9rendaire. En\u00a01972, il y avait eu un r\u00e9f\u00e9rendum pour le premier \u00e9largissement (Royaume-Uni, Danemark, Irlande), mais pour les autres \u00e9largissements, c\u2019est la voie parlementaire qui avait \u00e9t\u00e9 choisie. Sauf si la question divise profond\u00e9ment la population et les partis en France, je ne vois pas pourquoi le pr\u00e9sident passerait par la voie d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:07:00+00:00","articleBody":"    Comment l'Europe peut-elle assumer financi\u00e8rement la guerre ukrainienne et l'adh\u00e9sion de ce pays \u00e0 l'Europe ?    Yves.lagneau2@gmail.com          Bonjour,          La question budg\u00e9taire, dont personne ne veut parler aujourd\u2019hui pour des raisons de d\u00e9cence \u00e9videntes, est cruciale. La reconstruction du pays exigera des moyens colossaux. Et sa participation aux politiques de l\u2019Union aussi.          Mais il y aura aussi des avantages pour les 27 \u2013 que l\u2019on a pu constater pour l\u2019adh\u00e9sion des pays d\u2019Europe centrale et orientale. Les nouveaux Etats membres offrent des opportunit\u00e9s incroyables aux investisseurs\u00a0: une main-d\u2019\u0153uvre bon march\u00e9, des perspectives d\u2019investissement et de d\u00e9veloppement colossales, un march\u00e9 en croissance tr\u00e8s forte\u2026 Les \u00e9conomies des 15 ont toutes largement tir\u00e9 profit des \u00e9largissements de 2004 et 2007, malgr\u00e9 les co\u00fbts induits.          Il reste les \u00e9carts de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui sont excessifs. Le PIB annuel par habitant est de 3\u00a0700\u00a0dollars en Ukraine, 4\u00a0200\u00a0dollars en G\u00e9orgie et 4\u00a0500\u00a0dollars en Moldavie. Il est de 10\u00a0000\u00a0dollars en Bulgarie, le pays membre de l\u2019Union le plus pauvre. De 38\u00a0000\u00a0dollars en France. De 115\u00a0000\u00a0dollars au Luxembourg. Il est impossible de faire fonctionner un march\u00e9 \u00e9conomique unique avec des \u00e9carts de revenus et de richesse d\u2019un facteur 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:03:00+00:00","articleBody":"    Bonjour. Accorder un tel statut \u00e0 l'Ukraine ne revient-il pas \u00e0 accepter de d\u00e9t\u00e9riorer durablement, voire d\u00e9finitivement, les relations entre les nations europ\u00e9ennes et la Russie ? Cette d\u00e9t\u00e9rioration va-t-elle dans les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques \u00e0 long terme de l'Europe ?     OTB         Bonjour OTB,          C\u2019est une bonne question. Mais quelle est l\u2019autre solution\u00a0? Laisser l\u2019Ukraine aux mains de Vladimir Poutine\u00a0? En attendant qu\u2019il envahisse les Pays Baltes, la Pologne ou la Slovaquie, pays membres de l\u2019Union\u00a0?          Cette guerre est l\u2019occasion pour l\u2019Union de mettre \u00e0 jour son logiciel, d\u2019accepter l\u2019id\u00e9e qu\u2019elle n\u2019arrivera pas \u00e0 convaincre tous les pays du monde de partager ses valeurs de d\u00e9mocratie, de paix, de multilat\u00e9ralisme et de coop\u00e9ration pacifique entre les nations. Le monde est un endroit de plus en plus dangereux, o\u00f9 des blocs sont en comp\u00e9tition objective pour les ressources, les mati\u00e8res premi\u00e8res, l\u2019\u00e9nergie, les march\u00e9s, et ont des visions contrast\u00e9es quant au type de soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019ils veulent.          L\u2019Union doit d\u00e9fendre les siennes. Et \u00e7a passe probablement par plus de fermet\u00e9 vis-\u00e0-vis des autres blocs qui ne respectent pas les r\u00e8gles du jeu les plus basiques \u2013 comme la souverainet\u00e9 des pays voisins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:00:08+00:00","articleBody":"    Tchat - Dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 le conflit g\u00e8le durablement, avec une non-reconnaissance par l'Ukraine et l'UE de territoires occup\u00e9s ou annex\u00e9s, quel pourrait \u00eatre l'effet de cette situation pendant les 15 ann\u00e9es \u00e0 venir de n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion ?    bonob         Bonjour Bonob,          Vous mettez le doigt sur une vraie difficult\u00e9. Le processus d\u2019adh\u00e9sion ne pourra avancer que si la situation en Ukraine se clarifie. Et personne ne voit aujourd\u2019hui ce qu\u2019elle sera dans deux ou cinq ans. Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible. Mais il y a le pr\u00e9c\u00e9dent de Chypre, qui est entr\u00e9e dans l\u2019Union en\u00a02004 malgr\u00e9 une division de son territoire. Il faudrait au moins que la situation en Ukraine soit valid\u00e9e par un accord international et fasse l\u2019objet d\u2019une reconnaissance par l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:57:08+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Costa, merci pour vos interventions \u00e9clairantes. Comment se fait-il que l'\u00e9largissement de l'Union europ\u00e9enne soit encore d'actualit\u00e9 au regard de ses lourdeurs de fonctionnement \u00e0 27 largement diagnostiqu\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par les responsables politiques ? D'o\u00f9 proc\u00e8de ce r\u00e9flexe de promettre \u00e0 qui veut l'entendre des adh\u00e9sions que l'on ne semble pas en mesure de pouvoir assumer politiquement ?    Marie         Bonjour Marie,          Votre question est un peu biais\u00e9e\u2026 Vous partez du principe que l\u2019Union europ\u00e9enne ne fonctionne pas et que tout le monde y est hostile,  mais on peut consid\u00e9rer qu\u2019elle fonctionne plut\u00f4t bien, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s et les crises. Faire travailler 27\u00a0pays ensemble n\u2019est pas facile. Il faut de nouvelles r\u00e9formes, simplement parce que l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9volue sans cesse, avec de nouvelles politiques (sant\u00e9, \u00e9nergie, num\u00e9rique\u2026), de nouveaux objectifs et un contexte international qui change. Et les citoyens europ\u00e9ens sont beaucoup moins eurosceptiques qu\u2019on ne le dit, et sont globalement heureux d\u2019appartenir \u00e0 l\u2019Union.          Vu de l\u2019ext\u00e9rieur, l\u2019Union europ\u00e9enne est la zone la plus prosp\u00e8re et la plus stable du monde, celle o\u00f9 les citoyens jouissent des droits les plus importants et des politiques sociales les plus avanc\u00e9es. Elle est donc vue comme un eldorado par nombre de pays voisins. Mais c\u2019est une chose qu\u2019on ne veut pas entendre en France\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:54:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il un risque d'over reach et finalement d'implosion de l'union \u00e0 force d'\u00e9largissements en particulier \u00e0 des pays qui n'ont pas de v\u00e9ritable culture d\u00e9mocratique. On voit la Pologne et la Hongrie. Que penser de l'Ukraine ?     Est         C\u2019est un enjeu important, d\u2019o\u00f9 le crit\u00e8re de \u00ab\u00a0capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9\u00a0: depuis 2006, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un ou de\u00a0plusieurs nouveaux pays ne devait pas remettre en cause l\u2019efficacit\u00e9 des politiques europ\u00e9ennes ou la capacit\u00e9 de l\u2019Union \u00e0 les financer.          Mais il y a plus. L\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union implique d\u2019en respecter les valeurs et les droits. Dans le cas de la Pologne et de la Hongrie, on assiste \u00e0 une d\u00e9rive\u00a0: la situation dans ces pays se d\u00e9grade, du point de vue du respect des droits individuels, de la libert\u00e9 de la presse, de l\u2019ind\u00e9pendance de la justice\u2026 Il est compliqu\u00e9 pour l\u2019Union de faire face \u00e0 cela, m\u00eame si des initiatives sont prises.          Donc, vous avez raison, ce sera un crit\u00e8re fondamental pour l\u2019entr\u00e9e de nouveaux pays. Cela est sans cesse dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: l\u2019Union n\u2019est pas qu\u2019une zone de libre-\u00e9change, mais un projet politique. Si on veut y participer, il faut en accepter les principes et les objectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:51:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPour nous, pauvres profanes non initi\u00e9s aux arcanes de l'UE, pouvez vous nous donner un exemple concret du type de r\u00e9forme qui pourrait \u00eatre exig\u00e9 de l'Ukraine pour avancer sur son adh\u00e9sion ?\r\nMerci \u00e0 vous     une \u00e9toile de plus         Bonjour une \u00e9toile de plus,          Pour qu\u2019un pays puisse entrer dans l\u2019Union, il doit d\u2019abord continuer \u00e0 respecter les crit\u00e8res qui lui ont permis d\u2019\u00eatre candidat, et m\u00eame faire des progr\u00e8s (d\u00e9mocratie, droits de l\u2019homme, \u00e9conomie de march\u00e9).          Mais il doit surtout \u00eatre capable de respecter la totalit\u00e9 de \u00ab\u00a0l\u2019acquis communautaire\u00a0\u00bb. On parle des trait\u00e9s europ\u00e9ens, mais aussi de toutes les r\u00e8gles de droit europ\u00e9en adopt\u00e9es depuis les ann\u00e9es 1950, et de toutes les politiques de l\u2019Union. Il s\u2019agit de 130\u00a0000\u00a0pages de droit\u2026 Cela exige un immense travail d\u2019adaptation des politiques, des structures et des institutions de l\u2019Etat candidat.          Concr\u00e8tement, l\u2019Ukraine devra, par exemple, reconna\u00eetre \u00e0 ses citoyens (et aux autres citoyens europ\u00e9ens) tous les droits contenus dans la Charte des droits fondamentaux. Elle devra respecter tout le droit europ\u00e9en de l\u2019environnement. Elle devra respecter les principes de libre circulation des personnes, des services, des capitaux, des entreprises\u2026 En somme, le contexte l\u00e9gal sera \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e0 Paris, Rome ou Kiev pour un touriste, un \u00e9tudiant ou un entrepreneur europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:48:05+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, est-ce que le statut de candidat change quelque chose pour la situation ukrainienne ? Est ce que des droits lui sont acord\u00e9s avec le seul statut de candidat ?    Igor         Bonjour Igor,          Il y a deux aspects. Il y a d\u2019abord l\u2019aspect symbolique et politique\u00a0: pour l\u2019Ukraine ou la Moldavie, \u00eatre candidat, c\u2019est trancher l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 qui domine depuis longtemps, dans des pays tiraill\u00e9s entre l\u2019Est et l\u2019Ouest. C\u2019est, pour les Vingt-Sept, affirmer qu\u2019ils ne laisseront pas ces pays aux mains des Russes.          Ensuite, concr\u00e8tement, \u00eatre candidat implique \u00e0 la fois d\u2019op\u00e9rer des r\u00e9formes en vue de l\u2019entr\u00e9e, qui ont leur propre int\u00e9r\u00eat, mais aussi de commencer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de certaines politiques et programmes dits de \u00ab\u00a0pr\u00e9-accession\u00a0\u00bb. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas pour les pays d\u2019Europe centrale et orientale. Dans le cas de l\u2019Ukraine, on peut imaginer que le dispositif sera particuli\u00e8rement ambitieux \u2013 avec l\u2019id\u00e9e d\u2019un v\u00e9ritable plan Marshall pour la reconstruction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:45:04+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, comment pourrions nous acc\u00e9l\u00e9rer l'int\u00e9gration des pays candidats \u00e0 l'UE ? Le processus est trop long au vu de l'influence grandissante de la Chine dans ces pays     Anton1         Bonjour Anton1,          Vous avez raison. Beaucoup s\u2019inqui\u00e8tent de l\u2019influence de la Chine et de la Russie dans les Balkans occidentaux. Et personne n\u2019a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette r\u00e9gion devienne une enclave europ\u00e9enne sous domination chinoise ou russe, d\u2019o\u00f9 la volont\u00e9 de relancer l\u2019adh\u00e9sion. L\u2019avanc\u00e9e des n\u00e9gociations d\u00e9pend beaucoup de la capacit\u00e9 des pays candidats \u00e0 op\u00e9rer des r\u00e9formes, et de leur situation politique et \u00e9conomique. Il y a des moments de progr\u00e8s et de stagnation. Voyez la Turquie actuellement.          Mais Charles Michel a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les pays candidats de participer progressivement \u00e0 certaines politiques et projets\u2026 C\u2019est une nouveaut\u00e9. L\u2019id\u00e9e est que ces pays soient int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 certaines politiques, \u00e0 mesure de leurs progr\u00e8s dans l\u2019int\u00e9gration de l\u2019acquis communautaire, de fa\u00e7on \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019avantages sans attendre l\u2019adh\u00e9sion formelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:41:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, le statut de candidat \u00e0 l'adh\u00e9sion de l'UE semble \u00eatre distribu\u00e9 comme du petit pain. Les responsables europ\u00e9en pensent-ils vraiment que l'UE est gouvernable \u00e0 plus de 27 membres en l'\u00e9tat actuel des processus institutionnels de prise de d\u00e9cision ???\r\nMerci pour votre formidable travail d'information.    Vincent         Bonjour Vincent,          Je ne suis pas s\u00fbr que les pays candidats trouvent que l\u2019Union europ\u00e9enne est si coulante. Actuellement, il y a cinq candidats officiels \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion\u00a0: Turquie (depuis 1999), Albanie (2014), Serbie (2012), Mont\u00e9n\u00e9gro (2010), Mac\u00e9doine du Nord (2005). Il y a quatre candidatures pendantes\u00a0: Ukraine (depuis f\u00e9vrier\u00a02022), Moldavie (mars\u00a02022), G\u00e9orgie (mars\u00a02022), Bosnie-Herz\u00e9govine (2016). Le Kosovo n\u2019a pas d\u00e9pos\u00e9 officiellement sa candidature, mais est candidat de fait.          Pour certains pays, la simple reconnaissance du statut de candidat a pris du temps\u00a0: cinq ans pour l\u2019Albanie. Mais c\u2019est la partie facile du processus\u00a0: la n\u00e9gociation de l\u2019entr\u00e9e est longue, exigeante et difficile. Et le pr\u00e9c\u00e9dent des \u00e9largissements aux pays d\u2019Europe centrale et orientale a laiss\u00e9 des traces\u00a0: les Vingt-Sept seront sans doute plus exigeants. Et ils pensent \u00e9videmment tous \u00e0 la \u00ab\u00a0gouvernabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:38:02+00:00","articleBody":"    Quels sont les \u00c9tats membres \u201chostiles\u201d ou m\u00e9fiants \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019une potentielle adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE ?     PauloDJCE         Bonjour PauloDJCE,          Il est difficile de dresser une liste pr\u00e9cise. Tous les leaders ne se sont pas prononc\u00e9s, et les d\u00e9bats du Conseil europ\u00e9en se font \u00e0 huis clos.          Il y a des pays qui soutiennent fortement le projet\u00a0: les Etats voisins, comme la Pologne ou la Tch\u00e9quie. Il y a aussi les quatre leaders qui se sont rendus \u00e0 Kiev le 16 juin, et qui ont plaid\u00e9 pour la reconnaissance imm\u00e9diate du statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre italien, Mario Draghi.          Parmi les r\u00e9ticents, il y a les Pays-Bas, le Portugal et l\u2019Espagne, qui s\u2019inqui\u00e8tent ouvertement des enjeux \u00e9conomiques et de la corruption. Les pays dits \u00ab\u00a0frugaux\u00a0\u00bb (pays nordiques notamment) semblent aussi r\u00e9ticents vis-\u00e0-vis d\u2019une perspective qui va \u00eatre co\u00fbteuse pour l\u2019Union.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:34:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi autant de temps pour int\u00e9grer l'UE ? Si l'Albanie le voulait, demain, elle serait russe. Le politique ne doit-il pas prendre parfois le pas sur la bureaucratie ?    Eric         Bonjour Eric,          C\u2019est une bonne question. Mais si l\u2019Albanie devenait russe, ce ne serait pas aussi simple que cela. L\u00e0 aussi, il faudrait adapter l\u2019administration, le droit, les politiques aux r\u00e8gles russes. En outre, elle serait certainement en situation de suj\u00e9tion\u00a0: soumise au Kremlin.          Dans l\u2019Union, le projet est diff\u00e9rent\u00a0: c\u2019est un club dont les membres s\u2019entendent collectivement pour respecter un certain nombre de r\u00e8gles et mettre en \u0153uvre en commun des politiques. Tout nouveau membre doit \u00eatre soumis aux m\u00eames r\u00e8gles que les autres, et b\u00e9n\u00e9ficie des m\u00eames avantages.          C\u2019est une question \u00e0 la fois d\u2019\u00e9quit\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9, sinon le syst\u00e8me partirait tr\u00e8s vite en vrille. Comment pourrait-on, par exemple, accepter que les entreprises ukrainiennes \u00e9chappent au droit social ou de l\u2019environnement de l\u2019Union\u00a0? Puissent produire moins cher des produits qui ne respectent pas les normes europ\u00e9ennes de qualit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9, mais pourraient circuler dans toute l\u2019Union\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:30:49+00:00","articleBody":"    TCHAT. Si l'Ukraine devient membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'UE dans disons 5 \u00e0 10 ans, ne va-t-on pas assister \u00e0 un bouleversement tectonique des \u00e9quilibres europ\u00e9ens ? Une surpond\u00e9ration de l'est par rapport \u00e0 l'ouest, la \"vieille Europe\" ? Il y a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui des tensions (Pologne, Hongrie) li\u00e9es \u00e0 une histoire, une culture, des valeurs parfois diff\u00e9rentes, la situation ne risque-t-elle pas de devenir ing\u00e9rable ?    Olivier          Bonjour Olivier,          Je ne crois pas \u00e0 une adh\u00e9sion aussi rapide. Aujourd\u2019hui, certains leaders des Vingt-Sept sont tr\u00e8s press\u00e9s, mais qu\u2019en sera-t-il dans trois\u00a0ans\u00a0? L\u2019Union europ\u00e9enne est un bien commun, et un \u00e9largissement mal ficel\u00e9 aurait un impact n\u00e9gatif pour tout le monde. Il est vrai aussi qu\u2019il y a des visions diff\u00e9rentes entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de l\u2019Europe qui s\u2019expriment de plus en plus, et qui doivent \u00eatre prises en compte. C\u2019est la raison, par exemple, des r\u00e9ticences fortes de certains \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Turquie.          Pour m\u00e9moire, un pays doit remplir trois conditions pour \u00eatre reconnu candidat\u00a0: \u00eatre situ\u00e9 en Europe (la notion n\u2019est pas tr\u00e8s claire, car l\u2019Europe n\u2019est pas un continent, comme l\u2019Afrique ou l\u2019Am\u00e9rique latine, mais la p\u00e9ninsule europ\u00e9enne de l\u2019Asie\u00a0: o\u00f9 est la fronti\u00e8re orientale\u00a0?)\u00a0; \u00eatre une d\u00e9mocratie pluraliste et un Etat de droit\u00a0; avoir une \u00e9conomie de march\u00e9 viable. Pour entrer dans l\u2019Union, il doit int\u00e9grer tout l\u2019acquis communautaire et \u00eatre capable de souscrire aux objectifs en termes de coordination des politiques \u00e9conomiques et mon\u00e9taires\u00a0: c\u2019est cela qui est si long.          Mais il y a un dernier crit\u00e8re dont on parle peu. Enonc\u00e9 en\u00a02006, c\u2019est la \u00ab\u00a0capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un ou de plusieurs nouveaux pays ne doit pas remettre en cause l\u2019efficacit\u00e9 des politiques europ\u00e9ennes ou la capacit\u00e9 de l\u2019Union \u00e0 les financer. On ne peut donc pas imaginer l\u2019adh\u00e9sion d\u2019un coup des dix pays actuellement candidats \u2013 reconnus ou non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:26:02+00:00","articleBody":"    TCHAT. Certains pays comme la Turquie attendent depuis 20 ans dans l'antichambre de l'Europe. Si apr\u00e8s avoir accord\u00e9 \u00e0 l'Ukraine, en un temps record, le statut officiel de candidat, elle b\u00e9n\u00e9ficie ensuite d'un chemin (tr\u00e8s) acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 (et un plan Marshall tel que sugg\u00e9r\u00e9 par l'Allemagne irait dans ce sens) pour devenir membre \u00e0 part enti\u00e8re, ne risque-t-on pas d'exacerber les tensions et au final de mettre en danger la stabilit\u00e9 europ\u00e9enne?    Olivier          Bonjour Olivier,          Oui, vous avez raison. Mais, comme dit, il n\u2019existe pas de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\u2026          On peut comprendre que les Vingt-Sept soient compr\u00e9hensifs pour accorder le statut de candidat\u00a0; le contexte est particulier et c\u2019est une d\u00e9cision tr\u00e8s politique. Mais il faut effectivement \u00e9viter de cr\u00e9er des tensions inutiles avec les autres pays candidats \u2013 qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s patients. C\u2019est pour cela, d\u2019ailleurs, qu\u2019ils sont re\u00e7us ce matin \u00e0 Bruxelles, pour affirmer que l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Union est un probl\u00e8me global.          Il faut ajouter que certains leaders sont plus attentistes, comme les Pays-Bas, le Portugal et l\u2019Espagne. Ils soulignent l\u2019\u00e9cart \u00e9conomique constat\u00e9 entre l\u2019Ukraine et le reste de l\u2019UE, ou le probl\u00e8me de corruption massif dans le pays. Par ailleurs, la Bulgarie a mis son veto \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Mac\u00e9doine du Nord en raison de d\u00e9saccords historiques et linguistiques. De fait, cela bloque aussi la candidature de l\u2019Albanie \u2013 qui est li\u00e9e \u00e0 celle de la Mac\u00e9doine du Nord. Tout \u00e9largissement requiert l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept\u00a0: rien ne se fera dans la pr\u00e9cipitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:22:00+00:00","articleBody":"    TCHATQuelles seraient les cons\u00e9quences d'une adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'UE pour les autres membres ? Il devrait y avoir une solidarit\u00e9, notamment pour la reconstruction du pays ?     Passager attentif         Bonjour Passager attentif,          L\u2019entr\u00e9e d\u2019un Etat dans l\u2019Union implique sa participation \u00e0 toutes les politiques de l\u2019Union. Y compris celles qui sont dot\u00e9es d\u2019un volet budg\u00e9taire important\u00a0: la politique agricole commune (PAC), la politique r\u00e9gionale, certains aspects de la politique sociale\u2026 Quand les pays d\u2019Europe centrale et orientale sont entr\u00e9s (2004 et 2007), ils ont obtenu une grosse part du g\u00e2teau, car leurs besoins \u00e9taient immenses.          Il en ira de m\u00eame pour l\u2019Ukraine. Et il y aura certainement des instruments sp\u00e9cifiques d\u2019aide \u00e0 la reconstruction. Mais ces instruments seront sans doute mis en place avant m\u00eame l\u2019adh\u00e9sion effective. L\u2019id\u00e9e est d\u2019aider le pays, pendant la proc\u00e9dure de n\u00e9gociation, \u00e0 progresser \u00e9conomiquement, pour que l\u2019\u00e9cart avec le reste de l\u2019Union soit moins faible lors de l\u2019entr\u00e9e effective. Cela avait aussi \u00e9t\u00e9 le cas avec les pays d\u2019Europe centrale et orientale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:19:07+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, est-ce que le statut de candidat \u00e0 l'UE implique aussi un accord de d\u00e9fense mutuelle en cas d'agression militaire par un pays tiers ? Ou cet accord est-il r\u00e9serv\u00e9 aux membres de plein droit ? Merci et bonne journ\u00e9e    Thomas         Bonjour Thomas,          Il existe dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens (au-del\u00e0 des m\u00e9canismes sp\u00e9cifiques de la politique de d\u00e9fense) une clause de d\u00e9fense mutuelle. Selon l\u2019article\u00a042.7 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats membres de l\u2019Union doivent aider un pays membre si celui-ci est victime d\u2019une \u00ab\u00a0agression arm\u00e9e sur son territoire\u00a0\u00bb. Mais cela ne s\u2019applique que pour les pays qui sont effectivement membres\u2026 C\u2019est une des motivations des autorit\u00e9s des trois pays (Ukraine, Moldavie, G\u00e9orgie) \u00e0 rejoindre l\u2019Union, mais une fois encore, la perspective d\u2019entr\u00e9e est lointaine. C\u2019est la raison pour laquelle Emmanuel Macron et d\u2019autres ont propos\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle organisation, \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique (ou g\u00e9opolitique) europ\u00e9enne\u00a0\u00bb qui pourrait assurer cette forme de solidarit\u00e9 plus rapidement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:16:06+00:00","articleBody":"    [Tchat] L'Ukraine n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment r\u00e9put\u00e9 en termes de niveau de corruption. Quelles r\u00e9formes doivent \u00eatre exig\u00e9es pour palier \u00e0 ce risque?    Ludwig         Bonjour Ludwig,          Oui, c\u2019est crucial. Ce n\u2019est pas le premier pays candidat pour lequel c\u2019est un enjeu majeur. C\u2019\u00e9tait le cas de nombre de pays d\u2019Europe centrale et orientale, de Malte, et des pays des Balkans actuellement. La Commission europ\u00e9enne a des batteries d\u2019indicateurs pour cela, et des ONG sont aussi sp\u00e9cialis\u00e9es en la mati\u00e8re (Transparency international).          Beaucoup de r\u00e9formes doivent \u00eatre entreprises\u00a0: ind\u00e9pendance de la justice, organisation de l\u2019administration, m\u00e9canismes de la commande publique\u2026 Des efforts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation de l\u2019administration, qui permet aux Ukrainiens de faire beaucoup de d\u00e9marches en ligne et d\u2019\u00e9chapper \u00e0 l\u2019obligation de bakchich\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:11:04+00:00","articleBody":"    Tchat : Bonjour Monsieur Costa, quels sont, selon vous, les volets de la n\u00e9gociation d'int\u00e9gration \u00e0 l'UE qui seront les plus compliqu\u00e9s pour l'Ukraine? Quels sont ceux qui ne poseront pas de probl\u00e8mes?\r\n\r\nM\u00eames questions, si vous avez le temps, pour la Moldavie.    mininunu         Bonjour mininunu,          Une fois qu\u2019un pays est reconnu comme candidat, la n\u00e9gociation porte sur les 35 chapitres de l\u2019acquis communautaire \u2013 qui ont \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9cemment regroup\u00e9s en 6 grandes th\u00e9matiques. Il revient \u00e0 la Commission d\u2019\u00e9valuer les progr\u00e8s. D\u00e9sormais, \u00e0 la demande de la France, on consid\u00e8re que rien n\u2019est acquis, afin d\u2019\u00e9viter qu\u2019un pays ne fasse des efforts, puis ne fasse marche arri\u00e8re.          Pour l\u2019Ukraine, il y a beaucoup d\u2019inconnues\u00a0:         Comment un pays en guerre peut-il se r\u00e9former, r\u00e9former son administration, sa justice, son droit, ses politiques\u00a0?          Ensuite il y a aussi des difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques\u00a0: l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019administration, la corruption (le pays a de tr\u00e8s mauvais scores) et l\u2019ind\u00e9pendance de la justice\u00a0;          Il y a aussi un gros probl\u00e8me de niveau de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.           En cliquant sur ce lien, vous trouverez un exemple de proc\u00e9dure de n\u00e9gociation (avec les pays des Balkans).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:06:03+00:00","articleBody":"    Tchat est-il envisageable que l'Ukraine, du fait de son statut de pays d\u00e9truit par l'invasion russe puisse devenir membre de l'union europ\u00e9enne plus rapidement que l'Albanie par exemple ou tout autre pays pretendant d\u00e9j\u00e0 sur les rangs ?    Macha         Bonjour Macha,          Le Conseil europ\u00e9en pourrait, aujourd\u2019hui ou demain, reconna\u00eetre le statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie, en se montrant moins exigeant qu\u2019avec la Turquie ou les pays d\u2019Europe centrale et orientale. Plusieurs leaders l\u2019ont demand\u00e9, dont Emmanuel Macron et la pr\u00e9sidente de la Commission. Dans le contexte actuel, il s\u2019agit d\u2019envoyer un signal \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 la population ukrainienne.          En revanche, pour ce qui concerne l\u2019adh\u00e9sion elle-m\u00eame, il n\u2019y a pas de miracle. M\u00eame avec un fort soutien technique de la Commission et des Etats membres, m\u00eame avec une mobilisation des autorit\u00e9s politiques et administratives ukrainiennes, l\u2019int\u00e9gration de l\u2019acquis communautaire prendra beaucoup de temps, parce que la t\u00e2che est immense et le pays, d\u00e9sorganis\u00e9 par la guerre. Il n\u2019existe pas de proc\u00e9dure simplifi\u00e9e pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 proprement parler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:01:17+00:00","articleBody":"    Tchat : Combien de temps prendrait l'adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'UE ?    UKRU         Bonjour UKRU,          C\u2019est difficile \u00e0 dire, car il y a \u00e9norm\u00e9ment de param\u00e8tres qui entrent en ligne de compte, surtout avec un pays en guerre dont on ignore \u00e0 quoi il ressemblera dans trois ans (pays divis\u00e9, d\u00e9militaris\u00e9,\u00a0etc.). Cl\u00e9ment Beaune, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires europ\u00e9ennes, a parl\u00e9 de quinze ou vingt ans. Et il est vrai que le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union est long et complexe, et ce n\u2019est pas rendre service \u00e0 l\u2019Ukraine que de le nier.          M.\u00a0Zelensky n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9 la franchise de la d\u00e9claration, mais je ne suis pas s\u00fbr que pr\u00e9tendre le contraire aide les Ukrainiens. Le premier ministre albanais l\u2019a rappel\u00e9 ce matin, par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019attente des pays des Balkans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:58:45+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dans l\u2019UE, quand et \u00e0 quelles conditions\u00a0? Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au C...","dateModified":"2022-06-23T08:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:42:00+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou a r\u00e9duit de 40\u00a0% ses livraisons de gaz, Berlin a relanc\u00e9 ses centrales \u00e0 charbon et s\u2019interroge sur l\u2019avenir de ses trois derniers r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en activit\u00e9.                    Lire aussi :  La \u00ab\u00a0crise gazi\u00e8re\u00a0\u00bb que subit l\u2019Allemagne relance le d\u00e9bat sur l\u2019avenir de ses centrales nucl\u00e9aires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T08:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:30:45+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne au sein des 27 Etats membres, consensus qui devra \u00eatre confirm\u00e9 par les chefs d\u2019Etat et de gouvernement lors du sommet europ\u00e9en, qui se r\u00e9unit jeudi et vendredi. Mais une fois ce statut acquis, combien de temps le pays devra-t-il attendre avant de devenir un membre de plein droit de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0? Quelles r\u00e9formes Volodymyr Zelensky devra-t-il entreprendre\u00a0? Seront-elles possibles tant que le pays engage toutes ses ressources dans son combat contre l\u2019invasion russe\u00a0?          Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au Cevipof r\u00e9pond \u00e0 vos questions sur le sujet \u00e0 partir de 11 heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui envoyer, en n\u2019oubliant pas de faire figurer la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message afin que nous puissions mieux rep\u00e9rer votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dans l\u2019UE, quand et \u00e0 quelles conditions\u00a0?","dateModified":"2022-06-23T08:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:24:00+00:00","articleBody":"                     Un enfant avec un jouet fusil se place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une unit\u00e9 de patrouille ukrainienne dans le centre de Kiev, Ukraine le 22\u00a0juin 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/03e7255_1655971892623-632996.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:20:44+00:00","articleBody":"     Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l\u2019Allemagne a activ\u00e9 jeudi le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d\u2019une situation de rationnement.          \u00ab\u00a0Nous sommes dans une crise gazi\u00e8re. Le gaz est d\u00e9sormais une ressource rare\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Le gouvernement pourra dans ce cadre \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les acteurs du march\u00e9 pour faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du plan, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019urgence\u00a0\u00bb, permettrait \u00e0 l\u2019Etat d\u2019organiser un rationnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne active le niveau 2 de son plan d\u2019urgence sur l\u2019approvisionnement en gaz","dateModified":"2022-06-23T08:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:17:44+00:00","articleBody":"     Le premier ministre albanais, Edi Rama, a rappel\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Ukraine que le processus pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE serait tr\u00e8s long, selon lui. \u00ab\u00a0La Mac\u00e9doine du Nord est candidate depuis dix-sept ans, si je n\u2019ai pas perdu le compte, et l\u2019Albanie depuis huit ans, alors bienvenue \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ironis\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles \u00e0 une r\u00e9union avec les dirigeants de l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est une bonne chose de donner le statut \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais j\u2019esp\u00e8re que le peuple ukrainien ne se fera pas beaucoup d\u2019illusions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Rama.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne doit \u00ab\u00a0pas se faire d\u2019illusions\u00a0\u00bb sur sa candidature \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-06-23T08:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:14:44+00:00","articleBody":"     Le sommet organis\u00e9 jeudi \u00e0 Bruxelles va \u00eatre \u00ab\u00a0un moment historique\u00a0sur le plan g\u00e9opolitique \u00bb pour l\u2019Union europ\u00e9enne, avec la d\u00e9cision d\u2019accorder le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, ajoutant\u00a0:           Un choix doit \u00eatre fait aujourd\u2019hui, qui va engager le futur de l\u2019Union europ\u00e9enne, notre stabilit\u00e9, notre s\u00e9curit\u00e9, notre prosp\u00e9rit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidatures de l\u2019Ukraine et de la Moldavie\u00a0: un \u00ab\u00a0moment historique\u00a0\u00bb pour l\u2019UE, juge Charles Mi...","dateModified":"2022-06-23T08:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:05:51+00:00","articleBody":"     L\u2019alli\u00e9 de longue date de Vladimir Poutine, Dmitri Medvedev, vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie et ex-pr\u00e9sident, a publi\u00e9 jeudi un texte sur le d\u00e9clin des politiciens occidentaux\u00a0:           Je communique depuis longtemps avec des dirigeants \u00e9trangers et je vois \u00e0 quel point le niveau des politiciens occidentaux a baiss\u00e9. Cela se passe sous mes yeux depuis vingt ans. Il est \u00e9vident qu\u2019en Europe il n\u2019y a m\u00eame pas trace de personnalit\u00e9s politiques du niveau d\u2019Helmut Kohl, Jacques Chirac ou Margaret Thatcher.            [\u2026] Ils ne pensent pas \u00e0 l\u2019avenir. Ils ne sont limit\u00e9s que par leurs perspectives \u00e9lectorales. Les dirigeants am\u00e9ricains de la nouvelle vague ne brillent pas non plus par leurs id\u00e9es fra\u00eeches et leur stabilit\u00e9 mentale. Et ainsi cela va continuer.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le niveau des politiciens occidentaux a baiss\u00e9\u00a0\u00bb, regrette Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-06-23T08:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T06:31:37+00:00","articleBody":"     Les trois institutions de l\u2019Union europ\u00e9enne ont interdit l\u2019acc\u00e8s de leurs locaux aux lobbyistes des entreprises russes \u00e0 Bruxelles en compl\u00e9ment des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 jeudi leurs repr\u00e9sentants. Le Parlement europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 agir. \u00ab\u00a0A partir de maintenant, les repr\u00e9sentants des entreprises russes ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 entrer dans les locaux du Parlement europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0juin sa pr\u00e9sidente, la Maltaise Roberta Metsola. \u00ab\u00a0Nous ne devons leur laisser aucun espace pour diffuser leur propagande et leurs r\u00e9cits faux et toxiques sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          Le Conseil (l\u2019instance des Etats membres) et la Commission europ\u00e9enne ont suivi et ont \u00ab\u00a0donn\u00e9 instruction de ne plus recevoir les personnes qui repr\u00e9sentent un int\u00e9r\u00eat russe\u00a0\u00bb, ont confirm\u00e9 jeudi leurs repr\u00e9sentants peu avant le d\u00e9but d\u2019un sommet europ\u00e9en consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Les dirigeants europ\u00e9ens doivent notamment reconduire les sanctions adopt\u00e9es contre la Russie depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en 2014.          La mise en \u0153uvre de cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0est en cours\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les deux institutions. Elle concerne tous les repr\u00e9sentants des int\u00e9r\u00eats russes inscrits sur le registre de transparence de l\u2019UE pour avoir acc\u00e8s aux locaux des institutions afin de rencontrer les commissaires, leurs collaborateurs et les \u00e9lus europ\u00e9ens. La d\u00e9cision s\u2019inscrit dans la mise en \u0153uvre du sixi\u00e8me train de sanctions adopt\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, qui interdit tout service de conseil en affaires et en mati\u00e8re de relations publiques.          Les diplomates, fonctionnaires et hommes d\u2019affaires russes ne peuvent plus b\u00e9n\u00e9ficier de facilit\u00e9s et de visas pour entrer dans l\u2019UE. Mais les ressortissants de l\u2019UE qui repr\u00e9sentent les int\u00e9r\u00eats de leurs clients russes \u00e0 Bruxelles n\u2019\u00e9taient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas emp\u00each\u00e9s de mener leurs activit\u00e9s dans les enceintes europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE interdit l\u2019acc\u00e8s de ses institutions aux lobbyistes de Russie","dateModified":"2022-06-23T06:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T06:22:49+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019offensive russe sur son territoire, l\u2019Ukraine, souvent qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde\u00a0\u00bb, se voit dans l\u2019incapacit\u00e9 d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales. R\u00e9sultat\u00a0: les prix augmentent et mettent en difficult\u00e9 les pays les plus d\u00e9pendants du bl\u00e9 ukrainien, mais aussi russe. Explications en podcast avec Luc Bronner, grand reporter, et Mathilde G\u00e9rard, journaliste au service Plan\u00e8te du Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: menace sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T06:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T05:33:25+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des Vingt-Sept s\u2019appr\u00eatent \u00e0 accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE. Une d\u00e9cision qui marque le d\u00e9but d\u2019un long processus impliquant de nombreuses r\u00e9formes pour Kiev et un nouveau d\u00e9fi pour l\u2019Europe.                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine candidate \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: le d\u00e9but d\u2019un long processus vers une adh\u00e9sion         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T05:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T04:00:06+00:00","articleBody":"      Pour l\u2019octroi de son statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, Kiev peut compter sur le soutien de la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, qui a appel\u00e9 mercredi les dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0se montrer \u00e0 la hauteur de la responsabilit\u00e9 historique\u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky va poursuivre jeudi son \u00ab\u00a0marathon t\u00e9l\u00e9phonique\u00a0\u00bb aupr\u00e8s des dirigeants europ\u00e9ens pour arracher un consensus en faveur du oui.          Le sommet europ\u00e9en doit \u00eatre suivi d\u2019un autre du G7 et d\u2019un troisi\u00e8me de l\u2019OTAN, auxquels participera le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden. La question de l\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 Kiev devrait \u00eatre au c\u0153ur des discussions de ces trois rencontres. Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a appel\u00e9, mercredi, depuis Berlin, \u00e0 mettre sur pied \u00ab\u00a0un plan Marshall\u00a0\u00bb pour la reconstruction de l\u2019Ukraine, avec un budget de plusieurs milliards d\u2019euros. La Maison Blanche a soulign\u00e9 que Volodymyr Zelensky interviendrait, virtuellement, lors de ces deux rendez-vous.          Les forces russes continuent de resserrer leur \u00e9tau sur les villes jumelles de Lyssytchansk et Sievierodonetsk, dans le Donbass. La poche de r\u00e9sistance ukrainienne autour de ces deux villes industrielles strat\u00e9giques est de plus en plus \u00e9troitement cern\u00e9e par les Russes. \u00ab\u00a0Ils veulent d\u00e9truire tout le Donbass, pas \u00e0 pas. Enti\u00e8rement. Lyssytchansk, Sloviansk, Kramatorsk\u2026 Ils veulent transformer toutes les villes en Marioupol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi.          A Mykola\u00efv, deux terminaux de stockage de grain ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des bombardements russes mercredi, blessant cinq personnes. Les ports de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa sont bloqu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, ce qui paralyse le transport maritime des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, principale voie d\u2019exportation pour l\u2019Ukraine jusque-l\u00e0.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-23T05:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T03:56:53+00:00","articleBody":"     Deux terminaux de stockage de grain ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des bombardements russes, mercredi, dans la ville portuaire de Mykola\u00efv, ont fait savoir, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), leurs op\u00e9rateurs, les maisons de n\u00e9goce Bunge et Viterra.          Le terminal portuaire d\u2019Evri, propri\u00e9t\u00e9 de Viterra et d\u00e9di\u00e9 aux huiles v\u00e9g\u00e9tales, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9 par une attaque de missiles\u00a0\u00bb, qui a fait un bless\u00e9 l\u00e9ger, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du groupe, pr\u00e9cisant que deux silos \u00e9taient en feu et un troisi\u00e8me, endommag\u00e9. Ce site, rachet\u00e9, en 2020, par Glencore, maison m\u00e8re de Viterra, a une capacit\u00e9 de stockage de 160 000 tonnes.          Quant \u00e0 Bunge, ses installations ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9es lors des derni\u00e8res attaques russes dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a dit une porte-parole, pr\u00e9cisant que la frappe n\u2019avait pas fait de bless\u00e9s et que l\u2019\u00e9tendue exacte des d\u00e9g\u00e2ts n\u2019\u00e9tait pas encore connue. Le terminal, qui \u00e9tait ferm\u00e9 depuis le premier jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, comprend un site de stockage, de chargement de navires et une unit\u00e9 de production d\u2019huile v\u00e9g\u00e9tale.          Les ports de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa sont bloqu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, ce qui paralyse le transport maritime des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, principale voie d\u2019exportation pour l\u2019Ukraine jusque-l\u00e0. Des discussions, sans r\u00e9sultats concrets \u00e0 ce jour, ont eu lieu entre Russie et Turquie sur l\u2019ouverture de couloirs maritimes qui permettraient \u00e0 des vraquiers de circuler depuis l\u2019Ukraine en mer Noire, une zone rendue impraticable par la pr\u00e9sence de mines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux grands terminaux agricoles bombard\u00e9s \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-23T05:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T03:54:27+00:00","articleBody":"           Entrep\u00f4t \u00e0 grain endommag\u00e9 pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, en mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/3f28ff9_326f517217c04123bf56f66026dec71b-326f517217c04123bf56f66026dec71b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T03:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T03:47:25+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-23T05:08:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/7475/4767/1342/855/3/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/23/19-8">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le mois de juin 2022 a été caniculaire partout dans l’Hexagone. Dans au moins trois stations météo, les températures maximales ont été dépassées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    NICOLAS TUCAT / AFP                         Les Décodeurs        Climat         Chaleur extrême : trois records absolus ont été dépassés en juin, 80 % des maximales datent de moins de vingt ans   Par Pierre Breteau   Publié aujourd’hui à 17h20, mis à jour à 18h11      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLe mois de juin 2022 a été caniculaire partout dans l’Hexagone. Dans au moins trois stations météo, les températures maximales ont été dépassées.         La vague de chaleur extrême de la mi-juin, avec des températures supérieures à 39 °C ou 40 °C, a été qualifiée d’« exceptionnelle par sa précocité » par Météo-France. Onze records de chaleur pour le mois de juin ont été dépassés : le 16 juin, on enregistrait 40,1 °C à Niort (Deux-Sèvres), 40,2 °C à Saintes (Charente-Maritime) ou encore 40,6 °C à Rochefort (Charente-Maritime).          C’est dans la zone qui s’étend du Sud-Ouest aquitain jusqu’au Languedoc que les températures ont été les plus élevées, jusqu’à dépasser, dès la fin du printemps, des records absolus dans trois stations météo : Tarbes-Lourdes (Hautes-Pyrénées), Biarritz-Anglet (Pyrénées-Atlantiques) et Lège-Cap-Ferret (Gironde).          Les années 2010 et 2022 sont manifestement celles de l’accélération du rythme du réchauffement climatique et des épisodes météorologiques extrêmes, comme le déplorait en 2021 l’Organisation météorologique mondiale. La France n’est pas épargnée, comme en témoignent les dépassements de plus en plus fréquents de températures maximales.                    #graphehisto {
    margin : 0 auto;
}

#graphehisto .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600
}

#graphehisto .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block
}

#graphehisto .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#graphehisto .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 1em 1.5em;
    border: 1px solid #2A303b;
    font-size: 90%;
    color: #2A303b;
    border-radius: 1px
}



#graphehisto .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%
}

#graphehisto .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#graphehisto span.desktop {
    display: inline
}

#graphehisto span.mobile {
    display: none
}

#graphe1 .y-axis line {
    stroke: black
}

#graphe1 .x-axis .domain,
#graphe1 .x-axis line {
    display: none
}


#graphe1 .x-axis,
#graphe1 .y-axis,
#graphe1 .textedetail {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 50%
}

#graphe1 rect.barre {
    stroke-width: 0;
    fill: #FC4E52;
}

#graphe1 .domain,
#graphe1 .tick line {
    opacity: 0.5
}

#graphe1 .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
    stroke-dasharray: 3,2;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 1;
    shape-rendering: crispEdges;
    pointer-events: none
}

#graphe1 .grid path {
    stroke-width: 0
}

#graphe1 .grid .tick:nth-of-type(1) line {
    display: none;
}

@media screen and (max-width:500px) {
    #graphehisto span.desktop {
        display: none
    }

    #graphehisto span.mobile {
        display: inline
    }
}
/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] #graphe1 .domain,
[data-color-mode="dark"] #graphe1 .tick line,
[data-color-mode="dark"] #graphe1 .grid line,
[data-color-mode="dark"] #graphe1 .y-axis line  {
    stroke: rgba(255,255,255,.4);
}


[data-color-mode="dark"] #graphe1 .textedetail  {
    fill: rgba(255,255,255,.85);
}

[data-color-mode="dark"] #graphe1 rect.barre {
    fill: #972e31;
}


                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀               




80 % des températures extrêmes enregistrées au XXIe siècle
Ce graphique représente les températures les plus élevées jamais enregistrées dans 145 stations réparties sur tout le territoire métropolitain, à la fin du mois de juin 2022. Dans 117 des 145 stations dont nous avons les données, la température la plus élevée jamais enregistrée date de moins de 20 ans – de la période qui s'étale de 2003 à 2022.

Source : Météo-France





var largeur = document.getElementById("graphe1").offsetWidth,
    data = [
        [1921, 1],
        [1947, 3],
        [1949, 3],
        [1950, 1],
        [1952, 1],
        [1965, 1],
        [1968, 1],
        [1976, 3],
        [1982, 4],
        [1983, 7],
        [1987, 1],
        [1993, 1],
        [1999, 1],
        [2003, 27],
        [2006, 1],
        [2009, 2],
        [2012, 1],
        [2015, 2],
        [2016, 4],
        [2017, 1],
        [2018, 1],
        [2019, 74],
        [2020, 1],
        [2022, 3]
    ],
    labelMargin = 5,
    nbrticks = 20,
    mobile = false,
    hauteurBarre = 12,
    margin = { top: largeur * .05, right: largeur * .15, bottom: largeur * .05, left: largeur * .1 };

if (largeur     mobile = true
    margin = { top: largeur * .08, right: largeur * .25, bottom: largeur * .1, left: largeur * .15 }
}

var width = largeur - margin.left - margin.right,
    nbrannee = 102,
    combien = nbrannee * hauteurBarre,
    height = combien - margin.top - margin.bottom,
    parseTime = d3.timeParse("%Y");

var svg = d3.select("#graphe1").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .range([0, width])
    .domain([0, d3.max(data, function(d) { return d[1]; })]);

var y = d3.scaleTime()
    .range([height, 0])
    .domain([parseTime(1920), parseTime(2022)]);

/* les barres */

svg.selectAll(".barre")
    .data(data)
    .enter().append("rect")
    .attr("class", "barre")
    .attr("x", 0)
    .attr("width", function(d) { return x(d[1]); })
    .attr("y", function(d) { return y(parseTime(d[0])); })
 hauteurBarre - 1.5);

svg.selectAll("text")
    .data(data)
    .enter().append("text")
    .attr("class", "textedetail passelect")
    .attr("x", x(0))
 y(parseTime(d[0])) + (hauteurBarre * .75))
 x(d[1]) + labelMargin)
 d[0]  d[0] + " : " + d[1] + " station" + ((d[1] > 1) ? "s" : ""))

svg.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
    )

/* les axes */
var yAxis = svg.append("g")
    .attr("class", "y-axis")
    .call(d3.axisLeft(y).ticks(nbrticks))


var xAxis = svg.append("g")
    .attr("class", "x-axis")
    .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).ticks(nbrticks).tickFormat(function(d) {
= 0) {
            if (d % 10 == 0) return d
        }
    }));

if (mobile) {
    var xAxis2 = svg.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
        .attr("class", "x-axis bis")
        .call(d3.axisBottom(x).tickSizeOuter(0).ticks(nbrticks).tickFormat(function(d) {
= 0) {
                if (d % 10 == 0) return d
            }
        }));
}

function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .ticks(nbrticks / 2)
}
          Pour plus d’une centaine de stations météo françaises, les températures les plus élevées jamais enregistrées l’ont été au XXIe siècle. Et nombre de ces records ont été battus plusieurs fois depuis la canicule de 2003.                        
.contenantgraphes {
    max-width: 1500px;
    margin: 0 auto;
    padding: 0;
}

#graphesescalier .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif
}

#graphesescalier .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#graphesescalier .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif
}

#graphesescalier .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600
}

#graphesescalier .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block
}

#graphesescalier .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
    font-size: 100%
}

#graphesescalier .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

#graphesescalier .source {
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%
}

#graphesescalier .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none
}

#graphesescalier span.desktop {
    display: inline
}

#graphesescalier span.mobile {
    display: none
}

.petitgraphe {
    margin-top: auto;
}

.petitgraphe text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

.petitgraphe .tick text {
    font-weight: 500;
    font-size: 110%;
    fill: #383f4e
}

.petitgraphe .tick {
    fill: #383f4e
}

.petitgraphe .tick line,
.petitgraphe .domain {
    fill: #383f4e
}

.petitgraphe .ligne {
    fill: none;
    stroke: #FF725D;
    stroke-width: 1.75px
}

.petitgraphe circle.cercleborne {
    stroke-width: 1.75px;
    stroke-opacity: 1;
    stroke: #FF725D;
    fill: white;
}

.petitgraphe circle.cercleborne:hover {
    cursor: pointer;
    fill: #FF725D;
    stroke: white;
}

.petitgraphe text.textecelsius {
    text-anchor: middle;
    fill: #383f4e
}

.petitgraphe text.textecelsius.gras {
    font-size: .6em;
    font-weight: 500
}

.petitgraphe .aire {
    fill: #FF725D;
    fill-opacity: .2
}

.petitgraphe text.textemulti {
    text-anchor: middle;
    font-size: .55em;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400
}

.petitgraphe .etiquettes line.fleche {
    stroke: #383f4e;
}

.petitgraphe .trianglefleche {
    fill: #383f4e;
}

#graphiques .contenantindividuel {
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 2px;
    padding: 2rem;
    /*    width: 49.5%;
    margin: 1rem .25% 0 .25%;*/
    /* le flex */
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-flow: column;
}

#graphiques .contenantindividuel.flasher {
    background-color: rgb(255, 114, 93, .1);
    animation: blink .3s;
    animation-iteration-count: 3;
}

@keyframes blink {
    50% {
        background-color: initial;
    }
}

#graphiques .contenantindividuel p.d_texte {
    font-size: 75%;
    margin: .2em 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#graphesescalier .touslesgraphes {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
}

#graphiques .contenantindividuel .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-bottom: 1rem;
}

#graphiques .contenantindividuel:last-of-type {
    margin: 2em 0 0 0 !important
}

#graphiques .titregraphe {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 95%;
    letter-spacing: .04rem;
}


/* le tooltip */

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 450px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}


/* la recherche */

.dec_contenu .autocomplete {
    /*the container must be positioned relative:*/
    width: 100%;
    position: relative;
    display: inline-block;
    margin-bottom: 2rem;
}

.autocomplete .pictorecherche {
    position: absolute;
    top: .4rem;
    left: 1.2rem;
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
    opacity: .6;
}

.dec_contenu input {
    width: 20%;
    border: 1px solid transparent;
    background-color: #f1f1f1;
    padding: 10px;
    border-radius: 3px;
}

.dec_contenu input[type=text] {
    font-size: 16px;
    border-radius: 3px;
    background-color: #f1f1f1;
    width: 100%;
    padding-left: 3.5rem!important;
}

.dec_contenu .autocomplete-items {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    border: 1px solid #d4d4d4;
    border-bottom: none;
    border-top: none;
    z-index: 99;
    /*position the autocomplete items to be the same width as the container:*/
    top: 100%;
    left: 0;
    right: 0;
    font-size: 1.5rem;
}

.dec_contenu .autocomplete-items div {
    padding: 10px;
    cursor: pointer;
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #d4d4d4;
}

.dec_contenu .autocomplete-items div:hover {
    /*when hovering an item:*/
    background-color: #e9e9e9;
}

.dec_contenu .autocomplete-active {
    /*when navigating through the items using the arrow keys:*/
    background-color: DodgerBlue !important;
    color: #ffffff;
}


/* sur les grands écrans */

@media screen and (min-width:1500px) {
    #graphiques .contenantindividuel {
        width: 32.8%;
        margin: 1rem .25% 0 .25%;
    }
}

@media screen and (min-width:1000px) and (max-width: 1499px) {
    #graphiques .contenantindividuel {
        width: 49.5%;
        margin: 1rem .25% 0 .25%;
    }
}

@media screen and (max-width:500px) {
    #graphesescalier span.desktop {
        display: none
    }
    #graphesescalier span.mobile {
        display: inline
    }
    .petitgraphe .tick text {
        font-weight: 500;
        font-size: 90%
    }
    .petitgraphe text.textecelsius.gras {
        font-size: .55em;
        font-weight: 500
    }
    .petitgraphe text.textemulti {
        font-size: .45em
    }
    #graphiques .contenantindividuel {
        width: 100%;
        border-left: 0px solid transparent!important;
        border-right: 0px solid transparent!important;
        border-bottom: 0px solid transparent!important;
        border-radius: 0;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #graphesescalier .d_explications {
    background-color: #3f4142;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu input[type=text] {
    background-color: #3f4142;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .autocomplete-items div {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #graphiques .contenantindividuel {
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #graphiques .contenantindividuel .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] .petitgraphe text.textecelsius,
[data-color-mode="dark"] .petitgraphe .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode="dark"] .petitgraphe circle.cercleborne {
    fill: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] .petitgraphe circle.cercleborne:hover {
    fill: #FF725D;
    stroke: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] .petitgraphe .etiquettes line.fleche {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .petitgraphe .trianglefleche {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

                                                                                
              ▄▓▄                                                               
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄                
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦            
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌  
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ   
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█       
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ        
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌         
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓         
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕   
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀    
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ       
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀           
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀               




Les températures maximales dans des dizaines de stations
Ces graphiques représentent, pour une partie des 145 stations dont Météo-France nous a fourni les données, le niveau des températures extrêmes les plus élevées jamais enregistrées et leur date.
Les données sont parcellaires car il est difficile de remonter avant les années 1990, voire même de la canicule du mois d'août 2003, par ailleurs nous n'affichons ci-dessous que celles dont la profondeur historique est d'au moins vingt ans.
Les stations météorologiques  sont classées selon l'ancienneté de leur température maximale, puis selon son niveau.


⚲






Sources : Météo-France, archives en ligne, Météo-climat-stats





var modeNuit = false,
    largeur = document.getElementById("graphiques").offsetWidth,
    data = [{
        "indicatif": 80001001,
        "poste": "Abbeville",
        "annee_debut": 1922,
        "lat": 50.136000,
        "tMax_08-2018": 37.8,
        "date_08-2018": 19520701,
        "tMax_06-2019": 37.8,
        "date_06-2019": 19520701,
        "tMax_07-2019": 41.3,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.3,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 47091001,
        "poste": "Agen",
        "annee_debut": 1939,
        "lat": 44.172167,
        "tMax_08-2018": 41,
        "date_08-2018": 19470801,
        "tMax_06-2019": 41,
        "date_06-2019": 19470801,
        "tMax_07-2019": 41,
        "date_07-2019": 19470801,
        "tMax_08-2020": 41,
        "date_08-2020": 19470801
    }, {
        "indicatif": 20004002,
        "poste": "Ajaccio",
        "annee_debut": 1944,
        "lat": 41.918000,
        "tMax_d": "38.1",
        "date_d": "195008",
        "tMax_e": "38.6",
        "date_e": "195808",
        "tMax_f": "39",
        "date_f": "197108",
        "tMax_08-2018": 40.3,
        "date_08-2018": 19830726,
        "tMax_06-2019": 40.3,
        "date_06-2019": 19830726,
        "tMax_07-2019": 40.3,
        "date_07-2019": 19830726,
        "tMax_08-2020": 40.3,
        "date_08-2020": 19830726
    }, {
        "indicatif": 81284001,
        "poste": "Albi",
        "annee_debut": 1976,
        "lat": 43.914667,
        "tMax_08-2003": "40.8",
        "date_08-2003": "19830730",
        "tMax_08-2018": 41.4,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 41.4,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 41.4,
        "date_07-2019": 20030812,
        "tMax_08-2020": 41.4,
        "date_08-2020": 20030812
    }, {
        "indicatif": 61001001,
        "poste": "Alençon",
        "annee_debut": 1945,
        "lat": 48.445500,
        "tMax_08-2018": 39,
        "date_08-2018": 19470728,
        "tMax_06-2019": 39,
        "date_06-2019": 19470728,
        "tMax_07-2019": 39.8,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 39.8,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 20303002,
        "poste": "Alistro",
        "annee_debut": 1990,
        "lat": 42.259667,
        "tMax_f": "33",
        "date_f": "199107",
        "tMax_08-2018": 36.4,
        "date_08-2018": 20030805,
        "tMax_06-2019": 37,
        "date_06-2019": 20180801,
        "tMax_07-2019": 37,
        "date_07-2019": 20180801,
        "tMax_08-2020": 37,
        "date_08-2020": 20180801
    }, {
        "indicatif": 1089001,
        "poste": "Ambérieu",
        "annee_debut": 1934,
        "lat": 45.976500,
        "tMax_e": "37",
        "date_e": "194908",
        "tMax_f": "37.8",
        "date_f": "195007",
        "tMax_08-2003": "40.2",
        "date_08-2003": "19830727",
        "tMax_08-2018": 40.3,
        "date_08-2018": 20030813,
        "tMax_06-2019": 40.3,
        "date_06-2019": 20030813,
        "tMax_07-2019": 40.3,
        "date_07-2019": 20030813,
        "tMax_08-2020": 40.3,
        "date_08-2020": 20030813
    }, {
        "indicatif": 80523001,
        "poste": "Amiens",
        "annee_debut": 1987,
        "lat": 49.971833,
        "tMax_08-2018": 38.2,
        "date_08-2018": 20030806,
        "tMax_06-2019": 38.2,
        "date_06-2019": 20030806,
        "tMax_07-2019": 40.8,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 40.8,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 32013005,
        "poste": "Auch",
        "annee_debut": 1985,
        "lat": 43.689000,
        "tMax_f": "38.7",
        "date_f": "198407",
        "tMax_08-2018": 40.9,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 40.9,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 40.9,
        "date_07-2019": 20030804,
        "tMax_08-2020": 40.9,
        "date_08-2020": 20030804
    }, {
        "indicatif": 15014004,
        "poste": "Aurillac",
        "annee_debut": 1945,
        "lat": 44.891500,
        "tMax_08-2018": 38,
        "date_08-2018": 19830730,
        "tMax_06-2019": 38.1,
        "date_06-2019": 20190627,
        "tMax_07-2019": 38.1,
        "date_07-2019": 20190627,
        "tMax_08-2020": 38.1,
        "date_08-2020": 20190627
    }, {
        "indicatif": 89295001,
        "poste": "Auxerre",
        "annee_debut": 2012,
        "lat": 47.824667,
        "tMax_e": "36.1",
        "date_e": "19590706",
        "tMax_f": "37.3",
        "date_f": "198307",
        "tMax_08-2018": 38.3,
        "date_08-2018": 20150701,
        "tMax_06-2019": 38.3,
        "date_06-2019": 20150701,
        "tMax_07-2019": 38.3,
        "date_07-2019": 20150701,
        "tMax_08-2020": 41.6,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 84007005,
        "poste": "Avignon",
        "annee_debut": 1993,
        "lat": 43.911333,
        "tMax_08-2018": 40.4,
        "date_08-2018": 20170804,
        "tMax_06-2019": 42.8,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 42.8,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 42.8,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 18092001,
        "poste": "Avord",
        "annee_debut": 1921,
        "lat": 47.052167,
        "tMax_08-2018": 39.8,
        "date_08-2018": 20030806,
        "tMax_06-2019": 39.8,
        "date_06-2019": 20030806,
        "tMax_07-2019": 40.9,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 40.9,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 68297001,
        "poste": "Bâle-Mulhouse",
        "annee_debut": 1946,
        "lat": 47.614333,
        "tMax_e": "38.6",
        "date_e": "19210728",
        "tMax_f": "38.7",
        "date_f": "194308",
        "tMax_08-2018": 39.1,
        "date_08-2018": 20030813,
        "tMax_06-2019": 39.1,
        "date_06-2019": 20030813,
        "tMax_07-2019": 39.1,
        "date_07-2019": 20030813,
        "tMax_08-2020": 39.1,
        "date_08-2020": 20030813
    }, {
        "indicatif": 20148001,
        "poste": "Bastia",
        "annee_debut": 1944,
        "lat": 42.540667,
        "tMax_f": "33.5",
        "date_f": "19450722",
        "tMax_08-2018": 38.3,
        "date_08-2018": 19990820,
        "tMax_06-2019": 38.3,
        "date_06-2019": 19990820,
        "tMax_07-2019": 38.3,
        "date_07-2019": 19990820,
        "tMax_08-2020": 38.3,
        "date_08-2020": 19990820
    }, {
        "indicatif": 49020001,
        "poste": "Beaucouzé",
        "annee_debut": 1921,
        "lat": 47.479000,
        "tMax_08-2018": 39.8,
        "date_08-2018": 19470728,
        "tMax_06-2019": 39.8,
        "date_06-2019": 19470728,
        "tMax_07-2019": 40.7,
        "date_07-2019": 20190723,
        "tMax_08-2020": 40.7,
        "date_08-2020": 20190723
    }, {
        "indicatif": 60639001,
        "poste": "Beauvais",
        "annee_debut": 1940,
        "lat": 49.446500,
        "tMax_08-2018": 39,
        "date_08-2018": 20030806,
        "tMax_06-2019": 39,
        "date_06-2019": 20030806,
        "tMax_07-2019": 41.6,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.6,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 56009001,
        "poste": "Belle Île-Le Talut",
        "annee_debut": 1930,
        "lat": 47.294333,
        "tMax_e": "33",
        "date_e": "193407",
        "tMax_f": "33.8",
        "date_f": "194907",
        "tMax_08-2018": 34.8,
        "date_08-2018": 19760628,
        "tMax_06-2019": 34.8,
        "date_06-2019": 19760628,
        "tMax_07-2019": 34.8,
        "date_07-2019": 19760628,
        "tMax_08-2020": 34.8,
        "date_08-2020": 19760628
    }, {
        "indicatif": 24037005,
        "poste": "Bergerac",
        "annee_debut": 1988,
        "lat": 44.822833,
        "tMax_08-2018": 41.1,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 41.1,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 41.1,
        "date_07-2019": 20030804,
        "tMax_08-2020": 41.1,
        "date_08-2020": 20030804
    }, {
        "indicatif": 25056001,
        "poste": "Besançon",
        "annee_debut": 1884,
        "lat": 47.249000,
        "tMax_f": "36.2",
        "date_f": "18920817",
        "tMax_08-2018": 40.3,
        "date_08-2018": 19210728,
        "tMax_06-2019": 40.3,
        "date_06-2019": 19210728,
        "tMax_07-2019": 40.3,
        "date_07-2019": 19210728,
        "tMax_08-2020": 40.3,
        "date_08-2020": 19210728
    }, {
        "indicatif": 34209002,
        "poste": "Béziers",
        "annee_debut": 1982,
        "lat": 43.322000,
        "tMax_08-2018": 38.8,
        "date_08-2018": 20170804,
        "tMax_06-2019": 39.7,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 39.7,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 39.7,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 64024001,
        "poste": "Biarritz-Anglet",
        "annee_debut": 1953,
        "lat": 43.469333,
        "tMax_d": "35.6",
        "date_d": "19590704",
        "tMax_e": "37",
        "date_e": "196209",
        "tMax_f": "38.7",
        "date_f": "196806",
        "tMax_08-2018": 40.6,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 40.6,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 40.6,
        "date_07-2019": 20030804,
        "tMax_08-2020": 40.6,
        "date_08-2020": 20030804,
        "tMax_06-2022": "42.9",
        "date_06-2022": "20220618"
    }, {
        "indicatif": 40046001,
        "poste": "Biscarrosse",
        "annee_debut": 1964,
        "lat": 44.431667,
        "tMax_08-2018": 41,
        "date_08-2018": 19680630,
        "tMax_06-2019": 41,
        "date_06-2019": 19680630,
        "tMax_07-2019": 41,
        "date_07-2019": 19680630,
        "tMax_08-2020": 41,
        "date_08-2020": 19680630
    }, {
        "indicatif": 41281001,
        "poste": "Blois",
        "annee_debut": 1990,
        "lat": 47.679333,
        "tMax_f": "37.9",
        "date_f": "199008",
        "tMax_08-2018": 39.5,
        "date_08-2018": 20030810,
        "tMax_06-2019": 39.5,
        "date_06-2019": 20030810,
        "tMax_07-2019": 41.6,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.6,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 33281001,
        "poste": "Bordeaux",
        "annee_debut": 1920,
        "lat": 44.830667,
        "tMax_f": "39.1",
        "date_f": "18810718",
        "tMax_08-2018": 40.7,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 40.7,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 41.2,
        "date_07-2019": 20190723,
        "tMax_08-2020": 41.2,
        "date_08-2020": 20190723
    }, {
        "indicatif": 62160001,
        "poste": "Boulogne-sur-Mer",
        "annee_debut": 1947,
        "lat": 50.732500,
        "tMax_d": "31.2",
        "date_d": "19500606",
        "tMax_e": "33",
        "date_e": "195207",
        "tMax_f": "34.2",
        "date_f": "197508",
        "tMax_08-2018": 35.4,
        "date_08-2018": 20150701,
        "tMax_06-2019": 35.4,
        "date_06-2019": 20150701,
        "tMax_07-2019": 36.4,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 36.4,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 73054001,
        "poste": "Bourg-Saint-Maurice",
        "annee_debut": 1945,
        "lat": 45.612667,
        "tMax_f": "35.2",
        "date_f": "194708",
        "tMax_08-2018": 38.4,
        "date_08-2018": 19830731,
        "tMax_06-2019": 38.4,
        "date_06-2019": 19830731,
        "tMax_07-2019": 38.4,
        "date_07-2019": 19830731,
        "tMax_08-2020": 38.4,
        "date_08-2020": 19830731
    }, {
        "indicatif": 18033001,
        "poste": "Bourges",
        "annee_debut": 1945,
        "lat": 47.059167,
        "tMax_f": "35.5",
        "date_f": "19450714",
        "tMax_08-2018": 39.9,
        "date_08-2018": 20030810,
        "tMax_06-2019": 39.9,
        "date_06-2019": 20030810,
        "tMax_07-2019": 41.7,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.7,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 29075001,
        "poste": "Brest",
        "annee_debut": 1945,
        "lat": 48.450000,
        "tMax_08-2018": 35.2,
        "date_08-2018": 19490712,
        "tMax_06-2019": 35.2,
        "date_06-2019": 19490712,
        "tMax_07-2019": 35.2,
        "date_07-2019": 19490712,
        "tMax_08-2020": 35.2,
        "date_08-2020": 19490712
    }, {
        "indicatif": 5183001,
        "poste": "Briançon",
        "annee_debut": 1934,
        "lat": 44.880333,
        "tMax_d": "31.7",
        "date_d": "19660813",
        "tMax_e": "31.8",
        "date_e": "196806",
        "tMax_f": "32",
        "date_f": "198008",
        "tMax_08-2018": 35.8,
        "date_08-2018": 20120819,
        "tMax_06-2019": 35.8,
        "date_06-2019": 20120819,
        "tMax_07-2019": 35.8,
        "date_07-2019": 20120819,
        "tMax_08-2020": 35.8,
        "date_08-2020": 20120819
    }, {
        "indicatif": 19031008,
        "poste": "Brive",
        "annee_debut": 1987,
        "lat": 45.146667,
        "tMax_e": "34.8",
        "date_e": "19870916",
        "tMax_f": "38.2",
        "date_f": "198907",
        "tMax_08-2018": 41.4,
        "date_08-2018": 20150716,
        "tMax_06-2019": 41.4,
        "date_06-2019": 20150716,
        "tMax_07-2019": 42.1,
        "date_07-2019": 20190723,
        "tMax_08-2020": 42.1,
        "date_08-2020": 20190723
    }, {
        "indicatif": 19147001,
        "poste": "Brive-Souillac",
        "annee_debut": 2010,
        "lat": 45.036333,
        "tMax_08-2018": 39.5,
        "date_08-2018": 20150716,
        "tMax_06-2019": 39.5,
        "date_06-2019": 20150716,
        "tMax_07-2019": 39.5,
        "date_07-2019": 20150716,
        "tMax_08-2020": 40.6,
        "date_08-2020": 20190723
    }, {
        "indicatif": 14137001,
        "poste": "Caen",
        "annee_debut": 1944,
        "lat": 49.180000,
        "tMax_08-2003": "36.6",
        "date_08-2003": "19520701",
        "tMax_08-2018": 38.9,
        "date_08-2018": 20030805,
        "tMax_06-2019": 38.9,
        "date_06-2019": 20030805,
        "tMax_07-2019": 39.7,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 39.7,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 20050001,
        "poste": "Calvi",
        "annee_debut": 1960,
        "lat": 42.529500,
        "tMax_d": "37.8",
        "date_d": "196107",
        "tMax_e": "37.9",
        "date_e": "196507",
        "tMax_f": "39.6",
        "date_f": "196807",
        "tMax_08-2018": 42.1,
        "date_08-2018": 19830729,
        "tMax_06-2019": 42.1,
        "date_06-2019": 19830729,
        "tMax_07-2019": 42.1,
        "date_07-2019": 19830729,
        "tMax_08-2020": 42.1,
        "date_08-2020": 19830729
    }, {
        "indicatif": 6029001,
        "poste": "Cannes",
        "annee_debut": 1949,
        "lat": 43.556500,
        "tMax_08-2018": 38.3,
        "date_08-2018": 20170806,
        "tMax_06-2019": 38.3,
        "date_06-2019": 20170806,
        "tMax_07-2019": 38.3,
        "date_07-2019": 20170806,
        "tMax_08-2020": 38.3,
        "date_08-2020": 20170806
    }, {
        "indicatif": 76552001,
        "poste": "Cap de La Hève",
        "annee_debut": 1882,
        "lat": 49.509000,
        "tMax_e": "30",
        "date_e": "19220523",
        "tMax_f": "34.2",
        "date_f": "194907",
        "tMax_08-2018": 36.3,
        "date_08-2018": 20030810,
        "tMax_06-2019": 36.3,
        "date_06-2019": 20030810,
        "tMax_07-2019": 38.1,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 38.1,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 66148001,
        "poste": "Cap-Béar",
        "annee_debut": 1879,
        "lat": 42.516667,
        "tMax_e": "33.6",
        "date_e": "195007",
        "tMax_f": "34.2",
        "date_f": "195208",
        "tMax_08-2018": 38.3,
        "date_08-2018": 19820706,
        "tMax_06-2019": 38.3,
        "date_06-2019": 19820706,
        "tMax_07-2019": 38.3,
        "date_07-2019": 19820706,
        "tMax_08-2020": 38.3,
        "date_08-2020": 19820706
    }, {
        "indicatif": 83153001,
        "poste": "Cap-Cepet",
        "annee_debut": 1968,
        "lat": 43.079333,
        "tMax_08-2018": 39.3,
        "date_08-2018": 19820707,
        "tMax_06-2019": 39.3,
        "date_06-2019": 19820707,
        "tMax_07-2019": 39.3,
        "date_07-2019": 19820707,
        "tMax_08-2020": 39.3,
        "date_08-2020": 19820707
    }, {
        "indicatif": 20107001,
        "poste": "Cap-Corse",
        "annee_debut": 1882,
        "lat": 43.003833,
        "tMax_08-2018": 39.5,
        "date_08-2018": 19830726,
        "tMax_06-2019": 39.5,
        "date_06-2019": 19830726,
        "tMax_07-2019": 39.5,
        "date_07-2019": 19830726,
        "tMax_08-2020": 39.5,
        "date_08-2020": 19830726
    }, {
        "indicatif": 20041001,
        "poste": "Cap-Pertusato",
        "annee_debut": 1882,
        "lat": 41.374833,
        "tMax_f": "34.2",
        "date_f": "193006",
        "tMax_08-2018": 39.7,
        "date_08-2018": 20090723,
        "tMax_06-2019": 39.7,
        "date_06-2019": 20090723,
        "tMax_07-2019": 39.7,
        "date_07-2019": 20090723,
        "tMax_08-2020": 39.7,
        "date_08-2020": 20090723
    }, {
        "indicatif": 11069001,
        "poste": "Carcassonne",
        "annee_debut": 1948,
        "lat": 43.215333,
        "tMax_d": "36.2",
        "date_d": "19490711",
        "tMax_e": "37",
        "date_e": "195007",
        "tMax_f": "37.1",
        "date_f": "196407",
        "tMax_08-2003": "40.2",
        "date_08-2003": "19820706",
        "tMax_08-2018": 41.9,
        "date_08-2018": 20030813,
        "tMax_06-2019": 41.9,
        "date_06-2019": 20030813,
        "tMax_07-2019": 41.9,
        "date_07-2019": 20030813,
        "tMax_08-2020": 41.9,
        "date_08-2020": 20030813
    }, {
        "indicatif": 84031001,
        "poste": "Carpentras",
        "annee_debut": 1963,
        "lat": 44.083000,
        "tMax_e": "37.8",
        "date_e": "19680630",
        "tMax_f": "38",
        "date_f": "19800804",
        "tMax_08-2003": "41.6",
        "date_08-2003": "19830726",
        "tMax_08-2018": 41.9,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 44.3,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 44.3,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 44.3,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 73329001,
        "poste": "Chambery",
        "annee_debut": 1973,
        "lat": 45.641333,
        "tMax_e": "34.2",
        "date_e": "19760716",
        "tMax_f": "37.6",
        "date_f": "198307",
        "tMax_08-2018": 38.8,
        "date_08-2018": 20150707,
        "tMax_06-2019": 38.8,
        "date_06-2019": 20150707,
        "tMax_07-2019": 38.8,
        "date_07-2019": 20150707,
        "tMax_08-2020": 38.8,
        "date_08-2020": 20150707
    }, {
        "indicatif": 8105005,
        "poste": "Charleville-Mezières",
        "annee_debut": 1990,
        "lat": 49.782833,
        "tMax_d": "33.7",
        "date_d": "199008",
        "tMax_e": "34.1",
        "date_e": "199208",
        "tMax_f": "34.3",
        "date_f": "199408",
        "tMax_08-2018": 37,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 37,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 39.2,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 39.2,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 28070001,
        "poste": "Chartres",
        "annee_debut": 1918,
        "lat": 48.460500,
        "tMax_08-2018": 40.1,
        "date_08-2018": 19470728,
        "tMax_06-2019": 40.1,
        "date_06-2019": 19470728,
        "tMax_07-2019": 41.4,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.4,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 28198001,
        "poste": "Chateaudun",
        "annee_debut": 1951,
        "lat": 48.061333,
        "tMax_d": "34.6",
        "date_d": "19570705",
        "tMax_e": "36.1",
        "date_e": "196108",
        "tMax_f": "37.7",
        "date_f": "199008",
        "tMax_08-2018": 39.3,
        "date_08-2018": 20030806,
        "tMax_06-2019": 39.3,
        "date_06-2019": 20030806,
        "tMax_07-2019": 41.7,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.7,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 36063001,
        "poste": "Châteauroux",
        "annee_debut": 1893,
        "lat": 46.869833,
        "tMax_08-2018": 40.5,
        "date_08-2018": 19060802,
        "tMax_06-2019": 40.5,
        "date_06-2019": 19060802,
        "tMax_07-2019": 41.4,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.4,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 76481001,
        "poste": "Cherbourg-Octeville",
        "annee_debut": 1994,
        "lat": 49.533000,
        "tMax_08-2018": 37.3,
        "date_08-2018": 20030810,
        "tMax_06-2019": 37.3,
        "date_06-2019": 20030810,
        "tMax_07-2019": 38.9,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 38.9,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 63113001,
        "poste": "Clermont-Ferrand",
        "annee_debut": 1922,
        "lat": 45.786833,
        "tMax_f": "38.8",
        "date_f": "192308",
        "tMax_08-2018": 40.7,
        "date_08-2018": 19830731,
        "tMax_06-2019": 40.9,
        "date_06-2019": 20190626,
        "tMax_07-2019": 40.9,
        "date_07-2019": 20190626,
        "tMax_08-2020": 40.9,
        "date_08-2020": 20190626
    }, {
        "indicatif": 16089001,
        "poste": "Cognac",
        "annee_debut": 1944,
        "lat": 45.665000,
        "tMax_f": "36.4",
        "date_f": "19450917",
        "tMax_08-2018": 40.1,
        "date_08-2018": 19490712,
        "tMax_06-2019": 40.1,
        "date_06-2019": 19490712,
        "tMax_07-2019": 40.3,
        "date_07-2019": 20190723,
        "tMax_08-2020": 40.3,
        "date_08-2020": 20190723
    }, {
        "indicatif": 68205001,
        "poste": "Colmar-Meyenheim",
        "annee_debut": 1956,
        "lat": 47.928667,
        "tMax_d": "35.4",
        "date_d": "18900715",
        "tMax_e": "38.8",
        "date_e": "192308",
        "tMax_f": "39.6",
        "date_f": "194708",
        "tMax_08-2018": 40.9,
        "date_08-2018": 20030813,
        "tMax_06-2019": 40.9,
        "date_06-2019": 20030813,
        "tMax_07-2019": 40.9,
        "date_07-2019": 20030813,
        "tMax_08-2020": 40.9,
        "date_08-2020": 20030813
    }, {
        "indicatif": 60175001,
        "poste": "Creil",
        "annee_debut": 1950,
        "lat": 49.252167,
        "tMax_d": "36",
        "date_d": "195707",
        "tMax_e": "36.4",
        "date_e": "197508",
        "tMax_f": "37.1",
        "date_f": "197607",
        "tMax_08-2003": "37.8",
        "date_08-2003": "19900804",
        "tMax_08-2018": 39.1,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 39.1,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 41.6,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.6,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 40088001,
        "poste": "Dax",
        "annee_debut": 1958,
        "lat": 43.689833,
        "tMax_d": "38.2",
        "date_d": "196208",
        "tMax_e": "38.3",
        "date_e": "196806",
        "tMax_f": "38.6",
        "date_f": "197508",
        "tMax_08-2018": 41.1,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 41.1,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 41.1,
        "date_07-2019": 20030804,
        "tMax_08-2020": 41.1,
        "date_08-2020": 20030804
    }, {
        "indicatif": 76217001,
        "poste": "Dieppe",
        "annee_debut": 1945,
        "lat": 49.932500,
        "tMax_d": "34.4",
        "date_d": "195207",
        "tMax_e": "35.8",
        "date_e": "199008",
        "tMax_f": "36.1",
        "date_f": "200308",
        "tMax_08-2018": 38.3,
        "date_08-2018": 20150701,
        "tMax_06-2019": 38.3,
        "date_06-2019": 20150701,
        "tMax_07-2019": 40.1,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 40.1,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 21473001,
        "poste": "Dijon",
        "annee_debut": 1921,
        "lat": 47.267833,
        "tMax_f": "37.8",
        "date_f": "192308",
        "tMax_08-2003": "38.1",
        "date_08-2003": "19830731",
        "tMax_08-2018": 39.3,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 39.3,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 39.5,
        "date_07-2019": 20190724,
        "tMax_08-2020": 39.5,
        "date_08-2020": 20190724
    }, {
        "indicatif": 35228001,
        "poste": "Dinard",
        "annee_debut": 1949,
        "lat": 48.584833,
        "tMax_08-2003": "35.4",
        "date_08-2003": "19520701",
        "tMax_08-2018": 39.4,
        "date_08-2018": 20030805,
        "tMax_06-2019": 39.4,
        "date_06-2019": 20030805,
        "tMax_07-2019": 39.4,
        "date_07-2019": 20030805,
        "tMax_08-2020": 39.4,
        "date_08-2020": 20030805
    }, {
        "indicatif": 59183001,
        "poste": "Dunkerque",
        "annee_debut": 1917,
        "lat": 51.055833,
        "tMax_f": "34",
        "date_f": "19220523",
        "tMax_08-2018": 38.3,
        "date_08-2018": 20060719,
        "tMax_06-2019": 38.3,
        "date_06-2019": 20060719,
        "tMax_07-2019": 41.3,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.3,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 5046001,
        "poste": "Embrun",
        "annee_debut": 1806,
        "lat": 44.565667,
        "tMax_e": "35.6",
        "date_e": "194708",
        "tMax_f": "36",
        "date_f": "198307",
        "tMax_08-2018": 36.7,
        "date_08-2018": 20150707,
        "tMax_06-2019": 38.4,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 38.4,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 38.4,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 27347001,
        "poste": "Évreux",
        "annee_debut": 1968,
        "lat": 49.025000,
        "tMax_08-2003": "36.7",
        "date_08-2003": "19900803",
        "tMax_08-2018": 38.4,
        "date_08-2018": 20030811,
        "tMax_06-2019": 38.4,
        "date_06-2019": 20030811,
        "tMax_07-2019": 40.9,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 40.9,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 20114002,
        "poste": "Figari",
        "annee_debut": 1979,
        "lat": 41.505167,
        "tMax_e": "37",
        "date_e": "19810804",
        "tMax_f": "42.3",
        "date_f": "198307",
        "tMax_08-2018": 43,
        "date_08-2018": 20090723,
        "tMax_06-2019": 43,
        "date_06-2019": 20090723,
        "tMax_07-2019": 43,
        "date_07-2019": 20090723,
        "tMax_08-2020": 43,
        "date_08-2020": 20090723
    }, {
        "indicatif": 46127001,
        "poste": "Gourdon",
        "annee_debut": 1961,
        "lat": 44.745000,
        "tMax_a": "36.8",
        "date_a": "19640716",
        "tMax_b": "38",
        "date_b": "197408",
        "tMax_c": "38.1",
        "date_c": "198207",
        "tMax_d": "38.4",
        "date_d": "198307",
        "tMax_e": "38.7",
        "date_e": "198507",
        "tMax_f": "39.3",
        "date_f": "198708",
        "tMax_08-2003": "40.7",
        "date_08-2003": "19980719",
        "tMax_08-2018": 41.8,
        "date_08-2018": 20030805,
        "tMax_06-2019": 41.8,
        "date_06-2019": 20030805,
        "tMax_07-2019": 41.8,
        "date_07-2019": 20030805,
        "tMax_08-2020": 41.8,
        "date_08-2020": 20030805
    }, {
        "indicatif": 38384001,
        "poste": "Grenoble",
        "annee_debut": 1940,
        "lat": 45.364000,
        "tMax_e": "34.8",
        "date_e": "194907",
        "tMax_f": "35.2",
        "date_f": "195007",
        "tMax_08-2003": "38.3",
        "date_08-2003": "19830726",
        "tMax_08-2018": 39.5,
        "date_08-2018": 20030813,
        "tMax_06-2019": 39.5,
        "date_06-2019": 20030813,
        "tMax_07-2019": 39.5,
        "date_07-2019": 20030813,
        "tMax_08-2020": 39.5,
        "date_08-2020": 20030813
    }, {
        "indicatif": 83069001,
        "poste": "Hyères",
        "annee_debut": 1958,
        "lat": 43.094333,
        "tMax_e": "34.1",
        "date_e": "19590729",
        "tMax_f": "36",
        "date_f": "196408",
        "tMax_08-2018": 42.3,
        "date_08-2018": 19820707,
        "tMax_06-2019": 42.3,
        "date_06-2019": 19820707,
        "tMax_07-2019": 42.3,
        "date_07-2019": 19820707,
        "tMax_08-2020": 42.3,
        "date_08-2020": 19820707
    }, {
        "indicatif": 85113001,
        "poste": "Île d'Yeu",
        "annee_debut": 1944,
        "lat": 46.693667,
        "tMax_08-2018": 35.2,
        "date_08-2018": 19520630,
        "tMax_06-2019": 35.2,
        "date_06-2019": 19520630,
        "tMax_07-2019": 35.2,
        "date_07-2019": 19520630,
        "tMax_08-2020": 35.2,
        "date_08-2020": 19520630
    }, {
        "indicatif": 56069001,
        "poste": "Île de Groix",
        "annee_debut": 1864,
        "lat": 47.652333,
        "tMax_e": "31",
        "date_e": "19290904",
        "tMax_f": "35",
        "date_f": "194907",
        "tMax_08-2018": 35.6,
        "date_08-2018": 19760629,
        "tMax_06-2019": 35.6,
        "date_06-2019": 19760629,
        "tMax_07-2019": 35.6,
        "date_07-2019": 19760629,
        "tMax_08-2020": 35.6,
        "date_08-2020": 19760629
    }, {
        "indicatif": 20093002,
        "poste": "Île Rousse",
        "annee_debut": 1988,
        "lat": 42.633167,
        "tMax_f": "33.2",
        "date_f": "198907",
        "tMax_08-2018": 39.6,
        "date_08-2018": 19930705,
        "tMax_06-2019": 39.6,
        "date_06-2019": 19930705,
        "tMax_07-2019": 39.6,
        "date_07-2019": 19930705,
        "tMax_08-2020": 39.6,
        "date_08-2020": 19930705
    }, {
        "indicatif": 13047001,
        "poste": "Istres",
        "annee_debut": 1920,
        "lat": 43.523000,
        "tMax_08-2018": 40.2,
        "date_08-2018": 19350629,
        "tMax_06-2019": 44.3,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 44.3,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 44.3,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 85191003,
        "poste": "La Roche-sur-Yon",
        "annee_debut": 1984,
        "lat": 46.705500,
        "tMax_e": "34.4",
        "date_e": "19870816",
        "tMax_f": "36.5",
        "date_f": "199007",
        "tMax_08-2018": 38.7,
        "date_08-2018": 20030809,
        "tMax_06-2019": 38.8,
        "date_06-2019": 20190627,
        "tMax_07-2019": 38.8,
        "date_07-2019": 20190627,
        "tMax_08-2020": 38.8,
        "date_08-2020": 20190627
    }, {
        "indicatif": 29264001,
        "poste": "Landivisiau",
        "annee_debut": 1966,
        "lat": 48.525667,
        "tMax_c": "28",
        "date_c": "19760622",
        "tMax_d": "29",
        "date_d": "19800604",
        "tMax_e": "31",
        "date_e": "198307",
        "tMax_f": "33.3",
        "date_f": "199008",
        "tMax_08-2018": 35.3,
        "date_08-2018": 20030809,
        "tMax_06-2019": 35.3,
        "date_06-2019": 20030809,
        "tMax_07-2019": 35.3,
        "date_07-2019": 20030809,
        "tMax_08-2020": 35.3,
        "date_08-2020": 20030809
    }, {
        "indicatif": 52269001,
        "poste": "Langres",
        "annee_debut": 1937,
        "lat": 47.843667,
        "tMax_d": "34",
        "date_d": "194907",
        "tMax_e": "35.1",
        "date_e": "195207",
        "tMax_f": "36.2",
        "date_f": "199808",
        "tMax_08-2018": 37.6,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 37.6,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 38.8,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 38.8,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 22113006,
        "poste": "Lannion",
        "annee_debut": 1993,
        "lat": 48.755333,
        "tMax_08-2018": 35.8,
        "date_08-2018": 20160719,
        "tMax_06-2019": 35.8,
        "date_06-2019": 20160719,
        "tMax_07-2019": 35.8,
        "date_07-2019": 20160719,
        "tMax_08-2020": 35.8,
        "date_08-2020": 20160719
    }, {
        "indicatif": 29120001,
        "poste": "Lanvéoc",
        "annee_debut": 1939,
        "lat": 48.279333,
        "tMax_08-2018": 35,
        "date_08-2018": 19490713,
        "tMax_06-2019": 35,
        "date_06-2019": 19490712,
        "tMax_07-2019": 35,
        "date_07-2019": 19490712,
        "tMax_08-2020": 35,
        "date_08-2020": 19490712
    }, {
        "indicatif": 53130008,
        "poste": "Laval",
        "annee_debut": 2010,
        "lat": 48.030667,
        "tMax_f": "34.8",
        "date_f": "20100708",
        "tMax_08-2018": 35.9,
        "date_08-2018": 20150716,
        "tMax_06-2019": 37.8,
        "date_06-2019": 20190629,
        "tMax_07-2019": 37.8,
        "date_07-2019": 20190629,
        "tMax_08-2020": 39.3,
        "date_08-2020": 20190723
    }, {
        "indicatif": 95088001,
        "poste": "Le Bourget",
        "annee_debut": 1920,
        "lat": 48.967333,
        "tMax_e": "37.7",
        "date_e": "192308",
        "tMax_f": "39.6",
        "date_f": "194707",
        "tMax_08-2018": 40.2,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 40.2,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 42.1,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 42.1,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 83031001,
        "poste": "Le Luc",
        "annee_debut": 1946,
        "lat": 43.383167,
        "tMax_e": "40.4",
        "date_e": "194707",
        "tMax_f": "40.6",
        "date_f": "194708",
        "tMax_08-2018": 42.7,
        "date_08-2018": 19820707,
        "tMax_06-2019": 42.7,
        "date_06-2019": 19820707,
        "tMax_07-2019": 42.7,
        "date_07-2019": 19820707,
        "tMax_08-2020": 42.7,
        "date_08-2020": 19820707
    }, {
        "indicatif": 72181001,
        "poste": "Le Mans",
        "annee_debut": 1944,
        "lat": 47.945833,
        "tMax_f": "34.8",
        "date_f": "19460713",
        "tMax_08-2003": "40.4",
        "date_08-2003": "19470728",
        "tMax_08-2018": 40.5,
        "date_08-2018": 20030806,
        "tMax_06-2019": 40.5,
        "date_06-2019": 20030806,
        "tMax_07-2019": 41.1,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.1,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 43062001,
        "poste": "Le Puy-en-Velay",
        "annee_debut": 1983,
        "lat": 45.074500,
        "tMax_f": "37.3",
        "date_f": "198207",
        "tMax_08-2018": null,
        "date_08-2018": null,
        "tMax_06-2019": 37.4,
        "date_06-2019": 20190627,
        "tMax_07-2019": 37.4,
        "date_07-2019": 20190627,
        "tMax_08-2020": 37.4,
        "date_08-2020": 20190627
    }, {
        "indicatif": 62826001,
        "poste": "Le Touquet",
        "annee_debut": 1947,
        "lat": 50.514500,
        "tMax_e": "35.2",
        "date_e": "195207",
        "tMax_f": "35.7",
        "date_f": "199008",
        "tMax_08-2018": 36.4,
        "date_08-2018": 20030811,
        "tMax_06-2019": 36.4,
        "date_06-2019": 20030811,
        "tMax_07-2019": 39.3,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 39.3,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 33236002,
        "poste": "Lège-Cap-Ferret",
        "annee_debut": 1898,
        "lat": 44.631667,
        "tMax_f": "40.4",
        "date_f": "194907",
        "tMax_08-2018": 41.3,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 41.3,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 41.3,
        "date_07-2019": 20030804,
        "tMax_08-2020": 41.3,
        "date_08-2020": 20030804,
        "tMax_06-2022": "41.9",
        "date_06-2022": "20220618"
    }, {
        "indicatif": 11202001,
        "poste": "Leucate",
        "annee_debut": 1995,
        "lat": 42.918333,
        "tMax_c": "33.5",
        "date_c": "199507",
        "tMax_d": "34",
        "date_d": "199607",
        "tMax_e": "34.5",
        "date_e": "200108",
        "tMax_f": "37.4",
        "date_f": "200307",
        "tMax_08-2018": 37.5,
        "date_08-2018": 20170804,
        "tMax_06-2019": 40.6,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 40.6,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 40.6,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 59343001,
        "poste": "Lille",
        "annee_debut": 1944,
        "lat": 50.570000,
        "tMax_d": "34.4",
        "date_d": "194507",
        "tMax_e": "35.7",
        "date_e": "194708",
        "tMax_f": "36.1",
        "date_f": "195907",
        "tMax_08-2018": 36.6,
        "date_08-2018": 20030810,
        "tMax_06-2019": 37.6,
        "date_06-2019": 20180727,
        "tMax_07-2019": 41.5,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.5,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 87085006,
        "poste": "Limoges",
        "annee_debut": 1973,
        "lat": 45.861167,
        "tMax_d": "34.6",
        "date_d": "197508",
        "tMax_e": "35.7",
        "date_e": "19830730",
        "tMax_f": "37.2",
        "date_f": "200308",
        "tMax_08-2018": 37.3,
        "date_08-2018": 20150716,
        "tMax_06-2019": 37.3,
        "date_06-2019": 20150716,
        "tMax_07-2019": 37.9,
        "date_07-2019": 20190723,
        "tMax_08-2020": 37.9,
        "date_08-2020": 20190723
    }, {
        "indicatif": 56185001,
        "poste": "Lorient",
        "annee_debut": 1951,
        "lat": 47.762833,
        "tMax_e": "34.2",
        "date_e": "195206",
        "tMax_f": "36",
        "date_f": "197508",
        "tMax_08-2018": 37.5,
        "date_08-2018": 20030810,
        "tMax_06-2019": 37.5,
        "date_06-2019": 20030810,
        "tMax_07-2019": 37.5,
        "date_07-2019": 20030810,
        "tMax_08-2020": 37.5,
        "date_08-2020": 20030810
    }, {
        "indicatif": 70473001,
        "poste": "Luxeuil",
        "annee_debut": 1918,
        "lat": 47.787000,
        "tMax_c": "32.2",
        "date_c": "194107",
        "tMax_d": "35",
        "date_d": "194507",
        "tMax_e": "36",
        "date_e": "194907",
        "tMax_f": "36.2",
        "date_f": "196407",
        "tMax_08-2018": 38.9,
        "date_08-2018": 19830731,
        "tMax_06-2019": 38.9,
        "date_06-2019": 19830731,
        "tMax_07-2019": 38.9,
        "date_07-2019": 19830731,
        "tMax_08-2020": 38.9,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 69029001,
        "poste": "Lyon-Bron",
        "annee_debut": 1888,
        "lat": 45.726000,
        "tMax_e": "38.6",
        "date_e": "19210727",
        "tMax_f": "39.7",
        "date_f": "19470802",
        "tMax_08-2003": "39.8",
        "date_08-2003": "19830722",
        "tMax_08-2018": 40.5,
        "date_08-2018": 20030813,
        "tMax_06-2019": 40.5,
        "date_06-2019": 20030813,
        "tMax_07-2019": 40.5,
        "date_07-2019": 20030813,
        "tMax_08-2020": 40.5,
        "date_08-2020": 20030813
    }, {
        "indicatif": 71105001,
        "poste": "Mâcon",
        "annee_debut": 1943,
        "lat": 46.294500,
        "tMax_08-2003": "39.2",
        "date_08-2003": "19470729",
        "tMax_08-2018": 39.8,
        "date_08-2018": 20030813,
        "tMax_06-2019": 39.8,
        "date_06-2019": 20030813,
        "tMax_07-2019": 39.8,
        "date_07-2019": 20030813,
        "tMax_08-2020": 39.8,
        "date_08-2020": 20030813
    }, {
        "indicatif": 13054001,
        "poste": "Marignane",
        "annee_debut": 1920,
        "lat": 43.437667,
        "tMax_f": "39.2",
        "date_f": "19220813",
        "tMax_08-2018": 39.7,
        "date_08-2018": 19830726,
        "tMax_06-2019": 39.7,
        "date_06-2019": 19830726,
        "tMax_07-2019": 39.7,
        "date_07-2019": 19830726,
        "tMax_08-2020": 39.7,
        "date_08-2020": 19830726
    }, {
        "indicatif": 77306001,
        "poste": "Melun",
        "annee_debut": 1947,
        "lat": 48.610333,
        "tMax_c": "34.3",
        "date_c": "19490713",
        "tMax_d": "37.6",
        "date_d": "195207",
        "tMax_e": "38.3",
        "date_e": "199008",
        "tMax_f": "38.9",
        "date_f": "20030806",
        "tMax_08-2018": 39.4,
        "date_08-2018": 20150701,
        "tMax_06-2019": 39.4,
        "date_06-2019": 20150701,
        "tMax_07-2019": 41.9,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.9,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 48095005,
        "poste": "Mende",
        "annee_debut": 1984,
        "lat": 44.533667,
        "tMax_f": "35",
        "date_f": "198307",
        "tMax_08-2018": 36.1,
        "date_08-2018": 20150706,
        "tMax_06-2019": 37.1,
        "date_06-2019": 20190627,
        "tMax_07-2019": 37.1,
        "date_07-2019": 20190627,
        "tMax_08-2020": 37.1,
        "date_08-2020": 20190627
    }, {
        "indicatif": 74182001,
        "poste": "Meythet",
        "annee_debut": 1970,
        "lat": 45.928167,
        "tMax_08-2018": 38.5,
        "date_08-2018": 20030813,
        "tMax_06-2019": 38.5,
        "date_06-2019": 20030813,
        "tMax_07-2019": 38.5,
        "date_07-2019": 20030813,
        "tMax_08-2020": 38.5,
        "date_08-2020": 20030813
    }, {
        "indicatif": 12145001,
        "poste": "Millau",
        "annee_debut": 1964,
        "lat": 44.118500,
        "tMax_c": "34.5",
        "date_c": "19570802",
        "tMax_d": "35.2",
        "date_d": "196108",
        "tMax_e": "36.3",
        "date_e": "198207",
        "tMax_f": "37.5",
        "date_f": "19830730",
        "tMax_08-2018": 38,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 38,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 38,
        "date_07-2019": 20030812,
        "tMax_08-2020": 38,
        "date_08-2020": 20030812
    }, {
        "indicatif": 30339001,
        "poste": "Mont Aigoual",
        "annee_debut": 1895,
        "lat": 44.121333,
        "tMax_f": "27.2",
        "date_f": "19110906",
        "tMax_08-2018": 29.4,
        "date_08-2018": 19230809,
        "tMax_06-2019": 29.9,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 29.9,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 29.9,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 82121002,
        "poste": "Montauban",
        "annee_debut": 1865,
        "lat": 44.028000,
        "tMax_b": "35.5",
        "date_b": "18880512",
        "tMax_c": "36.2",
        "date_c": "18950906",
        "tMax_d": "37",
        "date_d": "19640716",
        "tMax_e": "38.2",
        "date_e": "196707",
        "tMax_f": "40",
        "date_f": "198207",
        "tMax_08-2018": 41.8,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 41.8,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 41.8,
        "date_07-2019": 20030804,
        "tMax_08-2020": 41.8,
        "date_08-2020": 20030804
    }, {
        "indicatif": 26198001,
        "poste": "Montélimar",
        "annee_debut": 1920,
        "lat": 44.581167,
        "tMax_f": "39.7",
        "date_f": "192308",
        "tMax_08-2018": 41.1,
        "date_08-2018": 20030813,
        "tMax_06-2019": 41.1,
        "date_06-2019": 20030813,
        "tMax_07-2019": 41.1,
        "date_07-2019": 20030813,
        "tMax_08-2020": 41.1,
        "date_08-2020": 20030813
    }, {
        "indicatif": 34154001,
        "poste": "Montpellier",
        "annee_debut": 1939,
        "lat": 43.576167,
        "tMax_c": "39.3",
        "date_c": "18870809",
        "tMax_d": "40",
        "date_d": "18930701",
        "tMax_e": "40.8",
        "date_e": "18960713",
        "tMax_f": "42.9",
        "date_f": "19040719",
        "tMax_08-2018": null,
        "date_08-2018": null,
        "tMax_06-2019": 43.5,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 43.5,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 43.5,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 54526001,
        "poste": "Nancy-Essey",
        "annee_debut": 1927,
        "lat": 48.687833,
        "tMax_f": "38.8",
        "date_f": "19210728",
        "tMax_08-2018": 39.3,
        "date_08-2018": 20030808,
        "tMax_06-2019": 39.3,
        "date_06-2019": 20030808,
        "tMax_07-2019": 40.1,
        "date_07-2019": 20190724,
        "tMax_08-2020": 40.1,
        "date_08-2020": 20190724
    }, {
        "indicatif": 54405001,
        "poste": "Nancy-Ochey",
        "annee_debut": 1963,
        "lat": 48.581000,
        "tMax_08-2003": "36.8",
        "date_08-2003": "19980811",
        "tMax_08-2018": 38.4,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 38.4,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 39.6,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 39.6,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 44020001,
        "poste": "Nantes",
        "annee_debut": 1945,
        "lat": 47.150000,
        "tMax_e": "38.7",
        "date_e": "18810715",
        "tMax_f": "39",
        "date_f": "19000719",
        "tMax_08-2018": 40.3,
        "date_08-2018": 19490712,
        "tMax_06-2019": 40.3,
        "date_06-2019": 19490712,
        "tMax_07-2019": 40.3,
        "date_07-2019": 19490712,
        "tMax_08-2020": 40.3,
        "date_08-2020": 19490712
    }, {
        "indicatif": 58160001,
        "poste": "Nevers",
        "annee_debut": 1946,
        "lat": 46.998333,
        "tMax_08-2003": "38.7",
        "date_08-2003": "19470723",
        "tMax_08-2018": 39.2,
        "date_08-2018": 20030811,
        "tMax_06-2019": 39.2,
        "date_06-2019": 20030811,
        "tMax_07-2019": 39.4,
        "date_07-2019": 20190724,
        "tMax_08-2020": 39.4,
        "date_08-2020": 20190724
    }, {
        "indicatif": 6088001,
        "poste": "Nice",
        "annee_debut": 1942,
        "lat": 43.648833,
        "tMax_f": "36.8",
        "date_f": "19450629",
        "tMax_08-2018": 37.7,
        "date_08-2018": 20060801,
        "tMax_06-2019": 37.7,
        "date_06-2019": 20060801,
        "tMax_07-2019": 37.7,
        "date_07-2019": 20060801,
        "tMax_08-2020": 37.7,
        "date_08-2020": 20060801
    }, {
        "indicatif": 30189001,
        "poste": "Nimes",
        "annee_debut": 1921,
        "lat": 43.856833,
        "tMax_d": "36.6",
        "date_d": "19260822",
        "tMax_e": "39.3",
        "date_e": "19330813",
        "tMax_f": "40.6",
        "date_f": "19470801",
        "tMax_08-2018": 41.6,
        "date_08-2018": 20170804,
        "tMax_06-2019": 44.4,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 44.4,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 44.4,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 79191005,
        "poste": "Niort",
        "annee_debut": 1958,
        "lat": 46.315833,
        "tMax_e": "38",
        "date_e": "195907",
        "tMax_f": "38.4",
        "date_f": "19750804",
        "tMax_08-2018": 40.1,
        "date_08-2018": 20030809,
        "tMax_06-2019": 40.1,
        "date_06-2019": 20030809,
        "tMax_07-2019": 40.1,
        "date_07-2019": 20030809,
        "tMax_08-2020": 40.1,
        "date_08-2020": 20030809
    }, {
        "indicatif": 84087001,
        "poste": "Orange",
        "annee_debut": 1948,
        "lat": 44.144500,
        "tMax_b": "34.2",
        "date_b": "19540725",
        "tMax_c": "35.4",
        "date_c": "19560805",
        "tMax_d": "36.8",
        "date_d": "19580731",
        "tMax_e": "37.2",
        "date_e": "19810805",
        "tMax_f": "39.3",
        "date_f": "198207",
        "tMax_08-2003": "40.7",
        "date_08-2003": "19830726",
        "tMax_08-2018": 42.6,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 42.6,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 42.6,
        "date_07-2019": 20030812,
        "tMax_08-2020": 42.6,
        "date_08-2020": 20030812
    }, {
        "indicatif": 45055001,
        "poste": "Orléans",
        "annee_debut": 1937,
        "lat": 47.990667,
        "tMax_e": "34.3",
        "date_e": "19380626",
        "tMax_f": "34.7",
        "date_f": "19460703",
        "tMax_08-2018": 40.3,
        "date_08-2018": 19470728,
        "tMax_06-2019": 40.3,
        "date_06-2019": 19470728,
        "tMax_07-2019": 41.3,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.3,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 91027002,
        "poste": "Orly",
        "annee_debut": 1921,
        "lat": 48.718000,
        "tMax_d": "38",
        "date_d": "19210728",
        "tMax_e": "39",
        "date_e": "19240809",
        "tMax_f": "39.2",
        "date_f": "19470728",
        "tMax_08-2018": 40,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 40,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 41.9,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.9,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 29155005,
        "poste": "Ouessant",
        "annee_debut": 1995,
        "lat": 48.473333,
        "tMax_f": "28",
        "date_f": "19750819",
        "tMax_08-2018": 29.3,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 29.3,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 29.3,
        "date_07-2019": 20030804,
        "tMax_08-2020": 29.3,
        "date_08-2020": 20030804
    }, {
        "indicatif": 75114001,
        "poste": "Paris-Montsouris",
        "annee_debut": 1872,
        "lat": 48.821667,
        "tMax_e": "38.4",
        "date_e": "18740709",
        "tMax_f": "38.6",
        "date_f": "19000720",
        "tMax_08-2018": 40.4,
        "date_08-2018": 19470728,
        "tMax_06-2019": 40.4,
        "date_06-2019": 19470728,
        "tMax_07-2019": 42.6,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 42.6,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 64549001,
        "poste": "Pau",
        "annee_debut": 1921,
        "lat": 43.385000,
        "tMax_f": "38.6",
        "date_f": "19230808",
        "tMax_08-2018": 39.9,
        "date_08-2018": 19470801,
        "tMax_06-2019": 39.9,
        "date_06-2019": 19470801,
        "tMax_07-2019": 39.9,
        "date_07-2019": 19470801,
        "tMax_08-2020": 39.9,
        "date_08-2020": 19470801
    }, {
        "indicatif": 66136001,
        "poste": "Perpignan",
        "annee_debut": 1924,
        "lat": 42.737167,
        "tMax_e": "38.3",
        "date_e": "19020709",
        "tMax_f": "39.2",
        "date_f": "19230809",
        "tMax_08-2018": 40.5,
        "date_08-2018": 19820707,
        "tMax_06-2019": 42.4,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 42.4,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 42.4,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 29178001,
        "poste": "Ploudalmézeau",
        "annee_debut": 1998,
        "lat": 48.548000,
        "tMax_08-2018": 32.2,
        "date_08-2018": 20160719,
        "tMax_06-2019": 32.2,
        "date_06-2019": 20160719,
        "tMax_07-2019": 32.2,
        "date_07-2019": 20160719,
        "tMax_08-2020": 32.2,
        "date_08-2020": 20160719
    }, {
        "indicatif": 22168001,
        "poste": "Ploumanac'h",
        "annee_debut": 1947,
        "lat": 48.825833,
        "tMax_d": "30",
        "date_d": "194909",
        "tMax_e": "33.2",
        "date_e": "195207",
        "tMax_f": "35.6",
        "date_f": "19610829",
        "tMax_08-2018": 36.2,
        "date_08-2018": 20160719,
        "tMax_06-2019": 36.2,
        "date_06-2019": 20160719,
        "tMax_07-2019": 36.2,
        "date_07-2019": 20160719,
        "tMax_08-2020": 36.2,
        "date_08-2020": 20160719
    }, {
        "indicatif": 17323001,
        "poste": "Pointe de Chassiron",
        "annee_debut": 1879,
        "lat": 46.046833,
        "tMax_08-2018": 35.9,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 35.9,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 35.9,
        "date_07-2019": 20030804,
        "tMax_08-2020": 35.9,
        "date_08-2020": 20030804
    }, {
        "indicatif": 50020001,
        "poste": "Pointe de La Hague",
        "annee_debut": 1879,
        "lat": 49.725167,
        "tMax_c": "28.4",
        "date_c": "192110",
        "tMax_d": "29",
        "date_d": "192407",
        "tMax_e": "30.1",
        "date_e": "193208",
        "tMax_f": "31.8",
        "date_f": "196108",
        "tMax_08-2018": 32.3,
        "date_08-2018": 20160719,
        "tMax_06-2019": 32.3,
        "date_06-2019": 20160719,
        "tMax_07-2019": 32.3,
        "date_07-2019": 20160719,
        "tMax_08-2020": 32.3,
        "date_08-2020": 20160719
    }, {
        "indicatif": 64189001,
        "poste": "Pointe de Socoa",
        "annee_debut": 1920,
        "lat": 43.394500,
        "tMax_08-2018": 40.2,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 40.2,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 40.2,
        "date_07-2019": 20030804,
        "tMax_08-2020": 41.9,
        "date_08-2020": 20200730
    }, {
        "indicatif": 86027001,
        "poste": "Poitiers",
        "annee_debut": 1921,
        "lat": 46.593833,
        "tMax_f": "38",
        "date_f": "192107",
        "tMax_08-2018": 40.8,
        "date_08-2018": 19470727,
        "tMax_06-2019": 40.8,
        "date_06-2019": 19470727,
        "tMax_07-2019": 40.8,
        "date_07-2019": 19470727,
        "tMax_08-2020": 40.8,
        "date_08-2020": 19470727
    }, {
        "indicatif": 95078001,
        "poste": "Pontoise",
        "annee_debut": 1946,
        "lat": 49.090333,
        "tMax_08-2018": 39.2,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 39.2,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 41.6,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.6,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 29216001,
        "poste": "Quimper",
        "annee_debut": 1948,
        "lat": 47.973000,
        "tMax_c": "29.7",
        "date_c": "19680701",
        "tMax_d": "32.2",
        "date_d": "197107",
        "tMax_e": "32.9",
        "date_e": "197308",
        "tMax_f": "35.3",
        "date_f": "197508",
        "tMax_08-2018": 35.9,
        "date_08-2018": 19760630,
        "tMax_06-2019": 35.9,
        "date_06-2019": 19760630,
        "tMax_07-2019": 35.9,
        "date_07-2019": 19760630,
        "tMax_08-2020": 35.9,
        "date_08-2020": 19760630
    }, {
        "indicatif": 51449002,
        "poste": "Reims",
        "annee_debut": 2012,
        "lat": 49.209833,
        "tMax_c": "35.5",
        "date_c": "192909",
        "tMax_d": "35.7",
        "date_d": "193208",
        "tMax_e": "36",
        "date_e": "194507",
        "tMax_f": "36.2",
        "date_f": "194608",
        "tMax_08-2018": 36.7,
        "date_08-2018": 20120819,
        "tMax_06-2019": 36.9,
        "date_06-2019": 20180807,
        "tMax_07-2019": 41.1,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.1,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 35281001,
        "poste": "Rennes",
        "annee_debut": 1944,
        "lat": 48.068833,
        "tMax_d": "33.1",
        "date_d": "19280811",
        "tMax_e": "37.8",
        "date_e": "193208",
        "tMax_f": "38.4",
        "date_f": "194907",
        "tMax_08-2018": 39.5,
        "date_08-2018": 20030805,
        "tMax_06-2019": 39.5,
        "date_06-2019": 20030805,
        "tMax_07-2019": 40.1,
        "date_07-2019": 20190723,
        "tMax_08-2020": 40.1,
        "date_08-2020": 20190723
    }, {
        "indicatif": 12254001,
        "poste": "Rodez",
        "annee_debut": 1970,
        "lat": 44.410333,
        "tMax_f": "38.8",
        "date_f": "198307",
        "tMax_08-2018": 38.9,
        "date_08-2018": 19870816,
        "tMax_06-2019": 38.9,
        "date_06-2019": 20190627,
        "tMax_07-2019": 38.9,
        "date_07-2019": 20190627,
        "tMax_08-2020": 38.9,
        "date_08-2020": 20190627
    }, {
        "indicatif": 95527001,
        "poste": "Roissy",
        "annee_debut": 1974,
        "lat": 49.015167,
        "tMax_e": "36",
        "date_e": "197607",
        "tMax_f": "37.7",
        "date_f": "199008",
        "tMax_08-2018": 39,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 39,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 41.4,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.4,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 41097001,
        "poste": "Romorantin",
        "annee_debut": 1921,
        "lat": 47.319667,
        "tMax_d": "36.6",
        "date_d": "193409",
        "tMax_e": "37.9",
        "date_e": "196407",
        "tMax_f": "38",
        "date_f": "199808",
        "tMax_08-2018": 41.2,
        "date_08-2018": 20030805,
        "tMax_06-2019": 41.2,
        "date_06-2019": 20030805,
        "tMax_07-2019": 42,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 42,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 76116001,
        "poste": "Rouen",
        "annee_debut": 1968,
        "lat": 49.383000,
        "tMax_e": "34.9",
        "date_e": "195706",
        "tMax_f": "36.7",
        "date_f": "195907",
        "tMax_08-2018": 38.1,
        "date_08-2018": 20030811,
        "tMax_06-2019": 38.1,
        "date_06-2019": 20030811,
        "tMax_07-2019": 41.3,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.3,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 4049001,
        "poste": "Saint-Auban",
        "annee_debut": 1954,
        "lat": 44.062167,
        "tMax_f": "36.9",
        "date_f": "195608",
        "tMax_08-2018": 39.5,
        "date_08-2018": 19820706,
        "tMax_06-2019": 42.2,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 42.2,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 42.2,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 22372001,
        "poste": "Saint-Brieuc",
        "annee_debut": 1985,
        "lat": 48.534667,
        "tMax_c": "29.6",
        "date_c": "19860626",
        "tMax_d": "31",
        "date_d": "198907",
        "tMax_e": "32.8",
        "date_e": "199008",
        "tMax_f": "33.2",
        "date_f": "199808",
        "tMax_08-2018": 38.1,
        "date_08-2018": 20030805,
        "tMax_06-2019": 38.1,
        "date_06-2019": 20030805,
        "tMax_07-2019": 38.1,
        "date_07-2019": 20030805,
        "tMax_08-2020": 38.1,
        "date_08-2020": 20030805
    }, {
        "indicatif": 52448001,
        "poste": "Saint-Dizier",
        "annee_debut": 1921,
        "lat": 48.631333,
        "tMax_c": "33",
        "date_c": "19530815",
        "tMax_d": "36.3",
        "date_d": "195607",
        "tMax_e": "38",
        "date_e": "196407",
        "tMax_f": "39",
        "date_f": "198307",
        "tMax_08-2018": 40.4,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 40.4,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 41.4,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.4,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 42005001,
        "poste": "Saint-Étienne",
        "annee_debut": 1946,
        "lat": 45.545667,
        "tMax_d": "38.1",
        "date_d": "194707",
        "tMax_e": "38.8",
        "date_e": "194708",
        "tMax_f": "40.8",
        "date_f": "198307",
        "tMax_08-2018": 41.1,
        "date_08-2018": 20150707,
        "tMax_06-2019": 41.1,
        "date_06-2019": 20150707,
        "tMax_07-2019": 41.1,
        "date_07-2019": 20150707,
        "tMax_08-2020": 41.1,
        "date_08-2020": 20150707
    }, {
        "indicatif": 14578001,
        "poste": "Saint-Gatien-Des-Bois",
        "annee_debut": 1931,
        "lat": 49.364500,
        "tMax_08-2018": 37.7,
        "date_08-2018": 20030810,
        "tMax_06-2019": 37.7,
        "date_06-2019": 20030810,
        "tMax_07-2019": 39.4,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 39.4,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 9289001,
        "poste": "Saint-Girons",
        "annee_debut": 1949,
        "lat": 43.005333,
        "tMax_08-2018": 38.9,
        "date_08-2018": 19500629,
        "tMax_06-2019": 38.9,
        "date_06-2019": 19500629,
        "tMax_07-2019": 38.9,
        "date_07-2019": 19500629,
        "tMax_08-2020": 38.9,
        "date_08-2020": 19500629
    }, {
        "indicatif": 44103001,
        "poste": "Saint-Nazaire",
        "annee_debut": 1957,
        "lat": 47.313833,
        "tMax_b": "32.3",
        "date_b": "19570803",
        "tMax_c": "33.9",
        "date_c": "19590704",
        "tMax_d": "34.1",
        "date_d": "196108",
        "tMax_e": "34.9",
        "date_e": "196807",
        "tMax_f": "37.3",
        "date_f": "197606",
        "tMax_08-2018": 38.4,
        "date_08-2018": 20030809,
        "tMax_06-2019": 38.4,
        "date_06-2019": 20030809,
        "tMax_07-2019": 38.4,
        "date_07-2019": 20030809,
        "tMax_08-2020": 38.4,
        "date_08-2020": 20030809
    }, {
        "indicatif": 2320001,
        "poste": "Saint-Quentin",
        "annee_debut": 1933,
        "lat": 49.818333,
        "tMax_f": "36.6",
        "date_f": "19470628",
        "tMax_08-2018": 37.9,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 37.9,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 40.7,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 40.7,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 71491001,
        "poste": "Saint-Yan",
        "annee_debut": 1954,
        "lat": 46.408333,
        "tMax_d": "33.3",
        "date_d": "19540803",
        "tMax_e": "35.8",
        "date_e": "19570706",
        "tMax_f": "37.6",
        "date_f": "19640718",
        "tMax_08-2018": 41.7,
        "date_08-2018": 19830731,
        "tMax_06-2019": 41.7,
        "date_06-2019": 19830731,
        "tMax_07-2019": 41.7,
        "date_07-2019": 19830731,
        "tMax_08-2020": 41.7,
        "date_08-2020": 19830731
    }, {
        "indicatif": 13103001,
        "poste": "Salon-de-Provence",
        "annee_debut": 1938,
        "lat": 43.603500,
        "tMax_f": "38.2",
        "date_f": "19500704",
        "tMax_08-2018": 39.7,
        "date_08-2018": 19830726,
        "tMax_06-2019": 43.4,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 43.4,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 43.4,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 34301002,
        "poste": "Sète",
        "annee_debut": 1947,
        "lat": 43.397333,
        "tMax_f": "36.2",
        "date_f": "19490817",
        "tMax_08-2018": 37,
        "date_08-2018": 20060723,
        "tMax_06-2019": 40.3,
        "date_06-2019": 20190628,
        "tMax_07-2019": 40.3,
        "date_07-2019": 20190628,
        "tMax_08-2020": 40.3,
        "date_08-2020": 20190628
    }, {
        "indicatif": 20342001,
        "poste": "Solenzara",
        "annee_debut": 1960,
        "lat": 41.921833,
        "tMax_08-2018": 39.9,
        "date_08-2018": 19650704,
        "tMax_06-2019": 39.9,
        "date_06-2019": 19650704,
        "tMax_07-2019": 39.9,
        "date_07-2019": 19650704,
        "tMax_08-2020": 39.9,
        "date_08-2020": 19650704
    }, {
        "indicatif": 67124001,
        "poste": "Strasbourg-Entzheim",
        "annee_debut": 1923,
        "lat": 48.549500,
        "tMax_a": "35",
        "date_a": "19080712",
        "tMax_b": "35.6",
        "date_b": "19180717",
        "tMax_c": "36.6",
        "date_c": "19230728",
        "tMax_d": "36.8",
        "date_d": "194308",
        "tMax_e": "37.4",
        "date_e": "194707",
        "tMax_f": "38.5",
        "date_f": "200308",
        "tMax_08-2018": 38.7,
        "date_08-2018": 20150807,
        "tMax_06-2019": 38.8,
        "date_06-2019": 20190630,
        "tMax_07-2019": 38.9,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 38.9,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 65344001,
        "poste": "Tarbes-Lourdes",
        "annee_debut": 1944,
        "lat": 43.188000,
        "tMax_f": "38.2",
        "date_f": "198207",
        "tMax_08-2003": "39",
        "date_08-2003": "20030813",
        "tMax_08-2018": 39,
        "date_08-2018": 20030813,
        "tMax_06-2019": 39,
        "date_06-2019": 20030813,
        "tMax_07-2019": 39,
        "date_07-2019": 20030813,
        "tMax_08-2020": 39,
        "date_08-2020": 20030813,
        "tMax_06-2022": "39.2",
        "date_06-2022": "20220618"
    }, {
        "indicatif": 39526003,
        "poste": "Tavaux Sa",
        "annee_debut": 1995,
        "lat": 47.043833,
        "tMax_08-2018": 40.1,
        "date_08-2018": 20030807,
        "tMax_06-2019": 40.1,
        "date_06-2019": 20030807,
        "tMax_07-2019": 40.1,
        "date_07-2019": 20030807,
        "tMax_08-2020": 40.1,
        "date_08-2020": 20030807
    }, {
        "indicatif": 31069001,
        "poste": "Toulouse",
        "annee_debut": 1947,
        "lat": 43.621000,
        "tMax_d": "38.3",
        "date_d": "18930823",
        "tMax_e": "39.4",
        "date_e": "19040817",
        "tMax_f": "40.1",
        "date_f": "19290723",
        "tMax_08-2003": "40.2",
        "date_08-2003": "19470801",
        "tMax_08-2018": 40.7,
        "date_08-2018": 20030804,
        "tMax_06-2019": 40.7,
        "date_06-2019": 20030804,
        "tMax_07-2019": 40.7,
        "date_07-2019": 20030804,
        "tMax_08-2020": 40.7,
        "date_08-2020": 20030804
    }, {
        "indicatif": 37179001,
        "poste": "Tours",
        "annee_debut": 1959,
        "lat": 47.444500,
        "tMax_c": "35.8",
        "date_c": "195907",
        "tMax_d": "37.5",
        "date_d": "196108",
        "tMax_e": "37.6",
        "date_e": "197508",
        "tMax_f": "38.1",
        "date_f": "199008",
        "tMax_08-2018": 39.8,
        "date_08-2018": 20030810,
        "tMax_06-2019": 39.8,
        "date_06-2019": 20030810,
        "tMax_07-2019": 40.8,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 40.8,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 78621001,
        "poste": "Trappes",
        "annee_debut": 1904,
        "lat": 48.774333,
        "tMax_c": "32.3",
        "date_c": "19260718",
        "tMax_d": "35.2",
        "date_d": "192807",
        "tMax_e": "36.5",
        "date_e": "193307",
        "tMax_f": "37.6",
        "date_f": "194707",
        "tMax_08-2018": 39.1,
        "date_08-2018": 20030806,
        "tMax_06-2019": 39.1,
        "date_06-2019": 20030806,
        "tMax_07-2019": 40.6,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 40.6,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 10030001,
        "poste": "Troyes",
        "annee_debut": 1975,
        "lat": 48.324667,
        "tMax_b": "35.5",
        "date_b": "19760630",
        "tMax_c": "37",
        "date_c": "198307",
        "tMax_d": "37.3",
        "date_d": "198608",
        "tMax_e": "37.5",
        "date_e": "199208",
        "tMax_f": "38.5",
        "date_f": "199808",
        "tMax_08-2018": 40.6,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 40.6,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 41.8,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.8,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 51595002,
        "poste": "Vatry-Aero",
        "annee_debut": 1996,
        "lat": 48.777167,
        "tMax_08-2018": 39.8,
        "date_08-2018": 20030812,
        "tMax_06-2019": 39.8,
        "date_06-2019": 20030812,
        "tMax_07-2019": 41.1,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 41.1,
        "date_08-2020": 20190725
    }, {
        "indicatif": 3060001,
        "poste": "Vichy-Charmeil",
        "annee_debut": 1941,
        "lat": 46.166667,
        "tMax_c": "37.2",
        "date_c": "194607",
        "tMax_d": "38.2",
        "date_d": "194706",
        "tMax_e": "40",
        "date_e": "194707",
        "tMax_f": "40.9",
        "date_f": "195207",
        "tMax_08-2018": 41.2,
        "date_08-2018": 19830731,
        "tMax_06-2019": 41.2,
        "date_06-2019": 19830731,
        "tMax_07-2019": 41.3,
        "date_07-2019": 20190724,
        "tMax_08-2020": 41.3,
        "date_08-2020": 20190724
    }, {
        "indicatif": 78640001,
        "poste": "Villacoublay",
        "annee_debut": 1946,
        "lat": 48.772500,
        "tMax_f": "35.2",
        "date_f": "19450714",
        "tMax_08-2018": 38.8,
        "date_08-2018": 19470728,
        "tMax_06-2019": 38.8,
        "date_06-2019": 19470728,
        "tMax_07-2019": 40.3,
        "date_07-2019": 20190725,
        "tMax_08-2020": 40.3,
        "date_08-2020": 20190725
    }];

const dicodept = {
        "1": "Ain",
        "2": "Aisne",
        "3": "Allier",
        "4": "Alpes-de-Haute-Provence",
        "5": "Hautes-Alpes",
        "6": "Alpes-Maritimes",
        "7": "Ardèche",
        "8": "Ardennes",
        "9": "Ariège",
        "10": "Aube",
        "11": "Aude",
        "12": "Aveyron",
        "13": "Bouches-du-Rhône",
        "14": "Calvados",
        "15": "Cantal",
        "16": "Charente",
        "17": "Charente-Maritime",
        "18": "Cher",
        "19": "Corrèze",
        "21": "Côte-d'Or",
        "22": "Côtes-d'Armor",
        "23": "Creuse",
        "24": "Dordogne",
        "25": "Doubs",
        "26": "Drôme",
        "27": "Eure",
        "28": "Eure-et-Loir",
        "29": "Finistère",
        "30": "Gard",
        "31": "Haute-Garonne",
        "32": "Gers",
        "33": "Gironde",
        "34": "Hérault",
        "35": "Ille-et-Vilaine",
        "36": "Indre",
        "37": "Indre-et-Loire",
        "38": "Isère",
        "39": "Jura",
        "40": "Landes",
        "41": "Loir-et-Cher",
        "42": "Loire",
        "43": "Haute-Loire",
        "44": "Loire-Atlantique",
        "45": "Loiret",
        "46": "Lot",
        "47": "Lot-et-Garonne",
        "48": "Lozère",
        "49": "Maine-et-Loire",
        "50": "Manche",
        "51": "Marne",
        "52": "Haute-Marne",
        "53": "Mayenne",
        "54": "Meurthe-et-Moselle",
        "55": "Meuse",
        "56": "Morbihan",
        "57": "Moselle",
        "58": "Nièvre",
        "59": "Nord",
        "60": "Oise",
        "61": "Orne",
        "62": "Pas-de-Calais",
        "63": "Puy-de-Dôme",
        "64": "Pyrénées-Atlantiques",
        "65": "Hautes-Pyrénées",
        "66": "Pyrénées-Orientales",
        "67": "Bas-Rhin",
        "68": "Haut-Rhin",
        "69": "Rhône",
        "70": "Haute-Saône",
        "71": "Saône-et-Loire",
        "72": "Sarthe",
        "73": "Savoie",
        "74": "Haute-Savoie",
        "75": "Paris",
        "76": "Seine-Maritime",
        "77": "Seine-et-Marne",
        "78": "Yvelines",
        "79": "Deux-Sèvres",
        "80": "Somme",
        "81": "Tarn",
        "82": "Tarn-et-Garonne",
        "83": "Var",
        "84": "Vaucluse",
        "85": "Vendée",
        "86": "Vienne",
        "87": "Haute-Vienne",
        "88": "Vosges",
        "89": "Yonne",
        "90": "Territoire de Belfort",
        "91": "Essonne",
        "92": "Hauts-de-Seine",
        "93": "Seine-Saint-Denis",
        "94": "Val-de-Marne",
        "95": "Val-d'Oise",
        "971": "Guadeloupe",
        "972": "Martinique",
        "973": "Guyane",
        "974": "La Réunion",
        "976": "Mayotte",
        "2A": "Corse-du-Sud",
        "2B": "Haute-Corse"
    },
    dico = {
        "1089001": {
            "poste": "Ambérieu",
            "ouverture": "01/03/1934",
            "dept": 1,
            "altitude": 250
        },
        "2320001": {
            "poste": "Saint-Quentin",
            "ouverture": "01/01/1933",
            "dept": 2,
            "altitude": 98
        },
        "3060001": {
            "poste": "Vichy-Charmeil",
            "ouverture": "01/01/1941",
            "dept": 3,
            "altitude": 249
        },
        "4049001": {
            "poste": "Saint-Auban",
            "ouverture": "01/01/1954",
            "dept": 4,
            "altitude": 458
        },
        "5046001": {
            "poste": "Embrun",
            "ouverture": "01/01/1806",
            "dept": 5,
            "altitude": 871
        },
        "5183001": {
            "poste": "Briançon",
            "ouverture": "01/08/1934",
            "dept": 5,
            "altitude": 1310
        },
        "6029001": {
            "poste": "Cannes",
            "ouverture": "01/03/1949",
            "dept": 6,
            "altitude": 2
        },
        "6088001": {
            "poste": "Nice",
            "ouverture": "01/07/1942",
            "dept": 6,
            "altitude": 2
        },
        "7131001": {
            "poste": "Lanas",
            "ouverture": "01/11/1990",
            "dept": 7,
            "altitude": 280
        },
        "8105005": {
            "poste": "Charleville-Mezières",
            "ouverture": "01/01/1990",
            "dept": 8,
            "altitude": 147
        },
        "9289001": {
            "poste": "Saint-Girons",
            "ouverture": "01/01/1949",
            "dept": 9,
            "altitude": 414
        },
        "10030001": {
            "poste": "Troyes",
            "ouverture": "01/05/1975",
            "dept": 10,
            "altitude": 112
        },
        "11069001": {
            "poste": "Carcassonne",
            "ouverture": "01/01/1948",
            "dept": 11,
            "altitude": 128
        },
        "11202001": {
            "poste": "Leucate",
            "ouverture": "01/03/1995",
            "dept": 11,
            "altitude": 42
        },
        "12145001": {
            "poste": "Millau",
            "ouverture": "01/04/1964",
            "dept": 12,
            "altitude": 712
        },
        "12254001": {
            "poste": "Rodez",
            "ouverture": "01/11/1970",
            "dept": 12,
            "altitude": 578
        },
        "13047001": {
            "poste": "Istres",
            "ouverture": "01/01/1920",
            "dept": 13,
            "altitude": 23
        },
        "13054001": {
            "poste": "Marignane",
            "ouverture": "01/09/1920",
            "dept": 13,
            "altitude": 9
        },
        "13103001": {
            "poste": "Salon-de-Provence",
            "ouverture": "01/03/1938",
            "dept": 13,
            "altitude": 58
        },
        "14137001": {
            "poste": "Caen",
            "ouverture": "01/10/1944",
            "dept": 14,
            "altitude": 67
        },
        "14578001": {
            "poste": "Saint-Gatien-Des-Bois",
            "ouverture": "01/08/1931",
            "dept": 14,
            "altitude": 139
        },
        "15014004": {
            "poste": "Aurillac",
            "ouverture": "09/08/1945",
            "dept": 15,
            "altitude": 632
        },
        "16089001": {
            "poste": "Cognac",
            "ouverture": "01/01/1944",
            "dept": 16,
            "altitude": 30
        },
        "17300009": {
            "poste": "La Rochelle ",
            "ouverture": "01/01/2000",
            "dept": 17,
            "altitude": 20
        },
        "17323001": {
            "poste": "Pointe de Chassiron",
            "ouverture": "01/06/1879",
            "dept": 17,
            "altitude": 11
        },
        "18033001": {
            "poste": "Bourges",
            "ouverture": "01/03/1945",
            "dept": 18,
            "altitude": 161
        },
        "18092001": {
            "poste": "Avord",
            "ouverture": "01/01/1921",
            "dept": 18,
            "altitude": 175
        },
        "19031008": {
            "poste": "Brive",
            "ouverture": "01/09/1987",
            "dept": 19,
            "altitude": 115
        },
        "19147001": {
            "poste": "Brive-Souillac",
            "ouverture": "15/06/2010",
            "dept": 19,
            "altitude": 295
        },
        "20004002": {
            "poste": "Ajaccio",
            "ouverture": "01/03/1944",
            "dept": "2A",
            "altitude": 5
        },
        "20041001": {
            "poste": "Cap-Pertusato",
            "ouverture": "01/01/1882",
            "dept": "2A",
            "altitude": 107
        },
        "20050001": {
            "poste": "Calvi",
            "ouverture": "01/01/1960",
            "dept": "2B",
            "altitude": 57
        },
        "20093002": {
            "poste": "Île Rousse",
            "ouverture": "01/08/1988",
            "dept": "2B",
            "altitude": 142
        },
        "20107001": {
            "poste": "Cap-Corse",
            "ouverture": "01/01/1882",
            "dept": "2B",
            "altitude": 72
        },
        "20114002": {
            "poste": "Figari",
            "ouverture": "01/08/1979",
            "dept": "2A",
            "altitude": 20
        },
        "20148001": {
            "poste": "Bastia",
            "ouverture": "01/05/1944",
            "dept": "2B",
            "altitude": 10
        },
        "20303002": {
            "poste": "Alistro",
            "ouverture": "01/07/1990",
            "dept": "2B",
            "altitude": 65
        },
        "20342001": {
            "poste": "Solenzara",
            "ouverture": "01/08/1960",
            "dept": "2A",
            "altitude": 12
        },
        "21473001": {
            "poste": "Dijon",
            "ouverture": "01/01/1921",
            "dept": 21,
            "altitude": 219
        },
        "22113006": {
            "poste": "Lannion",
            "ouverture": "01/11/1993",
            "dept": 22,
            "altitude": 85
        },
        "22168001": {
            "poste": "Ploumanac'h",
            "ouverture": "01/08/1947",
            "dept": 22,
            "altitude": 55
        },
        "22372001": {
            "poste": "Saint-Brieuc",
            "ouverture": "01/11/1985",
            "dept": 22,
            "altitude": 135
        },
        "23206002": {
            "poste": "Guéret",
            "ouverture": "09/05/2011",
            "dept": 23,
            "altitude": 365
        },
        "24037005": {
            "poste": "Bergerac",
            "ouverture": "01/03/1982",
            "dept": 24,
            "altitude": 49
        },
        "25056001": {
            "poste": "Besançon",
            "ouverture": "01/12/1884",
            "dept": 25,
            "altitude": 307
        },
        "26198001": {
            "poste": "Montélimar",
            "ouverture": "23/06/1920",
            "dept": 26,
            "altitude": 73
        },
        "27347001": {
            "poste": "Évreux",
            "ouverture": "01/01/1968",
            "dept": 27,
            "altitude": 138
        },
        "28070001": {
            "poste": "Chartres",
            "ouverture": "01/09/1918",
            "dept": 28,
            "altitude": 155
        },
        "28198001": {
            "poste": "Chateaudun",
            "ouverture": "01/07/1951",
            "dept": 28,
            "altitude": 126
        },
        "29021001": {
            "poste": "Brignogan",
            "ouverture": "01/03/1982",
            "dept": 29,
            "altitude": 9
        },
        "29075001": {
            "poste": "Brest",
            "ouverture": "01/01/1945",
            "dept": 29,
            "altitude": 94
        },
        "29120001": {
            "poste": "Lanveoc",
            "ouverture": "01/01/1939",
            "dept": 29,
            "altitude": 81
        },
        "29155005": {
            "poste": "Ouessant",
            "ouverture": "01/09/1995",
            "dept": 29,
            "altitude": 64
        },
        "29178001": {
            "poste": "Ploudalmézeau",
            "ouverture": "01/02/1998",
            "dept": 29,
            "altitude": 40
        },
        "29216001": {
            "poste": "Quimper",
            "ouverture": "01/05/1948",
            "dept": 29,
            "altitude": 82
        },
        "29264001": {
            "poste": "Landivisiau",
            "ouverture": "01/05/1966",
            "dept": 29,
            "altitude": 109
        },
        "30189001": {
            "poste": "Nimes",
            "ouverture": "01/01/1921",
            "dept": 30,
            "altitude": 59
        },
        "30339001": {
            "poste": "Mont Aigoual",
            "ouverture": "01/12/1895",
            "dept": 30,
            "altitude": 1567
        },
        "31069001": {
            "poste": "Toulouse",
            "ouverture": "01/01/1947",
            "dept": 31,
            "altitude": 151
        },
        "31299001": {
            "poste": "Lherm/Sa",
            "ouverture": "01/09/1996",
            "dept": 31,
            "altitude": 189
        },
        "32013005": {
            "poste": "Auch",
            "ouverture": "01/01/1984",
            "dept": 32,
            "altitude": 122
        },
        "33236002": {
            "poste": "Lège-Cap-Ferret",
            "ouverture": "01/05/1898",
            "dept": 33,
            "altitude": 9
        },
        "33281001": {
            "poste": "Bordeaux",
            "ouverture": "01/11/1880",
            "dept": 33,
            "altitude": 47
        },
        "34154001": {
            "poste": "Montpellier",
            "ouverture": "01/01/1939",
            "dept": 34,
            "altitude": 1
        },
        "34209002": {
            "poste": "Béziers",
            "ouverture": "01/03/1982",
            "dept": 34,
            "altitude": 15
        },
        "34301002": {
            "poste": "Sète",
            "ouverture": "01/01/1947",
            "dept": 34,
            "altitude": 75
        },
        "35228001": {
            "poste": "Dinard",
            "ouverture": "01/01/1949",
            "dept": 35,
            "altitude": 65
        },
        "35281001": {
            "poste": "Rennes",
            "ouverture": "01/10/1944",
            "dept": 35,
            "altitude": 36
        },
        "36063001": {
            "poste": "Châteauroux",
            "ouverture": "01/01/1893",
            "dept": 36,
            "altitude": 158
        },
        "37179001": {
            "poste": "Tours",
            "ouverture": "01/11/1959",
            "dept": 37,
            "altitude": 108
        },
        "38384001": {
            "poste": "Grenoble",
            "ouverture": "01/10/1940",
            "dept": 38,
            "altitude": 384
        },
        "39526003": {
            "poste": "Tavaux Sa",
            "ouverture": "01/09/1995",
            "dept": 39,
            "altitude": 195
        },
        "40046001": {
            "poste": "Biscarrosse",
            "ouverture": "01/07/1964",
            "dept": 40,
            "altitude": 35
        },
        "40088001": {
            "poste": "Dax",
            "ouverture": "01/01/1958",
            "dept": 40,
            "altitude": 31
        },
        "40192001": {
            "poste": "Mont-de-Marsan",
            "ouverture": "01/12/1944",
            "dept": 40,
            "altitude": 59
        },
        "41097001": {
            "poste": "Romorantin",
            "ouverture": "01/08/1921",
            "dept": 41,
            "altitude": 83
        },
        "41281001": {
            "poste": "Blois",
            "ouverture": "01/03/1990",
            "dept": 41,
            "altitude": 119
        },
        "42005001": {
            "poste": "Saint-Étienne",
            "ouverture": "01/04/1946",
            "dept": 42,
            "altitude": 395
        },
        "43062001": {
            "poste": "Le Puy-en-Velay",
            "ouverture": "01/01/1982",
            "dept": 43,
            "altitude": 833
        },
        "44020001": {
            "poste": "Nantes",
            "ouverture": "01/05/1945",
            "dept": 44,
            "altitude": 26
        },
        "44103001": {
            "poste": "Saint-Nazaire",
            "ouverture": "01/07/1957",
            "dept": 44,
            "altitude": 3
        },
        "45055001": {
            "poste": "Orléans",
            "ouverture": "11/10/1937",
            "dept": 45,
            "altitude": 123
        },
        "46127001": {
            "poste": "Gourdon",
            "ouverture": "01/02/1961",
            "dept": 46,
            "altitude": 260
        },
        "47091001": {
            "poste": "Agen",
            "ouverture": "01/01/1939",
            "dept": 47,
            "altitude": 58
        },
        "48095005": {
            "poste": "Mende",
            "ouverture": "01/01/1983",
            "dept": 48,
            "altitude": 932
        },
        "49020001": {
            "poste": "Beaucouzé",
            "ouverture": "01/01/1921",
            "dept": 49,
            "altitude": 50
        },
        "50020001": {
            "poste": "Pointe de La Hague",
            "ouverture": "01/06/1879",
            "dept": 50,
            "altitude": 9
        },
        "50209001": {
            "poste": "Gonneville",
            "ouverture": "01/01/1956",
            "dept": 50,
            "altitude": 134
        },
        "51449002": {
            "poste": "Reims",
            "ouverture": "23/04/2012",
            "dept": 51,
            "altitude": 95
        },
        "51595002": {
            "poste": "Vatry-Aero",
            "ouverture": "01/06/1996",
            "dept": 51,
            "altitude": 179
        },
        "52269001": {
            "poste": "Langres",
            "ouverture": "01/01/1937",
            "dept": 52,
            "altitude": 466
        },
        "52448001": {
            "poste": "Saint-Dizier",
            "ouverture": "01/01/1921",
            "dept": 52,
            "altitude": 139
        },
        "53130008": {
            "poste": "Laval",
            "ouverture": "01/09/2010",
            "dept": 53,
            "altitude": 100
        },
        "54405001": {
            "poste": "Nancy-Ochey",
            "ouverture": "01/01/1963",
            "dept": 54,
            "altitude": 336
        },
        "54526001": {
            "poste": "Nancy-Essey",
            "ouverture": "12/09/1927",
            "dept": 54,
            "altitude": 212
        },
        "56009001": {
            "poste": "Belle Île-Le Talut",
            "ouverture": "01/04/1930",
            "dept": 56,
            "altitude": 34
        },
        "56069001": {
            "poste": "Île de Groix",
            "ouverture": "01/01/1864",
            "dept": 56,
            "altitude": 41
        },
        "56185001": {
            "poste": "Lorient",
            "ouverture": "01/10/1951",
            "dept": 56,
            "altitude": 45
        },
        "58160001": {
            "poste": "Nevers",
            "ouverture": "01/01/1946",
            "dept": 58,
            "altitude": 175
        },
        "59183001": {
            "poste": "Dunkerque",
            "ouverture": "01/01/1917",
            "dept": 59,
            "altitude": 11
        },
        "59343001": {
            "poste": "Lille",
            "ouverture": "01/12/1944",
            "dept": 59,
            "altitude": 47
        },
        "60175001": {
            "poste": "Creil",
            "ouverture": "01/01/1950",
            "dept": 60,
            "altitude": 88
        },
        "60639001": {
            "poste": "Beauvais",
            "ouverture": "01/07/1940",
            "dept": 60,
            "altitude": 89
        },
        "61001001": {
            "poste": "Alençon",
            "ouverture": "01/01/1945",
            "dept": 61,
            "altitude": 143
        },
        "62160001": {
            "poste": "Boulogne-sur-Mer",
            "ouverture": "01/01/1947",
            "dept": 62,
            "altitude": 73
        },
        "62826001": {
            "poste": "Le Touquet",
            "ouverture": "01/01/1947",
            "dept": 62,
            "altitude": 5
        },
        "63113001": {
            "poste": "Clermont-Ferrand",
            "ouverture": "01/03/1922",
            "dept": 63,
            "altitude": 331
        },
        "64024001": {
            "poste": "Biarritz-Anglet",
            "ouverture": "01/08/1953",
            "dept": 64,
            "altitude": 71
        },
        "64189001": {
            "poste": "Pointe de Socoa",
            "ouverture": "01/09/1920",
            "dept": 64,
            "altitude": 21
        },
        "64549001": {
            "poste": "Pau",
            "ouverture": "01/01/1921",
            "dept": 64,
            "altitude": 183
        },
        "65344001": {
            "poste": "Tarbes-Lourdes",
            "ouverture": "01/08/1944",
            "dept": 65,
            "altitude": 360
        },
        "66136001": {
            "poste": "Perpignan",
            "ouverture": "01/11/1924",
            "dept": 66,
            "altitude": 42
        },
        "66148001": {
            "poste": "Cap-Béar",
            "ouverture": "01/09/1879",
            "dept": 66,
            "altitude": 82
        },
        "67124001": {
            "poste": "Strasbourg-Entzheim",
            "ouverture": "01/04/1923",
            "dept": 67,
            "altitude": 150
        },
        "68205001": {
            "poste": "Colmar-Meyenheim",
            "ouverture": "01/01/1889",
            "dept": 68,
            "altitude": 207
        },
        "68297001": {
            "poste": "Bâle-Mulhouse",
            "ouverture": "01/08/1905",
            "dept": 68,
            "altitude": 263
        },
        "69029001": {
            "poste": "Lyon-Bron",
            "ouverture": "01/01/1888",
            "dept": 69,
            "altitude": 197
        },
        "69299001": {
            "poste": "Lyon-Saint-Exupery",
            "ouverture": "01/04/1975",
            "dept": 69,
            "altitude": 235
        },
        "70473001": {
            "poste": "Luxeuil",
            "ouverture": "01/01/1918",
            "dept": 70,
            "altitude": 271
        },
        "71105001": {
            "poste": "Mâcon",
            "ouverture": "01/02/1943",
            "dept": 71,
            "altitude": 219
        },
        "71491001": {
            "poste": "Saint-Yan",
            "ouverture": "01/01/1954",
            "dept": 71,
            "altitude": 242
        },
        "72181001": {
            "poste": "Le Mans",
            "ouverture": "01/11/1944",
            "dept": 72,
            "altitude": 51
        },
        "73054001": {
            "poste": "Bourg-Saint-Maurice",
            "ouverture": "01/04/1945",
            "dept": 73,
            "altitude": 865
        },
        "73329001": {
            "poste": "Chambery",
            "ouverture": "01/07/1973",
            "dept": 73,
            "altitude": 235
        },
        "74182001": {
            "poste": "Meythet",
            "ouverture": "01/08/1970",
            "dept": 74,
            "altitude": 455
        },
        "75114001": {
            "poste": "Paris-Montsouris",
            "ouverture": "17/06/1872",
            "dept": 75,
            "altitude": 75
        },
        "76116001": {
            "poste": "Rouen",
            "ouverture": "01/03/1968",
            "dept": 76,
            "altitude": 151
        },
        "76217001": {
            "poste": "Dieppe",
            "ouverture": "01/01/1945",
            "dept": 76,
            "altitude": 38
        },
        "76481001": {
            "poste": "Cherbourg-Octeville",
            "ouverture": "01/01/1990",
            "dept": 50,
            "altitude": 94
        },
        "76552001": {
            "poste": "Cap de La Hève",
            "ouverture": "01/01/1882",
            "dept": 76,
            "altitude": 100
        },
        "77306001": {
            "poste": "Melun",
            "ouverture": "01/02/1947",
            "dept": 77,
            "altitude": 91
        },
        "78621001": {
            "poste": "Trappes",
            "ouverture": "01/01/1904",
            "dept": 78,
            "altitude": 167
        },
        "78640001": {
            "poste": "Villacoublay",
            "ouverture": "01/11/1946",
            "dept": 78,
            "altitude": 174
        },
        "79191005": {
            "poste": "Niort",
            "ouverture": "01/01/1958",
            "dept": 79,
            "altitude": 57
        },
        "80001001": {
            "poste": "Abbeville",
            "ouverture": "01/05/1922",
            "dept": 80,
            "altitude": 69
        },
        "80523001": {
            "poste": "Amiens",
            "ouverture": "01/05/1987",
            "dept": 80,
            "altitude": 107
        },
        "81284001": {
            "poste": "Albi",
            "ouverture": "01/11/1976",
            "dept": 81,
            "altitude": 172
        },
        "82121002": {
            "poste": "Montauban",
            "ouverture": "01/06/1865",
            "dept": 82,
            "altitude": 106
        },
        "83031001": {
            "poste": "Le Luc",
            "ouverture": "01/01/1946",
            "dept": 83,
            "altitude": 80
        },
        "83069001": {
            "poste": "Hyères",
            "ouverture": "01/02/1958",
            "dept": 83,
            "altitude": 2
        },
        "83153001": {
            "poste": "Cap-Cepet",
            "ouverture": "01/10/1968",
            "dept": 83,
            "altitude": 115
        },
        "84007005": {
            "poste": "Avignon",
            "ouverture": "31/10/1993",
            "dept": 84,
            "altitude": 34
        },
        "84031001": {
            "poste": "Carpentras",
            "ouverture": "26/08/1963",
            "dept": 84,
            "altitude": 99
        },
        "84087001": {
            "poste": "Orange",
            "ouverture": "01/01/1948",
            "dept": 84,
            "altitude": 57
        },
        "85113001": {
            "poste": "Île d'Yeu",
            "ouverture": "01/10/1944",
            "dept": 85,
            "altitude": 32
        },
        "85191003": {
            "poste": "La Roche-sur-Yon",
            "ouverture": "01/08/1984",
            "dept": 85,
            "altitude": 90
        },
        "86027001": {
            "poste": "Poitiers",
            "ouverture": "01/02/1921",
            "dept": 86,
            "altitude": 123
        },
        "87085006": {
            "poste": "Limoges",
            "ouverture": "01/01/1973",
            "dept": 87,
            "altitude": 402
        },
        "89295001": {
            "poste": "Auxerre",
            "ouverture": "22/11/2012",
            "dept": 89,
            "altitude": 152
        },
        "90035001": {
            "poste": "Dorans",
            "ouverture": "05/11/2008",
            "dept": 90,
            "altitude": 401
        },
        "91027002": {
            "poste": "Orly",
            "ouverture": "01/03/1921",
            "dept": 91,
            "altitude": 86
        },
        "95078001": {
            "poste": "Pontoise",
            "ouverture": "01/11/1946",
            "dept": 95,
            "altitude": 87
        },
        "95088001": {
            "poste": "Le Bourget",
            "ouverture": "01/01/1920",
            "dept": 95,
            "altitude": 49
        },
        "95527001": {
            "poste": "Roissy",
            "ouverture": "01/01/1974",
            "dept": 95,
            "altitude": 108
        }
    };

if (estSombre()) {
    modeNuit = true;
} else {
    modeNuit = false;
}

const m = d3.map(data, function(d, i) {
        if (d.indicatif != undefined) return d.indicatif;
    }),
    n = d3.map(data, function(d, i) {
        if (d.poste != undefined) return d.poste;
    });

var moisGraphes = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
    listeStations = [],
    totalStations = 0,
    grapheL = largeur / 2,
    grapheH = largeur / 3.3,
    mobile = false,
    alignement = 18.7,
    radius = 3,
    decal = 50,
    collectes = ["collectées", "recueillies", "compilées"],
    incompletes = ["incomplètes", "parcellaires", "partielles", "lacunaires", "fragmentaires"],
    colonnes = ["a", "b", "c", "d", "e", "f", "08-2003", "08-2018", "06-2019", "07-2019", "08-2020", "06-2022"],
    finannee = 20221231,
    /* manque d'élégance mais je dois masquer
       certaines valeurs qui se chevauchent */
    cacher = {
        20004002: [1],
        59343001: [1, 4],
        8105005: [1, 2],
        50020001: [1],
        60175001: [1],
        51449002: [1, 2, 5],
        78621001: [2],
        52448001: [1],
        77306001: [3],
        67124001: [1, 3, 6],
        22372001: [1, 3],
        29264001: [2],
        10030001: [2, 3, 4],
        45055001: [1],
        29216001: [2, 3],
        52269001: [2],
        70473001: [2],
        37179001: [2, 3],
        44103001: [2, 3],
        71491001: [1],
        3060001: [1],
        87085006: [3],
        20050001: [1],
        11069001: [2],
        64024001: [1],
        34154001: [2],
        40088001: [1],
        82121002: [3],
        12145001: [2],
        84087001: [1, 4],
        12254001: [1],
        46127001: [2, 3, 4, 5],
        5183001: [1],
        76217001: [2],
        11202001: [1, 2, 4],
        5046001: [2]
    },
    dicoDate = {},
    anneesRecord = {};

/* le format de la date de Météo France AAAAMMJJ */
var parseTime = d3.timeParse("%Y%m%d"),
    parseTimeAnnee = d3.timeParse("%Y"),
    parseTimeMois = d3.timeParse("%Y%m");

/* on cherche la date la plus récente */
for (const [i, l] of data.entries()) {
    dateTemporaire = "";
    valTemporaire = 0;
    for (const [j, d] of colonnes.entries()) {
        date = eval(l["date_" + colonnes[j]]);
        val = eval(l["tMax_" + d]);
        if (parseTime(date) != null) {
            dateTemporaire = parseTime(date);
        }
 valTemporaire) {
            valTemporaire = val;
            dicoDate[l.indicatif] = String(date).slice(0, 4);
        }
    }
    l.derniere_val = valTemporaire;
    l.dernier_rec = dateTemporaire;
}

/* on regarde de quelle année date la maximale */
for (var key in dicoDate) {
    if (!anneesRecord[dicoDate[key]]) {
        anneesRecord[dicoDate[key]] = 0
    }
    anneesRecord[dicoDate[key]]++
        totalStations++
}

console.warn("Maximales par année ⤵", anneesRecord)

/* on range du plus récent au plus ancien */
 b.dernier_rec - a.dernier_rec || b.derniere_val - a.derniere_val);

= 1500) {
    grapheL = largeur / 3;
    grapheH = largeur / 5.5;

}
/* si c'est trop petit, on change le ratio en hauteur */
if (largeur     alignement = 18.3;
    mobile = true;
    grapheL = largeur;
    grapheH = largeur / 1.8;
}

var combien = 0,
    margin = {
        top: grapheH / 10,
        right: grapheL / 9,
        bottom: 25,
        left: grapheL / 9
    };

/* on rebricole les marges en mobile */
if (largeur     margin.right = grapheL / 9
    margin.left = grapheL / 7
}
/* largeur et compagnie */
var width = grapheL - margin.left - margin.right,
    height = grapheH - margin.top - margin.bottom,
    /* les échelles */
    x = d3.scaleTime().range([0, width]),
    y = d3.scaleLinear().range([height, 0]);

/* la fonction qui lance le bazar */

for (const [i, d] of data.entries()) {
    construireDonnees(d.indicatif);
}


/* formatage des dates */
function article(string) {
    voyelles = ["a", "e", "i", "o", "u", "y"]
    string = string.slice(0, 1)
    if (voyelles.indexOf(string) != -1) {
        return "d'"
    } else {
        return "de "
    }
}

function formattage(dat) {
    long = String(dat).length
    if (long == 4) {
        cettedate = parseTimeAnnee(dat)
    } else if (long == 6) {
        cettedate = parseTimeMois(dat)
    } else {
        cettedate = parseTime(dat)
    }
    return cettedate
}
/* la boucle */
function construireDonnees(id) {
    l = m.get(id);
    var dataTemp = [];
    for (const [i, d] of colonnes.entries()) {
        date = eval(l["date_" + colonnes[i]]);
        val = eval(l["tMax_" + d]);
        if (date != undefined) {
            /* on envoie la première ligne complète*/
            if (i == 0) {
                dataTemp.push({
                    "date": formattage(date),
                    "val": +val
                })
            } else {
                datePrec = eval(l["date_" + colonnes[i - 1]])
                if (date != datePrec && String(date).slice(0, 4) != String(datePrec).slice(0, 4)) {
                    dataTemp.push({
                        "date": formattage(date),
                        "val": +val
                    })
                }
            }
        }
    }

    /* on ajoute une dernière date, celle de la fin 2022 */
    dataTemp.push({
        "date": formattage(finannee),
        "val": dataTemp[dataTemp.length - 1].val
    })
    debut = dataTemp[0].date.getFullYear()
    fin = dataTemp[dataTemp.length - 1].date.getFullYear()


    valdebut = +dataTemp[0].val
    valfin = +dataTemp[dataTemp.length - 1].val
    if (l["date_08-2003"]) {
        madatefiable = formattage(l["date_08-2003"])
    } else if (l["date_08-2018"]) {
        madatefiable = formattage(l["date_08-2018"])
    } else if (l["date_06-2019"]) {
        madatefiable = formattage(l["date_06-2019"])
    } else if (l["date_08-2020"]) {
        madatefiable = formattage(l["date_08-2020"])
    } else {
        madatefiable = formattage(l["date_06-2022"])
    }
    /* on filtre selon qu'on ait assez de données */
= 20 /*&& valdebut != valfin*/ ) {
        combien++
        listeStations.push(l.poste)
        construireGraphe(id, dataTemp, madatefiable);
    }
}
/* combien de graphiques */
document.querySelector("span.combien").innerHTML = " " + combien;

function construireGraphe(num, tableau, dateFiable) {
    /* quelques variables*/
    var l = m.get(num),
        selecteur = "#g" + num,
        ouverture = parseTimeAnnee(+l.annee_debut).getFullYear(),
        premieredonne = tableau[0].date.getFullYear(),
        couleurDeBase = "#FF725D",
        bornesChronologiques = [],
        longueur = tableau.length - 1;
    x.domain([formattage(Math.min(premieredonne, ouverture, 1910)), formattage(finannee)]);
    y.domain([20, 45]);

    /* on fabrique la bonne donnée temporaire pour chaque graphe */
    tableau.forEach(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            bornesChronologiques.push(Math.min(formattage(ouverture), tableau[0].date))
 10) {
                bornesChronologiques.push(d.date)
            }
        } else if (i == longueur) {
            bornesChronologiques.push(d.date)
        }
    })

    /* on crée une div */
    contenant = d3.select("#graphiques")
        .append("div")
        .attr("id", "n_" + num)
        .attr("class", "contenantindividuel");

    /* le contenu de la div */
    madate = dico[num].ouverture.split("/");
    dernier = tableau[tableau.length - 2];
    queldept = dicodept[dico[num].dept];
" + l.poste + " (" + queldept + ") : " + String(dernier.val).replace(".", ",") + " °C en " + dernier.date.getFullYear() + ""
"
"
    if (ouverture         contenudiv += "Station ouverte en " + moisGraphes[(+madate[1] - 1)] + " " + madate[2] + ", d"
    } else {
        contenudiv += "D"
    }
Le Monde depuis " + tableau[0].date.getFullYear() + " (soit " + (Number(String(finannee).slice(0, 4)) - +tableau[0].date.getFullYear()) + " ans)."

    if (+dateFiable.getFullYear() != +tableau[0].date.getFullYear()) {
        contenudiv += " Elles peuvent être " + incompletes[Math.floor(Math.random() * incompletes.length)] + " avant le mois " + article(moisGraphes[dateFiable.getMonth()]) + moisGraphes[dateFiable.getMonth()] + " " + dateFiable.getFullYear() + "."
    }
"

    /* on envoie la div */
    contenant.append("div")
        .html(contenudiv);

    contenant.append("div")
        .attr("id", "g" + num)
        .attr("class", "petitgraphe");

    /* On définit l'aire et la ligne */
    var aire = d3.area()
        .curve(d3.curveStepAfter)
 x(d.date))
        .y0(height)
 y(d.val));

    var valueline = d3.line()
        .curve(d3.curveStepAfter)
 x(d.date))
 y(d.val));

    /* On crée le SVG */
    var svg = d3.select(selecteur)
        .append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + grapheL + " " + grapheH)
        .append("g")
        .attr("transform", "translate(" + (margin.left) + "," + margin.top + ")");

    /* l'aire et la ligne */
    svg.append("path")
        .data([tableau])
        .attr("class", "aire")
        .attr("d", aire);

    svg.append("path")
        .data([tableau])
        .attr("class", "ligne")
        .attr("d", valueline);

    svg.append("g")
        .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
        .call(d3.axisBottom(x)
            .tickFormat(d3.timeFormat("%Y"))
            .tickValues(bornesChronologiques)
            .tickSize(6)
            .tickSizeOuter(0)
        );

    /* les cercles et les textes  */
    var etiquettes = svg.append("g")
        .attr("class", "etiquettes");

    /* le cercle */
    etiquettes.selectAll("g")
        .data(tableau)
        .enter().append("circle")
 i         .attr("class", "cercleborne")
        .style("stroke", couleurDeBase)
        .attr("r", radius)
 x(d.date))
 y(d.val))
        .attr("data-tt", function(d) {
            jdls = jourDeLaSemaine[d.date.getDay()];
er" : d.date.getDate());
            mois = moisGraphes[d.date.getMonth()];
            annee = d.date.getFullYear()
            if (d.date                 dateAffichee = " en " + mois + " " + annee
            } else {
                dateAffichee = " le " + jdls + " " + jour + " " + mois + " " + annee;
            }
            /* le html */
" + l.poste + " (" + queldept + ")"
"
" + String(d.val).replace(".", ",") + " °C enregistrés" + dateAffichee + ""
            return html
        });


    /* la température */
    etiquettes.selectAll("g")
        .data(tableau)
        .enter()
        .append("text")
 i         .text(function(d, i) {
            acacher = false
            if (cacher[num]) {
                if (cacher[num].indexOf(i) != -1) acacher = true
            }
            if (acacher == false) {
                return String(d.val).replace(".", ",") + " °C"
            }
        })
        .attr("class", "textecelsius gras")
        .attr("x", function(d, i) {
            valeur = x(d.date) - (radius * 6)
            if (i == 0) valeur += -(radius * 4)
            if (i == longueur - 1 && i != 0) valeur += (radius * 10)
            return valeur
        })
 Number(y(d.val) + ((i == 0) ? 0 : -(radius * 6))));

    /* le texte de la date */
    etiquettes.selectAll("g")
        .data(tableau)
        .enter().append("text")
 i         .attr("class", "textemulti")
        .style("fill", "#E43034")
        .text(function(d, i) {
            acacher = false
            if (cacher[num]) {
                if (cacher[num].indexOf(i) != -1) {
                    acacher = true
                }
            }
            if (acacher == false) {
                if (moisGraphes[d.date.getMonth()] == "janvier") {
                    return d.date.getFullYear()
                }
                return moisGraphes[d.date.getMonth()] + " " + d.date.getFullYear()
            }
        })
        .attr("x", function(d, i) {
            valeur = x(d.date) - (radius * 6)
            if (i == 0) valeur += -(radius * 4)
            if (i == longueur - 1 && i != 0) valeur += (radius * 10)
            return valeur
        })
 Number(y(d.val) + ((i == 0) ? (radius * 4) : -(radius * 2.8))));


    /* définition de la fleche */

    svg.append("svg:defs").append("svg:marker")
        .attr("id", "triangle")
        .attr("class", "trianglefleche")
        .attr("refX", 3)
        .attr("refY", 3)
        .attr("markerWidth", 30)
        .attr("markerHeight", 30)
        .attr("orient", "auto")
        .append("path")
        .attr("d", "M 0 0 6 3 0 6 0 3");

    /* les deux points de la flèche */
= 3) {
        point1 = x(bornesChronologiques[1])
    } else {
        point1 = x(bornesChronologiques[0])
    }
    point2 = x(bornesChronologiques[bornesChronologiques.length - 1])

    /* la flèche si on a la place */
 80) {
        etiquettes.append("line")
            .attr("class", "fleche")
            .attr("x1", point1 + (radius * 8))
            .attr("y1", y(alignement))
            .attr("x2", point2 - (radius * 8))
            .attr("y2", y(alignement))
            .attr("stroke-width", function() {
                if (!mobile) {
                    return 1.5
                } else {
                    return 1
                }
            })
            .attr("marker-end", "url(#triangle)");
    }


}

/* la fonction de formattage des textes */
function maMarcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
e ")
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}
/* pour scoller */
function scrollTo(cible) {
    document.querySelector("#" + cible).scrollIntoView({
        behavior: 'smooth',
        block: 'center'
    });
    setTimeout(function() {

        d3.select("#" + cible).classed("flasher", true);
        setTimeout(function() {
            d3.select("#" + cible).classed("flasher", false);

        }, 1000);
    }, 600);

}


/* les fonctions de recherche */
function autocomplete(inp, arr) {
    /*the autocomplete function takes two arguments,
    the text field element and an array of possible autocompleted values:*/
    var currentFocus;
    /*execute a function when someone writes in the text field:*/
    inp.addEventListener("input", function(e) {
        var a, b, i, val = this.value;
        /*close any already open lists of autocompleted values*/
        closeAllLists();
        if (!val) {
            return false;
        }
        currentFocus = -1;
        /*create a DIV element that will contain the items (values):*/
        a = document.createElement("DIV");
        a.setAttribute("id", this.id + "autocomplete-list");
        a.setAttribute("class", "autocomplete-items");
        /*append the DIV element as a child of the autocomplete container:*/
        this.parentNode.appendChild(a);
        /*for each item in the array...*/
        for (i = 0; i             /*check if the item starts with the same letters as the text field value:*/
            if (arr[i].substr(0, val.length).toUpperCase() == val.toUpperCase()) {
                /*create a DIV element for each matching element:*/
                b = document.createElement("DIV");
                mon_id = n.get(arr[i]).indicatif;
                num_dept = dico[mon_id].dept;
                /*make the matching letters bold:*/
" + arr[i].substr(0, val.length) + "";
                b.innerHTML += arr[i].substr(val.length);
                b.innerHTML += " (" + dicodept[num_dept] + ")";


";
                /*execute a function when someone clicks on the item value (DIV element):*/
                b.addEventListener("click", function(e) {
                    inp.value = this.getElementsByTagName("input")[0].value;
                    /* une fois qu'on a le bon, on y scrolle */
                    idAScroller = "n_" + n.get(inp.value).indicatif;
                    elmnt = document.getElementById(idAScroller);
                    scrollTo(idAScroller);
                    closeAllLists();
                });
                a.appendChild(b);
            }
        }
    });
    /*execute a function presses a key on the keyboard:*/
    inp.addEventListener("keydown", function(e) {
        var x = document.getElementById(this.id + "autocomplete-list");
        if (x) x = x.getElementsByTagName("div");
        if (e.keyCode == 40) {
            /* flèche bas */
            currentFocus++;
            addActive(x);
        } else if (e.keyCode == 38) { //up
            /* flèche haut */
            currentFocus--;
            /*and and make the current item more visible:*/
            addActive(x);
        } else if (e.keyCode == 13) {
            e.preventDefault();
 -1) {
                if (x) x[currentFocus].click();
            }
        }
    });

    function addActive(x) {
        /*a function to classify an item as "active":*/
        if (!x) return false;
        /*start by removing the "active" class on all items:*/
        removeActive(x);
= x.length) currentFocus = 0;
        if (currentFocus         /*add class "autocomplete-active":*/
        x[currentFocus].classList.add("autocomplete-active");
    }

    function removeActive(x) {
        /*a function to remove the "active" class from all autocomplete items:*/
        for (var i = 0; i             x[i].classList.remove("autocomplete-active");
        }
    }

    function closeAllLists(elmnt) {
        /*close all autocomplete lists in the document,
        except the one passed as an argument:*/
        var x = document.getElementsByClassName("autocomplete-items");
        for (var i = 0; i             if (elmnt != x[i] && elmnt != inp) {
                x[i].parentNode.removeChild(x[i]);
            }
        }
    }
    /*execute a function when someone clicks in the document:*/
    document.addEventListener("click", function(e) {
        closeAllLists(e.target);
    });
}
/* mode nuit */
function estSombre() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}
/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

autocomplete(document.getElementById("rechercheDec"), listeStations);

make_tooltip("#graphiques .cercleborne")


<article-nb="2022/06/23/19-9">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Qu’ils soient maire, adjoint, vice-président d’exécutifs locaux, eurodéputé ou ministre, de nombreux élus devront céder leur siège pour respecter le non-cumul dicté par la loi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                         Les Décodeurs        Élections législatives 2022             Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité      Qu’ils soient maire, adjoint, vice-président d’exécutifs locaux, eurodéputé ou ministre, de nombreux élus devront céder leur siège pour respecter le non-cumul dicté par la loi.          Par Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 17h41    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Près d’un quart des 577 députés élus dimanche 19 juin devront faire un choix. En effet, 115 élus exercent déjà un mandat qui ne peut pas être cumulé avec celui de député ; s’y ajoutent 12 ministres, qui ne peuvent siéger à l’Assemblée nationale pendant leur présence au gouvernement.            Au total, 127 députés sont donc tenus « de faire cesser cette incompatibilité » en démissionnant dans le mois qui suit leur élection, en vertu des articles 141-1 et 151 du code électoral. S’ils ne le font pas, leur(s) ancien(s) mandat(s) ou fonction(s) prendront fin automatiquement le 19 juillet.            La loi d’encadrement du cumul des mandats de 2014 permet aux élus de détenir, en plus de leur siège à l’Assemblée nationale, un seul autre mandat dans un conseil local : municipalité, département, région ou collectivité à statut particulier (assemblée de Corse ou métropole de Lyon, par exemple). Avec une exception : il est possible d’avoir un deuxième mandat dans un établissement public de coopération intercommunale. En revanche, il est interdit d’exercer des fonctions exécutives dans quelque collectivité que ce soit (président, vice-président, maire, adjoint ou délégué).             


#d_graph_16558916216{
	height:450px;
}
 




De nombreux cas de mandats incompatibles pour 127 députés
Types de mandats ou fonctions occupées par les nouveaux élus, incompatibles avec un mandat de député


Source : ministère de l'intérieur, Répertoire national des élus et Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16558916216"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Plusieurs mandats locaux",
      "Maires, adjoints ou d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s",
      "Pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9 ",
      "Vice-pr\u00e9sidents de conseil d\u00e9partemental",
      "Vice-pr\u00e9sidents de conseil r\u00e9gional",
      "Eurod\u00e9put\u00e9s",
      "Ministres"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "enabled": false,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "nombre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#b88fed",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          77.0,
          "#b88fed",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          71.0,
          "#b88fed",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          44.0,
          "#b88fed",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          8.0,
          "#b88fed",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          6.0,
          "#b88fed",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          4.0,
          "#b88fed",
          "pt5",
          false,
          true
        ],
        [
          12.0,
          "#b88fed",
          "pt6",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Mandats locaux et européens            La forme de cumul la plus fréquente concerne les exécutifs locaux : c’est le cas pour 76 députés, dont 44 sont maires, pour certains dans des grandes communes :            Roger Vicot, maire délégué à Lille ;Laurent Marcangeli, maire d’Ajaccio ;Karl Olive, maire de Poissy ;Alexandre Vincendet, maire de Rilleux-la-Pape ;Nicolas Sansu, maire de Vierzon ;Frédéric Valletoux, maire de Fontainebleau ;David Valence, maire de Saint-Dié-des-Vosges.            On compte aussi 44 présidents et vice-présidents d’intercommunalité, 8 vice-présidents de conseil départemental et 6 vice-présidents de conseil régional qui devront démissionner.              Exerçant déjà plusieurs mandats locaux, 74 députés devront également en abandonner un pour siéger à l’Assemblée nationale.            Quatre élus qui siégeaient au Parlement européen devront en outre renoncer à leur siège d’eurodéputé pour entrer au Palais Bourbon, ces deux types de mandats étant incompatibles.            Douze ministres laisseront provisoirement leur siège            Un cas particulier se présente pour les 12 ministres élus dans leur circonscription le 19 juin : s’ils ne peuvent pas siéger à l’Assemblée nationale tout en faisant partie du gouvernement, ils pourront céder provisoirement leur siège à leur suppléant, en gardant la possibilité de revenir après la fin de leurs fonctions gouvernementales. A moins qu’ils quittent le gouvernement avant le 19 juillet, à la faveur du prochain remaniement.              La présence au gouvernement offre un sursis à certains ministres, qui cumulent déjà trop de mandats locaux pour des députés – à l’image de Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur, conseiller municipal de Tourcoing, de la métropole de Lille et du département du Nord, ou de Marc Fesneau, ministre de l’agriculture, conseiller municipal de Marchenoir (Loir-et-Cher), conseiller communautaire et élu à la région Centre-Val-de-Loire. En cas de retour à l’Assemblée, ils devront renoncer à l’un de ces mandats locaux.             


#d_graph_16558998938{
  height:450px;
}
 




Près d'un tiers des députés RN et un quart des députés LR devront abandonner un mandat
Nouveaux élus en situation de cumuls de mandats incompatibles, par parti ou alliance, en %

Source : ministère de l'intérieur, RNE et Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
  Highcharts.setOptions({
    lang: {
      decimalPoint: ',',
      thousandsSep: ' ',
      months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
      shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
      weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
      noData: 'Pas de données à afficher',
      numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
    }
  });
  var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16558998938"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Nupes",
      "Divers gauche",
      "Ensemble !",
      "Les R\u00e9publicains",
      "Divers droite",
      "R\u00e9gionalistes",
      "Rassemblement national",
      "Divers"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "{{lib}}",
    "content": "{{nombre}} d\u00e9put\u00e9s sur {{totsiege}} en situation de cumuls incompatibles ({{%}} % des si\u00e8ges)",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "lib",
        "Nupes",
        "Divers gauche",
        "Ensemble !",
        "Les R\u00e9publicains",
        "Divers droite",
        "R\u00e9gionalistes",
        "Rassemblement national",
        "Divers"
      ],
      [
        "autres si\u00e8ges",
        122,
        4,
        198,
        64,
        6,
        4,
        62,
        0
      ],
      [
        "nombre",
        20,
        9,
        48,
        17,
        3,
        2,
        27,
        1
      ],
      [
        "%",
        14.1,
        69.2,
        19.5,
        26.6,
        33.3,
        33.3,
        30.3,
        100.0
      ],
      [
        "totsiege",
        142,
        13,
        246,
        47,
        9,
        6,
        89,
        1
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "autres si\u00e8ges",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          122.0,
          "#fd94d8",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#fd94d8",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          198.0,
          "#ffcf86",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          64.0,
          "#73d7fe",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#73d7fe",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#cfbae7",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          62.0,
          "#beac95",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#d9c4f3",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "nombre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          20.0,
          "#a11870",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#a11870",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          48.0,
          "#ff9f0e",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#0890c5",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#0890c5",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#78668d",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          27.0,
          "#8d6026",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#957cb5",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "%",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#0B6C89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          14.1,
          "#a11870",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          69.2,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          19.5,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          26.6,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          33.3,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          33.3,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          30.3,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          100.0,
          "",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "totsiege",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#E82D2D",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          142.0,
          "#a11870",
          "pt24",
          true,
          false
        ],
        [
          13.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          246.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          47.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          89.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "",
          "pt31",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Le nombre de députés en situation de cumul incompatible est lié au score des principaux partis. Cependant, au sein des principales forces politiques, le problème concerne davantage Les Républicains (26,6 %) et le Rassemblement national (30,3 %) que la majorité présidentielle (19,5 %) et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (14,1 %).             
:root{
    --vert: #3baf8c;
    --orange: #ffa909;
    --rouge: #e82d2d;
    --vert_lg: #3baf8c4D;
    --orange_lg: #ffa9094D;
    --rouge_lg: #e82d2d4D;
}

body{
    overflow-x: hidden!important;
}

.article--longform{
    overflow: unset!important;
}

#tableau_elus {
    width: 100%;
    max-width: 950px;
    margin: 50px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_elus .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_elus .d_titre{
    font-size: 2.2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
}

#tableau_elus .d_sstitre{
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 400;
    color: #888;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
    margin-bottom: 20px;
}

#tableau_elus .d_subbox{
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#tableau_elus .d_soustitre{
    width: 100%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#tableau_elus .d_recherche{
    width: 50%;
}

#tableau_elus span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_elus span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_elus .hr{
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}

/* CSS du tableau*/

#tableau_elus .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_elus {
    font-size: 80%;
}

#tableau_elus #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
}

#tableau_elus .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #ddd;
    position: sticky;
    top: 58px;
    z-index: 9999;
}

#tableau_elus .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .05rem;
    font-size: 1.4rem;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#tableau_elus .d_ligne {
    border-top: 1px solid #ddd;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #eee;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

 .d_ligne:nth-child(1) {
    border-top: none;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat, #tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat{
    background-color: #f2f2f2;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: center;
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_cellule:active {
    background-color: transparent;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="depute"], #tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] {
    justify-content: flex-start;
    text-align: left;
}

#tableau_elus .d_cellule.clic{
    text-align: center;
}

#tableau_elus .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_elus .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_elus .d_protocole {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: transparent;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color:#38374E;
    font-size: 1.9rem;
    line-height: 1.5;
    font-weight: bold;
    margin: 10px 0 6px;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre.petit {
    font-size: 1.7rem;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span {
    position: relative;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span:after {
    content: " ";
    display: block;
    position: absolute;
    width: calc(100% + .6rem);
    height: .6rem;
    z-index: -1;
    bottom: .1rem;
    left: -.2rem;
    z-index: 20;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert"]:after  {
    background-color: var(--vert_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_test_vax"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_vax"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ferme"]:after  {
    background-color: var(--rouge_lg);
}


#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="vert"]:after  {
    background-color: var(--vert_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="orange"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="rouge"]:after  {
    background-color: var(--rouge_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color:#777;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.5;
    margin: 6px 0 15px;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source span.d_date_maj{
    border-bottom: none;
    font-weight: 500;
    color: #6A6A6A;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color:#38374E;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.6;
    margin: 15px 0;
    -webkit-font-smoothing: antialiased;
    font-weight: 500;
}
#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte_red {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color:red;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.6;
    margin: 15px 0;
    -webkit-font-smoothing: antialiased;
    font-weight: 500;
}

#tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste{
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color:#38374E;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.5;
    margin: 15px 0;
    list-style-type: square;
}

#tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste li{
    margin: 0 0 3px 17px;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source a{
    color: #888;
}

#tableau_elus .d_protocole span.catcher__title, #tableau_elus .d_protocole span.catcher__desc a{
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#tableau_elus .clic {
    cursor: pointer;
}

#tableau_elus .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_elus .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="depute"] {
    width: 50%;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.5rem;
    align-self: stretch;
}


#tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] {
    width: 50%;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_doc"] {
    width: 10%;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_vaccin"] {
    width: 15%;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_test"] {
    width: 15%;
    /* word-break: break-all; */
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_quarantaine"] {
    width: 15%;
    /* word-break: break-all; */
}

#tableau_elus .d_cellule.clic {
    width: 5%;
}

#tableau_elus span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    border: 0;
    display: inline-block;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_elus span.gommette.grand {
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    margin: 0 1rem -.1rem 0;
}

#tableau_elus span.gommette.petit {
    width: .6rem;
    height: .6rem;
    margin: 0 .6rem -.1rem 0;
}

#tableau_elus span.gommette[data-couleur=vert] {
    background-color: var(--vert);
}

#tableau_elus span.gommette[data-couleur=orange] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-couleur=rouge] {
    background-color: var(--rouge);
}

#tableau_elus .d_cellule .d_statut_precision{
    font-size: 1.2rem;
    color: #999;
    display: block;
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert"] {
    background-color: var(--vert);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert_test_vax"] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert_vax"] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ferme"] {
    background-color: var(--rouge);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    padding: 2px 3px 2px 0;
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--vert_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert_test_vax"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert_vax"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ferme"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--rouge_lg);
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#tableau_elus .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#tableau_elus .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

/* MODE NUIT */

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne.entete {
    background-color: #333;
    border-bottom: 1px solid #555;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne.entete .d_cellule {
    background-color: #333;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne {
    border-top: 1px solid #555;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_cellule {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #333;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #555;
    background-color: #181818;
    color: #fff;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source span.d_date_maj {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source a {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_titre {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_sstitre {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_soustitre {
    color: #eee;
}

@media screen and (max-width:870px) {

    #tableau_elus {
        width: 90%;
        margin: 0 auto;
    }

    #tableau_elus .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_elus .mobile {
        display: inline!important;
    }
}

@media screen and (max-width:600px) {

    #tableau_elus {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }

    #tableau_elus .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_elus .mobile {
        display: inline!important;
    }

    #tableau_elus .d_cellule {
        font-size: 1.1rem;
        padding: 10px 3px;
        /* word-break: break-all; */
        overflow-wrap: break-word;
    }

    #tableau_elus .d_soustitre{
        line-height: 1.5;
    }

    #tableau_elus span.gommette{
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_recherche, #tableau_elus .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }

    #tableau_elus input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }

    #tableau_elus .d_ligne.entete .d_cellule {
        font-size: 1.2rem;

    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_doc"] {
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_vaccin"] {
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] span.d_statut_precision{
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="depute"] {
        width: 50%;
        font-size: 1.3rem;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] {
        width: 50%;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_test"] {
        width: 25%;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_quarantaine"] {
        width: 25%;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre {
        font-size: 1.7rem;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source {
        font-size: 1.4rem;
    }

    #tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste {
        font-size: 1.5rem;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte {
        font-size: 1.5rem;
    }
      #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte_red {
        font-size: 1.5rem;
        color: right:  !important;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec]:after {
        background-color: transparent;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec] {
        padding: 2px 3px;
        line-height: 1.6;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ferme"] {
        background-color: var(--rouge_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_test_vax"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_vax"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert"] {
        background-color: var(--vert_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off]:after {
        background-color: transparent
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off] {
        padding: 2px 3px;
        line-height: 1.6;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="vert"] {
        background-color: var(--vert_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="orange"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="rouge"] {
        background-color: var(--rouge_lg);
    }
}


 députés élus exercent un mandat incompatible avec celui de député
    

Pour voir le détail de chaque député, cliquez sur sa ligne








require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/WMlV_Q_h-dXgEpSVbzIBx4eYoT9ucQ_1206", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/WMlV_Q_h-dXgEpSVbzIBx4eYoT9ucQ_1205"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    console.clear();

    var largeur = document.getElementById("tableau_elus").offsetWidth,
        mobileDecDept = false,
        longformatDecDept = false,
        dateMajDept = "";

    var departementFormate = {
      "001": "de l'Ain",
      "002": "de l'Aisne",
      "003": "de l'Allier",
      "004": "des Alpes-de-Haute-Provence",
      "005": "des Hautes-Alpes",
      "006": "des Alpes-Maritimes",
      "007": "d'Ardèche",
      "008": "des Ardennes",
      "009": "d'Ariège",
      "010": "de l'Aube",
      "011": "de l'Aude",
      "012": "de l'Aveyron",
      "013": "des Bouches-du-Rhône",
      "014": "du Calvados",
      "015": "du Cantal",
      "016": "de Charente",
      "017": "de Charente-Maritime",
      "018": "du Cher",
      "019": "de Corrèze",
      "021": "de Côte-d'Or",
      "022": "des Côtes-d'Armor",
      "023": "de la Creuse",
      "024": "de Dordogne",
      "025": "du Doubs",
      "026": "de la Drôme",
      "027": "de l'Eure",
      "028": "d'Eure-et-Loir",
      "029": "du Finistère",
      "030": "du Gard",
      "031": "de Haute-Garonne",
      "032": "du Gers",
      "033": "de Gironde",
      "034": "de l'Hérault",
      "035": "d'Ille-et-Vilaine",
      "036": "d'Indre",
      "037": "d'Indre-et-Loire",
      "038": "d'Isère",
      "039": "du Jura",
      "040": "des Landes",
      "041": "du Loir-et-Cher",
      "042": "de la Loire",
      "043": "de Haute-Loire",
      "044": "de Loire-Atlantique",
      "045": "du Loiret",
      "046": "du Lot",
      "047": "de Lot-et-Garonne",
      "048": "de Lozère",
      "049": "du Maine-et-Loire",
      "050": "de la Manche",
      "051": "de la Marne",
      "052": "de Haute-Marne",
      "053": "de Mayenne",
      "054": "de Meurthe-et-Moselle",
      "055": "de la Meuse",
      "056": "du Morbihan",
      "057": "de Moselle",
      "058": "de la Nièvre",
      "059": "du Nord",
      "060": "de l'Oise",
      "061": "de l'Orne",
      "062": "du Pas-de-Calais",
      "063": "du Puy-de-Dôme",
      "064": "des Pyrénées-Atlantiques",
      "065": "des Hautes-Pyrénées",
      "066": "des Pyrénées-Orientales",
      "067": "du Bas-Rhin",
      "068": "du Haut-Rhin",
      "069": "du Rhône",
      "070": "de Haute-Saône",
      "071": "de Saône-et-Loire",
      "072": "de la Sarthe",
      "073": "de Savoie",
      "074": "de Haute-Savoie",
      "075": "de Paris",
      "076": "de Seine-Maritime",
      "077": "de Seine-et-Marne",
      "078": "des Yvelines",
      "079": "des Deux-Sèvres",
      "080": "de la Somme",
      "081": "du Tarn",
      "082": "du Tarn-et-Garonne",
      "083": "du Var",
      "084": "du Vaucluse",
      "085": "de Vendée",
      "086": "de la Vienne",
      "087": "de la Haute-Vienne",
      "088": "des Vosges",
      "089": "de l'Yonne",
      "090": "du Territoire de Belfort",
      "091": "de l'Essonne",
      "092": "des Hauts-de-Seine",
      "093": "de Seine-Saint-Denis",
      "094": "du Val-de-Marne",
      "095": "du Val-d'Oise",
      "971": "de Guadeloupe",
      "972": "de Martinique",
      "973": "de Guyane",
      "974": "de La Réunion",
      "976": "de Mayotte",
      "02A": "de Corse-du-Sud",
      "02B": "de Haute-Corse",
      "988":"de Nouvelle-Calédonie"
    };

    var departementListe = {
      "001": "Ain",
      "002": "Aisne",
      "003": "Allier",
      "004": "Alpes-de-Haute-Provence",
      "005": "Hautes-Alpes",
      "006": "Alpes-Maritimes",
      "007": "Ardèche",
      "008": "Ardennes",
      "009": "Ariège",
      "010": "Aube",
      "011": "Aude",
      "012": "Aveyron",
      "013": "Bouches-du-Rhône",
      "014": "Calvados",
      "015": "Cantal",
      "016": "Charente",
      "017": "Charente-Maritime",
      "018": "Cher",
      "019": "Corrèze",
      "021": "Côte-d'Or",
      "022": "Côtes-d'Armor",
      "023": "Creuse",
      "024": "Dordogne",
      "025": "Doubs",
      "026": "Drôme",
      "027": "Eure",
      "028": "Eure-et-Loir",
      "029": "Finistère",
      "030": "Gard",
      "031": "Haute-Garonne",
      "032": "Gers",
      "033": "Gironde",
      "034": "Hérault",
      "035": "Ille-et-Vilaine",
      "036": "Indre",
      "037": "Indre-et-Loire",
      "038": "Isère",
      "039": "Jura",
      "040": "Landes",
      "041": "Loir-et-Cher",
      "042": "Loire",
      "043": "Haute-Loire",
      "044": "Loire-Atlantique",
      "045": "Loiret",
      "046": "Lot",
      "047": "Lot-et-Garonne",
      "048": "Lozère",
      "049": "Maine-et-Loire",
      "050": "Manche",
      "051": "Marne",
      "052": "Haute-Marne",
      "053": "Mayenne",
      "054": "Meurthe-et-Moselle",
      "055": "Meuse",
      "056": "Morbihan",
      "057": "Moselle",
      "058": "Nièvre",
      "059": "Nord",
      "060": "Oise",
      "061": "Orne",
      "062": "Pas-de-Calais",
      "063": "Puy-de-Dôme",
      "064": "Pyrénées-Atlantiques",
      "065": "Hautes-Pyrénées",
      "066": "Pyrénées-Orientales",
      "067": "Bas-Rhin",
      "068": "Haut-Rhin",
      "069": "Rhône",
      "070": "Haute-Saône",
      "071": "Saône-et-Loire",
      "072": "Sarthe",
      "073": "Savoie",
      "074": "Haute-Savoie",
      "075": "Paris",
      "076": "Seine-Maritime",
      "077": "Seine-et-Marne",
      "078": "Yvelines",
      "079": "Deux-Sèvres",
      "080": "Somme",
      "081": "Tarn",
      "082": "Tarn-et-Garonne",
      "083": "Var",
      "084": "Vaucluse",
      "085": "Vendée",
      "086": "Vienne",
      "087": "Haute-Vienne",
      "088": "Vosges",
      "089": "Yonne",
      "090": "Territoire de Belfort",
      "091": "Essonne",
      "092": "Hauts-de-Seine",
      "093": "Seine-Saint-Denis",
      "094": "Val-de-Marne",
      "095": "Val-d'Oise",
      "971": "Guadeloupe",
      "972": "Martinique",
      "973": "Guyane",
      "974": "La Réunion",
      "976": "Mayotte",
      "02A": "Corse-du-Sud",
      "02B": "Haute-Corse",
      "988": "Nouvelle-Calédonie"
    };

    var typesfonctions = {
        "conseillers communautaires (EPCI)" : "conseiller communautaire (EPCI)",
        "conseillers départementaux" : "conseiller départemental",
        "conseillers municipaux" : "conseiller municipal",
        "conseillers régionaux" : "conseiller régional",
        "membres des assemblées des collectivités à statut particulier" : "membre des assemblées des collectivités à statut particulier",
        "ministre" : "ministre",
        "représentants au Parlement européen" : "député européen"
    };

    var typologieCumuls ={
        "mandat exécutif local":"Un ou plusieurs mandat exécutif local",
        "mandat national":"Député européen",
        "ministre":"Ministre",
        "multi local":"Plusieurs mandats locaux"
    };

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDecDept = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }
    /*fonction en BdC*/
    function BdC(cetteString) {
        return cetteString.toLowerCase();
    }
    function capFirst(cetteString) {
        return cetteString.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1);
    }


    /* la fonction de formattage des textes */

    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    function accents(txt){
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };


    var dicoDonneesTabD = {},
\
Candidat élu :Député : élu\
Mandat(s) ou fonction incompatible(s)\
 \
";

    var totalCumulards = 0;

    for(elu in elusCumulards) {
        //console.log(elusCumulards[0])
        var elu = elu,
            cumulard = elusCumulards[elu].id_elu,
            nb_flag = elusCumulards[elu].nb_flag,
            typeCumul1 =elusCumulards[elu].flag1,
            typeCumul2 =elusCumulards[elu].flag2,
            nom = elusCumulards[elu].nom,
            prenom = elusCumulards[elu].prenom,
            nb_mandats = elusCumulards[elu].nb_mandats,
            civ = elusCumulards[elu].civ,
            circo =  elusCumulards[elu].circo,
            nomBdc = BdC(nom),
            nuance_lm = elusCumulards[elu].nuance_lm,
            numDept = elusCumulards[elu].num_dept;

 faire le lien entre l'élu en question*/
        // e=tousCumuls[i];
        // console.log(e)
 (d.id_cand == e.id_cand))[0];
        // console.log(f)
        //console.log(numDept)
        //console.log(departementFormate[numDept])

        var tableauCumuls = [];
        
        for (index in tousCumuls){
            if(elu == tousCumuls[index].id_cand) {
// conseillers communautaires (EPCI)
// conseillers départementaux
// conseillers municipaux
// conseillers régionaux

                if (tousCumuls[index].flag == "mandat exécutif local" && tousCumuls[index].lib_fonction !="") {

                    var texte = tousCumuls[index].lib_fonction + " ("+typesfonctions[tousCumuls[index].flag_rne]+")";
                        
                        if (tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers municipaux") {                    
" + tousCumuls[index].lib_fonction+ " de "+tousCumuls[index].lib_com
                        } else if(tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers communautaires (EPCI)") {
" +tousCumuls[index].lib_fonction +" ("+tousCumuls[index].lib_EPCI+")";
                        } else if (tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers départementaux") {
" +tousCumuls[index].lib_fonction +"" ;
                        } else if (tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers régionaux") {
" +tousCumuls[index].lib_fonction +"" ;
                        }
                    

                    var texteComplet = texte

                    tableauCumuls.push(texteComplet)
                    

                 }
                 else {
                    var texte = typesfonctions[tousCumuls[index].flag_rne];
                    
                    tableauCumuls.push(texte)
                    
                 }
            }
        }

        var listeFonctions = "";

        for(var k = 0; k             listeFonctions += " "+tableauCumuls[k];

        

";
" + prenom + " "+nom+ "";
        if(nb_flag ==1) {
" + typologieCumuls[typeCumul1] + "";
        }
        else {
" + typologieCumuls[typeCumul1] +" et " +BdC(typologieCumuls[typeCumul2])+ "";
        }

        
";
";

";
Le député "+nuance_lm+ " de la "+circo+" circonscription "+departementFormate[numDept]+" est déjà :";
"
        


        

        for(var k = 0; k             //console.log(tableauClass[k])
"+tableauCumuls[k]+"";

";
";

        totalCumulards++;

    }

";

    $("#d_nbelusCumuls").html(totalCumulards);

    if (mobileDecDept) {
        var aulong = false
    }

    $("#contenanttableau_elus").append(html_tab);

    $('input#rechercher_pays').on('input',function(e){
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_ligne").show();
        $(".d_ligne.d_protocole").hide();

        $(".d_ligne").each(function(i, d){

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                //console.log(corpus)
                if(corpus.includes(mot)){
                    trouve = true;
                    //console.log('trouve')
                }
            }

            if(!trouve)
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").hide();

        });
    });

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_elus .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })
    d3.selectAll("#tableau_elus .d_protocole").style("display", "none")
    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_elus .d_cellule.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesMesures(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {

        var classeChevronDept = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronDept.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_elus .d_protocole").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_elus .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        }
        else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_elus .d_protocole").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_elus .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#tableau_elus .d_protocole[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    function date_fr(txt){

        var tab = txt.split("/");

        var mois = {
            "01":"janvier",
            "02":"février",
            "03":"mars",
            "04":"avril",
            "05":"mai",
            "06":"juin",
            "07":"juillet",
            "08":"août",
            "09":"septembre",
            "10":"octobre",
            "11":"novembre",
            "12":"décembre"
        };

        var jour = parseInt(tab[0])
        if(jour == 1)
er"

' + tab[2] + '';
    }

    function tirets(txt){

        var intro = "";

        if(txt.indexOf("|") != -1)
            intro = txt.split("|");

        var tab = txt.split("- "), html = "";

        if(txt.indexOf("|") != -1)
" + intro[0] + "";

";

 1){
            for(var i = 1; i " + tab[i] + "";
            }

"
        }
        else
            html = txt;

        return html;
    }

    function txt2date(txt){
        var mois = {
            "janvier": 1,
            "février": 2,
            "mars": 0,
            "avril": 3,
            "mai": 4,
            "juin": 5,
            "juillet": 6,
            "août": 7,
            "septembre": 8,
            "octobre": 9,
            "novembre": 10,
            "décembre": 11,
        };

        var tab = txt.split(" ");

        return new Date(tab[2], mois[tab[1]], tab[0]);
    }

    function date2txt(date){

        var dicom = {
            0 : "janvier",
            1 : "février",
            2 : "mars",
            3 : "avril",
            4 : "mai",
            5 : "juin",
            6 : "juillet",
            7 : "août",
            8 : "septembre",
            9 : "octobre",
            10 : "novembre",
            11 : "décembre"
        };

        var jour = date.getDate(),
            mois = dicom[date.getMonth()],
            annee = date.getFullYear();

er" : jour) + " " + mois + " " + annee;
    }

});

<article-nb="2022/06/23/19-10">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les deux députés de La France insoumise ont demandé le licenciement du journaliste qui les a accusés d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                     Politique       Élections législatives 2022             « Le Point » retire un article sur Alexis Corbière et Raquel Garrido et leur présente ses excuses      Les deux députés de La France insoumise ont demandé le licenciement du journaliste qui les a accusés d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le rédacteur en chef du Point, Etienne Gernelle, a présenté, jeudi 23 juin, sur Twitter ses « excuses plates et sincères » à Raquel Garrido et Alexis Corbière, ainsi qu’aux lecteurs de l’hebdomadaire, pour un article publié mercredi qui mettait en cause les deux députés de La France insoumise, les accusant d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers. Du fait d’« erreurs » et de « manquements », l’article en question a été retiré, a fait savoir M. Gernelle, tandis que les deux mis en cause ont demandé le licenciement de son auteur.                             Lire aussi :  Législatives 2022 : la Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Selon l’article du Point, qui se fondait notamment sur de prétendus échanges par SMS entre la femme de ménage et Mme Garrido, SMS qui se sont révélés faux, le couple était accusé d’abuser d’une Algérienne sans papiers.              Mme Garrido et M. Corbière, qui avaient fermement démenti toutes les allégations de l’article, ont aussitôt réagi sur Twitter aux excuses du rédacteur en chef. « Je demande le licenciement immédiat » de l’auteur de l’article, a écrit Mme Garrido. « Je n’en resterai pas là. (…) Ma famille a trop souffert. Le tort causé est indélébile », ajoute celle qui vient d’être élue députée de la Seine-Saint-Denis face au président de l’Union des démocrates et indépendants (UDI), Jean-Christophe Lagarde.            M. Corbière, également élu en Seine-Saint-Denis, a abondé dans le même sens : « Le rédac chef nous présente ses excuses et retire l’article. Soit. Mais cela ne peut en rester là », dit-il, estimant que « c’est l’honneur du métier qui est en jeu et la confiance que les citoyens accordent à la presse. Des sanctions doivent être prononcées ».            « Le mal est fait »            L’avocat du couple, Xavier Sauvignet, a déclaré à l’Agence France-presse qu’il préparait deux plaintes, l’une pour diffamation publique et une autre contre X pour « faux et usage de faux » et « usurpation d’identité ». Le leader des « insoumis », Jean-Luc Mélenchon, s’en est mêlé sur Twitter : « Les calomniateurs de Corbière et Garrido avouent leur faux. Ils feraient bien de s’interroger sur la pente qu’ils ont prise et les raisons pour lesquelles ils utilisent de tels informateurs. »              « L’infâme mensonge s’est déjà diffusé plus massivement que ne le sera la vérité, a écrit pour sa part, sur le même réseau social, la députée « insoumise » de Paris Danièle Obono. Le mal est fait, comme voulu par l’instigateur, la fachosphère et leurs alliés sous-fifres macronistes. » Les réseaux sociaux, notamment à l’extrême droite, s’étaient déchaînés contre le couple dès la parution de l’article.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/le-point-retire-un-article-sur-alexis-corbiere-et-raquel-garrido-et-leur-presente-ses-excuses_6131744_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Point\u00a0\u00bb retire un article sur Alexis Corbi\u00e8re et Raquel Garrido et leur pr\u00e9sente ses excuses","dateCreated":"2022-06-23T16:18:41+02:00","datePublished":"2022-06-23T16:18:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","M\u00e9dias","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les deux d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise ont demand\u00e9 le licenciement du journaliste qui les a accus\u00e9s d\u2019avoir exploit\u00e9 une femme de m\u00e9nage sans papiers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/349/0/5568/2784/1342/671/60/0/c062110_5515807-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-11">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La Cour européenne des droits de l’homme ne remet pas en cause la condamnation pour « complicité d’apologie du terrorisme », mais juge disproportionnée le recours à une peine de prison.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Affaire Jean-Marc Rouillan : la CEDH condamne la France pour violation de la liberté d’expression      La Cour européenne des droits de l’homme ne remet pas en cause la condamnation pour « complicité d’apologie du terrorisme », mais juge disproportionnée le recours à une peine de prison.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 17h43    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jean-Marc Rouillan, ancien membre du groupe terroriste d’extrême gauche Action Directe qui a passé vingt-cinq ans en prison, à Paris, le 4 février 2016.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               La Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) a condamné la France, jeudi 23 juin, dans une affaire portée devant elle par Jean-Marc Rouillan, ancien membre du groupe terroriste Action directe. Elle précise à cette occasion l’extrême précaution avec laquelle les Etats peuvent limiter la liberté d’expression.          Tout d’abord, la juridiction du Conseil de l’Europe juge légitime et appropriée la condamnation de M. Rouillan pour « complicité d’apologie du terrorisme » pour avoir déclaré à la radio, en 2016, au sujet des auteurs des attentats à Paris en 2015 – ceux de janvier et ceux du 13 novembre –, qu’il les avait « trouvés très courageux ». Mais, pour la Cour, la peine infligée, en l’occurrence dix-huit mois de prison dont dix mois de sursis avec mise à l’épreuve, est disproportionnée et viole en tant que tel l’article 10 de la Convention européenne des droits de l’homme garantissant la liberté d’expression.          Certains diront que la CEDH s’est contentée de couper la poire en deux dans une affaire emblématique tant par l’identité du requérant – un ancien terroriste d’extrême gauche qui a passé vingt-cinq ans en prison jusqu’à sa libération conditionnelle en 2012 – que par l’extrême sensibilité du sujet et du contexte évoqués – les attentats de 2015. Les juges de Strasbourg livrent avec leur décision des motivations très détaillées.          Sanction sévère          Cette affaire remonte au 23 février 2016, quand Jean-Marc Rouillan accorde un entretien à une radio locale du Sud-Est. Interrogé sur les auteurs des attentats de 2015 par le journaliste qui s’étonne de l’absence de condamnation du fondamentalisme religieux par son interlocuteur, il répond notamment qu’« ils se sont battus courageusement » et que l’on ne peut pas dire qu’ils « sont lâches ».          En septembre 2016, le tribunal correctionnel de Paris condamne M. Rouillan pour « apologie du terrorisme » à huit mois d’emprisonnement ferme, ainsi qu’à verser un euro de dommages et intérêts à l’Association française des victimes du terrorisme et 300 euros à chacune des victimes des attentats constituées parties civiles. La cour d’appel de Paris requalifie l’infraction, le 16 mai 2017, en « complicité d’apologie du terrorisme », puisque le média ayant diffusé l’entretien est juridiquement le premier responsable, mais alourdit la peine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Marc Rouillan, ancien membre d’Action directe et nouveau gourou de la radicalité                 Dans son arrêt, la cour d’appel estime que « l’apologie d’un acte de terrorisme résulte de la glorification du crime ou des actes commis par ce terroriste mais aussi dans la défense du terroriste lui-même ; (…) le courage ne peut être circonscrit au fait de risquer sa vie dans une action mais est regardé comme étant une des principales vertus de l’homme, vertu qui est indispensable à celui qui sera considéré comme un héros ». Et pour justifier une sanction plus sévère qu’en première instance, les juges d’appel soulignent que « les journalistes qui ont réalisé l’interview ont tenté à plusieurs reprises de lui faire rectifier ses propos ; qu’au regard de la notoriété dont jouit Jean-Marc Rouillan la portée des propos prononcés s’en trouve renforcée ». La Cour de cassation saisie par M. Rouillan a rejeté son pourvoi le 27 novembre 2018.        Il vous reste 36.89% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/23/affaire-jean-marc-rouillan-la-cedh-condamne-la-france-pour-violation-de-la-liberte-d-expression_6131763_3224.html"},"headline":"Affaire Jean-Marc Rouillan\u00a0: la CEDH condamne la France pour violation de la libert\u00e9 d\u2019expression","dateCreated":"2022-06-23T17:43:42+02:00","datePublished":"2022-06-23T17:43:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Antiterrorisme","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019homme ne remet pas en cause la condamnation pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 d\u2019apologie du terrorisme\u00a0\u00bb, mais juge disproportionn\u00e9e le recours \u00e0 une peine de prison.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/361/0/4342/2171/1342/671/60/0/9e0d56b_1655997582247-000-7o09k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-12">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Au vu des besoins énergétiques croissants, l’Indonésie, le Vietnam et les Philippines souhaitent relancer leurs projets nucléaires civils, mais des experts restent encore sceptiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Nucléaire             L’Asie du Sud-Est tentée par l’énergie nucléaire      Au vu des besoins énergétiques croissants, l’Indonésie, le Vietnam et les Philippines souhaitent relancer leurs projets nucléaires civils, mais des experts restent encore sceptiques.          Par Myriam Boulianne         Publié aujourd’hui à 09h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La centrale nucléaire de Bataan, aux Philippines, le 5 avril 2022.  TED ALJIBE / AFP               L’Asie du Sud-Est ne dispose pas encore de réacteurs nucléaires en service, mais cela pourrait changer. Depuis la fin mai, l’Indonésie, le Vietnam et les Philippines ont, tour à tour, fait part de leur intention de se doter de capacités électronucléaires pour répondre à leur besoin croissant d’énergie et réduire leur dépendance aux énergies fossiles.          La région, qui importe 40 % de ses besoins énergétiques, dépend pour l’instant largement du Moyen-Orient pour ses hydrocarbures, ainsi que de l’Australie pour le charbon. Le « mix » énergétique de l’Asie du Sud-Est repose, en effet, à 80 % sur le fossile, le reste étant comblé par les énergies renouvelables, et notamment les barrages hydroélectriques. Dans ces conditions, le nucléaire devient attrayant, même si les experts doutent que toutes ces annonces se concrétisent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                 En Indonésie, un nouveau projet de loi a été présenté, début juin, afin de se doter d’une première centrale nucléaire d’ici à 2045. Le quatrième pays le plus peuplé du monde compte mettre en place une institution qui surveillera le développement et l’exploitation de la centrale. « Même si la loi est votée au Parlement, cela ne signifie pas que les choses vont bouger au niveau politique et administratif, relativise Philip Andrews-Speed, chercheur principal à l’Energy Studies Institute de l’université nationale de Singapour. Il précise que le gouvernement indonésien est « fragmenté » et que les localités régionales ont énormément de pouvoir.          « Une tendance inévitable »          Au Vietnam, développer l’énergie nucléaire est « une tendance inévitable », a déclaré le ministre de l’industrie et du commerce, Nguyen Hong Dien, fin mai, devant l’Assemblée nationale. En 2016, un projet pour la construction de deux centrales nucléaires par le groupe russe Rosatom et le japonais Japan Atomic Power dans la province du Ninh Thuan (centre) avait été abandonné en raison de contraintes budgétaires, mais le ministre a rappelé que le projet avait été « suspendu » et non « annulé », laissant entendre que les autorités pourraient relancer ce projet.          « Nous ne pouvons pas développer davantage de centrales à charbon, alors que le potentiel hydroélectrique du pays a été pleinement exploité », a-t-il encore indiqué, tout en ajoutant que le pays, qui dit viser la neutralité carbone en 2050, avait besoin d’une source d’énergie « stable ». Pour Philip Andrews-Speed, l’existence d’un projet ainsi que le caractère autoritaire du régime font penser que le Vietnam est bien placé pour être le premier pays de la zone à se doter de centrales atomiques.        Il vous reste 49.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/23/l-asie-du-sud-est-tentee-par-l-energie-nucleaire_6131690_3234.html"},"headline":"L\u2019Asie du Sud-Est tent\u00e9e par l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-06-23T09:30:10+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Vietnam","Nucl\u00e9aire","Philippines","Indon\u00e9sie","\u00c9nergies","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","International"],"description":"Au vu des besoins \u00e9nerg\u00e9tiques croissants, l\u2019Indon\u00e9sie, le Vietnam et les Philippines souhaitent relancer leurs projets nucl\u00e9aires civils, mais des experts restent encore sceptiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Myriam Boulianne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/17/311/0/3738/1869/1342/671/60/0/cc8eea9_1655474071768-bataan.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-13">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le gendarme financier de la Ligue nationale de basket considère que le club, qui évolue en ProA, ne présente pas de garantie financière suffisante « quant à la continuité d’exploitation ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Basket             Basket : l’Elan béarnais, le club de Pau-Orthez, administrativement rétrogradé      Le gendarme financier de la Ligue nationale de basket considère que le club, qui évolue en ProA, ne présente pas de garantie financière suffisante « quant à la continuité d’exploitation ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       CHICAGO, ILLINOIS - JUNE 19: Isaiah Austin #21 of the Enemies dunks against the Aliens during Week One at Credit Union 1 Arena on June 19, 2022 in Chicago, Illinois.   Quinn Harris/Getty Images for BIG3/AFP (Photo by Quinn Harris / GETTY IMAGES NORTH AMERICA / Getty Images via AFP)  QUINN HARRIS / GETTY IMAGES VIA AFP                 L’Elan béarnais, le club de basket de Pau-Orthez, va être rétrogradé administrativement. Son engagement pour la saison 2022-2023 dans le championnat de France de ProA, ainsi qu’au niveau inférieur, la ProB, a été refusé pour des raisons financières, a annoncé jeudi 22 juin la Ligue nationale de basket-ball.            Dans un communiqué, l’instance évoque « l’absence de garantie [financière] quant à la continuité d’exploitation du club », tout en ajoutant qu’il avait « la possibilité de formuler une demande de recours gracieux devant le Conseil supérieur de gestion pour contester cette décision ».              Si la décision devait être confirmée, le club serait ainsi contraint de quitter le niveau national professionnel et serait étrogradé au niveau amateur fédéral.            L’Élan Béarnais est un club historique du basket français avec neuf titres de champion de France et une coupe européenne en 1984. Il a remporté la Coupe de France cette année et été demi-finaliste du championnat de France de ProA.            Le contrôle du club avait été cédé il y a un an par la communauté d’agglomération de Pau-Pyrénées, la ville de Pau et la Communauté des communes de Lacq-Orthez au fonds d’investissement américain Counterpointe Sports Group, désormais actionnaire majoritaire.              Selon la Direction nationale du conseil et du contrôle de gestion, le gendarme financier de la Ligue nationale, le club affiche un résultat d’exploitation fortement déficitaire.  Le quotidien « La République des Pyrénées » avait évoqué, mi-mai, un déficit d’exploitation de plus de 2 millions d’euros sur un budget de 7,8 millions.« On a demandé que la situation nette soit au minimum à l’équilibre », avait expliqué en début de semaine à l’Equipe Philippe Ausseur, le président de la DNCG.                                   Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : avec le retour des jauges, le sport français replonge dans l’incertitude                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/23/basket-le-club-de-pau-orthez-administrativement-retrograde_6131765_3242.html"},"headline":"Basket\u00a0: l\u2019Elan b\u00e9arnais, le club de Pau-Orthez, administrativement r\u00e9trograd\u00e9","dateCreated":"2022-06-23T17:59:32+02:00","datePublished":"2022-06-23T17:59:32+02:00","dateModified":"2022-06-23T18:15:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"Le gendarme financier de la Ligue nationale de basket consid\u00e8re que le club, qui \u00e9volue en ProA, ne pr\u00e9sente pas de garantie financi\u00e8re suffisante \u00ab\u00a0quant \u00e0 la continuit\u00e9 d\u2019exploitation\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/493/0/5918/2959/1342/671/60/0/c093070_1656000368211-063-1403889327.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-14">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Un rapport publié le 21 juin déplore que les femmes n’occupent qu’un tiers des postes à responsabilité alors qu’elles représentent près des deux tiers des effectifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Egalité femmes-hommes             Deux sénatrices demandent plus de femmes dans les hauts postes de la fonction publique      Un rapport publié le 21 juin déplore que les femmes n’occupent qu’un tiers des postes à responsabilité alors qu’elles représentent près des deux tiers des effectifs.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 18h02    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il est temps de « changer de braquet » en matière de parité entre les hommes et les femmes dans la haute fonction publique. C’est ce que demandent instamment deux sénatrices, la socialiste Martine Filleul (Nord) et la centriste Dominique Vérien (Yonne), dans un rapport publié le 21 juin. « Aujourd’hui, en 2022, déplorent-elles, les femmes n’occupent encore qu’un tiers des postes à responsabilité au sein de la fonction publique, alors même qu’elles représentent près des deux tiers des effectifs. » Un objectif de 40 % doit être fixé par la loi, exigent-elles, et le périmètre des emplois devrait également être élargi.          Aujourd’hui, la loi dite « Sauvadet » de mars 2012, impose un taux de 40 %, mais uniquement pour les « primo-nominations » (première nomination à un poste). C’est une part plancher pour chaque sexe, au sein de près de 6 000 emplois d’encadrement supérieur et de direction des administrations.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La parité, priorité oubliée de la réforme de la haute fonction publique »                 Certes, de ce point de vue, le but est atteint depuis 2020. « Bien que lente, la progression est indéniable », écrivent les deux rapporteuses de la délégation aux droits des femmes du Sénat. Le taux de primo-nominations féminines a augmenté de dix points entre 2013 et 2020 (33 % à 43 %), « témoignant d’une forme d’acculturation à ce dispositif ».          Victoire en trompe-l’œil          Mais c’est une victoire en trompe-l’œil, déplorent Mmes Filleul et Vérien. Car si le « flux » s’est amélioré, cela ne se voit pas beaucoup dans le « stock ». Fin 2020, seuls 35 % des postes d’encadrement supérieur et dirigeant étaient donc occupés par des femmes (contre 27 % en 2015).          Certes, cela varie selon les fonctions publiques. Dans celle qui sert l’Etat, cela va de 27 % (économie) à 46 % (affaires sociales). « La proportion de femmes, constatent les sénatrices, reste plus faible dans les ministères historiquement masculins et dans les emplois considérés comme les plus prestigieux ou les plus techniques. » Des « sujets de résistance systémique » ont été constatés au ministère de la justice. Les affaires étrangères, les armées, l’économie et les services du premier ministre sont particulièrement en retard. Ces quatre ministères ont d’ailleurs dû payer en 2020 des pénalités pour un total de 1 080 000 euros ; en effet, le non-respect de la loi Sauvadet est sanctionné par une amende.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’encadrement de la fonction publique se féminise très lentement                 Les élues saluent les « actions volontaristes » menées par certains ministères (affaires étrangères ou intérieur, par exemple). Mais leurs résultats restent « faibles », notamment parce qu’il s’agit de métiers (et de viviers) traditionnellement masculins, qui valorisent « la disponibilité », « une large amplitude horaire » et une « mobilité géographique », a justifié le ministère de la transformation et de la fonction publiques. Au passage, Mmes Filleul et Vérien notent d’ailleurs que ces disparités « se retrouvent dans les rémunérations ». L’écart entre les femmes et les hommes est de 13 %, dont 3 % non expliqués par des raisons objectives.        Il vous reste 37.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/deux-senatrices-demandent-plus-de-femmes-dans-les-hauts-postes-de-la-fonction-publique_6131768_823448.html"},"headline":"Deux s\u00e9natrices demandent plus de femmes dans les hauts postes de la fonction publique","dateCreated":"2022-06-23T18:02:15+02:00","datePublished":"2022-06-23T18:02:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Politique"],"description":"Un rapport publi\u00e9 le 21\u00a0juin d\u00e9plore que les femmes n\u2019occupent qu\u2019un tiers des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 alors qu\u2019elles repr\u00e9sentent pr\u00e8s des deux tiers des effectifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/330/0/3987/1993/1342/671/60/0/28e5982_1655999855047-pns-4814605-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-15">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le chef-d’œuvre, qui a bénéficié d’une campagne de restauration inédite (le montant de ce chantier s’élève à 1,3 million d’euros), est visible au Musée Unterlinden de Colmar.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Arts             La renaissance miraculeuse du retable d’Issenheim, chef d’œuvre du XVIe siècle dévoilé à Colmar      Le chef-d’œuvre, qui a bénéficié d’une campagne de restauration inédite (le montant de ce chantier s’élève à 1,3 million d’euros), est visible au Musée Unterlinden de Colmar.          Par Harry Bellet(Colmar)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le retable d’Issenheim (1512-1516) restauré, avec, à gauche, l’agression de saint Antoine par les démons, et, à droite, la visite de saint Antoine à saint Paul ermite.  GRÜNEWALD/RETABLE D’ISSENHEIM/LE RÉVERBÈRE, MULHOUSE/MUSÉE UNTERLINDEN, COLMAR               Au risque de choquer, la Joconde, à côté, c’est de la gnognotte. Le retable d’Issenheim, peint entre 1512 et 1516 par Mathis Nithart – dit Grünewald – et sculpté par Nicolas de Haguenau a fait l’objet d’une campagne de restauration sans équivalent, sauf peut-être celle réalisée naguère sur le retable de l’Agneau mystique peint par les frères Van Eyck, à Gand. Le résultat est dévoilé au Musée Unterlinden de Colmar et mérite tant la visite que de nombreux applaudissements.          Ceux-ci sont adressés à la directrice des lieux, Pantxika de Paepe, mais aussi aux restaurateurs, les dix-huit personnes de l’équipe d’Anthony Pontabry pour les peintures et les huit qui ont assisté Juliette Lévy pour rétablir la polychromie d’origine des sculptures. Sans oublier un comité international, réunissant conservateurs, scientifiques, restaurateurs et historiens d’art, qui a supervisé chaque phase du projet. Avec une mention spéciale pour Vincent Husser, le régisseur du musée, qui a eu la mission délicate de déposer les statues de deux porteurs d’offrandes (une douzaine de kilos chacun) au pied de la sculpture  représentant Saint-Antoine. Ces deux éléments, volés au XIXe siècle par la faute d’un édile indélicat, sont désormais conservés au Badisches Landesmuseum de Karlsruhe qui les met confraternellement en dépôt à Colmar. Ceux-là ont été restaurés par Andrea Wähning. Bref, une démarche collégiale exemplaire.           Le montant total de ce chantier s’élève à 1,3 million d’euros, dont 720 000 euros pour la restauration proprement dite          Le travail qui a été effectué là est exceptionnel. Il a débuté en 2003 à la suite d’un constat : des siècles de crasse accumulée sur de vieux vernis oxydés rendaient ce chef-d’œuvre peu lisible. En 2011, il fut décidé de le nettoyer, en commençant par un panneau. Le vernis en fut prestement aminci, si rapidement que beaucoup s’émurent d’un travail pourtant effectué dans les règles de l’art, mais qu’ils croyaient avoir été faits à la hussarde.          La polémique conduisit alors la directrice des musées de France, Marie-Christine Labourdette, à demander à Pantxika de Paepe d’agir plus prudemment, ce qu’elle fit et mieux encore : en 2013, il fut décidé d’aller au-delà du simple nettoyage et de procéder à la restauration complète de l’ensemble.          Le montant total de ce chantier s’élève à 1,3 million d’euros : 720 000 euros pour la restauration proprement dite, le reste pour les études préalables et la construction de structures permettant l’évacuation d’urgence en cas d’incendie. On en profitera pour applaudir les mécènes qui ont été nombreux à contribuer à cette résurrection.        Il vous reste 72.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/23/arts-renaissance-miraculeuse-du-retable-d-issenheim_6131670_3246.html"},"headline":"La renaissance miraculeuse du retable d\u2019Issenheim, chef d\u2019\u0153uvre du XVIe si\u00e8cle d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 Colmar","dateCreated":"2022-06-23T06:00:18+02:00","datePublished":"2022-06-23T06:00:18+02:00","dateModified":"2022-06-23T09:52:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"Le chef-d\u2019\u0153uvre, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une campagne de restauration in\u00e9dite (le montant de ce chantier s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 1,3 million d\u2019euros), est visible au\u00a0Mus\u00e9e Unterlinden de Colmar.","author":[{"@type":"Person","name":"Harry Bellet","description":"Colmar"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/1744/0/4724/2362/1342/671/60/0/d8d0ccb_1655906104424-apres-tentation-visite-stantoine-def.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-16">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les philosophes Alain Badiou et Barbara Cassin quittent à leur tour la maison, où ils dirigeaient une collection. Les départs se multiplient depuis la nomination d’Isabelle Saporta à la tête de l’entreprise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Livres             Edition : la fuite des auteurs continue chez Fayard      Les philosophes Alain Badiou et Barbara Cassin quittent à leur tour la maison, où ils dirigeaient une collection. Les départs se multiplient depuis la nomination d’Isabelle Saporta à la tête de l’entreprise.          Par Nicole Vulser         Publié aujourd’hui à 17h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’hécatombe se poursuit chez Fayard, depuis la nomination d’Isabelle Saporta à la tête de cette maison d’édition, filiale d’Hachette qui passe sous le contrôle de Vivendi, le groupe du milliardaire Vincent Bolloré. Dans une lettre que Le Monde a pu consulter, les philosophes Alain Badiou et Barbara Cassin lui ont écrit, mercredi 22 juin : « Nous avons été étonnés de votre attitude lors des récents événements concernant les Editions Fayard, et il nous semble difficile de poursuivre comme si rien n’était. C’est pourquoi nous vous informons que nous arrêtons notre collection “Ouvertures”, à l’exception des trois manuscrits en cours d’autres auteurs que nous. »          Isabelle Saporta a en effet repris à son compte de graves accusations de Nicolas Sarkozy, administrateur d’Hachette Livre et ami d’Arnaud Lagardère, contre Sophie de Closets, sa prédécesseure, partie en mars. Dans un essai très musclé, De quoi Sarkozy est-il le nom ? (Lignes, 2007), Alain Badiou, partisan de la gauche radicale, avait déjà dit tout le mal qu’il pensait de l’ancien président de la République. Son départ de Fayard semble d’autant plus logique que l’influence de Nicolas Sarkozy sur les destinées d’Hachette grandit de jour en jour.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la romancière Virginie Grimaldi, les nouveaux départs s’enchaînent chez Fayard                 Pour Barbara Cassin, autrice, entre autres, de l’autobiographie philosophique Le Bonheur, sa dent douce à la mort (Fayard, 2020), c’en est trop également. Les deux auteurs souhaitent racheter les droits de leurs propres ouvrages en cours au sein de la maison d’édition. Mercredi 22 juin, Isabelle Saporta assurait n’avoir « encore reçu aucune communication en ce sens », puisqu’il lui semblait « que tous les courriers arrivent d’abord et avant tout au Monde »…          Fronde anti-Bolloré          Ces deux départs s’ajoutent à la longue liste d’auteurs qui ont décidé de suivre Sophie de Closets ou simplement de partir, entre Jacques Attali (qui a publié plus de 80 ouvrages chez Fayard), Victor Castanet, qui vient de signer l’un des grands succès de librairie avec son enquête édifiante sur les Ehpad Orpea, Les Fossoyeurs (Fayard, 400 pages, 22,90 euros), mais aussi la romancière la plus lue de l’Hexagone, Virginie Grimaldi, ou encore les journalistes du Monde Gérard Davet et Fabrice Lhomme.           Pour valider la mégafusion entre Hachette et Editis, la Commission européenne doit donner son feu vert          La fronde anti-Bolloré s’intensifie depuis que l’offre publique d’achat (OPA) de Vivendi (propriétaire d’Editis, numéro deux de l’édition en France) sur Lagardère a franchi un nouveau cap, puisque Vivendi détient 57,3 % du capital de la maison mère d’Hachette depuis le 14 juin. Pour valider cette mégafusion dans l’édition, la Commission européenne doit donner son feu vert. Elle devrait imposer des « remèdes », un mot médical utilisé comme synonyme de cession de nombreuses maisons d’édition ou filiales de distribution qui se feront concurrence.        Il vous reste 13.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/23/edition-la-fuite-des-auteurs-continue-chez-fayard_6131756_3234.html"},"headline":"Edition\u00a0: la fuite des auteurs continue chez Fayard","dateCreated":"2022-06-23T17:28:27+02:00","datePublished":"2022-06-23T17:28:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Livres"],"keywords":["Livres","M\u00e9dias","\u00c9conomie","Culture"],"description":"Les philosophes Alain Badiou et Barbara Cassin quittent \u00e0 leur tour la maison, o\u00f9 ils dirigeaient une collection. Les d\u00e9parts se multiplient depuis la nomination d\u2019Isabelle Saporta \u00e0 la t\u00eate de l\u2019entreprise.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicole Vulser"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/928/0/5568/2784/1342/671/60/0/23eddd2_1655990482039-000-19j7ff.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-17">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Vingt-cinq départements ont été placés en vigilance orange, du sud de l’Aquitaine à l’Occitanie, Auvergne-Rhône-Alpes, Bourgogne-Franche-Comté jusqu’à la Lorraine et l’Alsace.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Climat             Orages violents, rafales de vent et grêle attendus ce jeudi, du sud-ouest à l’est de la France      Vingt-cinq départements ont été placés en vigilance orange, du sud de l’Aquitaine à l’Occitanie, Auvergne-Rhône-Alpes, Bourgogne-Franche-Comté jusqu’à la Lorraine et l’Alsace.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Taillan-Médoc, en Gironde, après un violent orage le 21 juin 2022.  THIBAUD MORITZ / AFP                 Peu de répit sur le front des intempéries. Après les violents orages de grêle qui ont provoqué mardi d’importants dégâts matériels dans plusieurs départements du centre-est de la France – notamment en Saône-et-Loire, dans la Nièvre ou en Allier –, et mercredi soir dans la région de Roanne, vingt-cinq départements ont été placés, jeudi 23 juin, en vigilance orange pour risques d’orage sur un quart nord-est. Une nouvelle salve d’orages violents est attendue à la mi-journée dans le centre-est du pays, se propageant vers le nord-est dans l’après-midi.            Le temps sera souvent instable dans la journée, avec des averses orageuses fréquentes du sud-ouest au flanc est du pays. Du nord de la Bretagne aux Hauts-de-France, la matinée se déroulera sous un ciel encore menaçant et des averses orageuses fréquentes. Au fil de l’après-midi, les ondées perdront peu à peu de leur intensité.             

<article-nb="2022/06/23/19-18">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’accès aux plages du parc national des Calanques, ainsi qu’à leur environnement immédiat, sera limité à 400 visiteurs par jour, les dimanches 26 juin et 3 juillet puis tous les jours du 10 juillet au 21 août.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Santé-environnement             Pour se baigner dans les criques de Sugiton et des Pierres tombées à Marseille, il faudra désormais faire une réservation      L’accès aux plages du parc national des Calanques, ainsi qu’à leur environnement immédiat, sera limité à 400 visiteurs par jour, les dimanches 26 juin et 3 juillet puis tous les jours du 10 juillet au 21 août.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 13h04    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une plage du parc national des Calanques, à Marseille, en 2015.  BORIS HORVAT / AFP                 C’est une première. Les réservations pour accéder, dimanche, à deux criques de Marseille, ont ouvert jeudi 23 juin sur le site du parc national des Calanques, qui limite cet été la fréquentation de ces espaces naturels méditerranéens fragilisés.            « La calanque de Sugiton et des Pierres tombées est victime d’un phénomène d’érosion des sols très marqué du fait de la surfréquentation. Ce phénomène menace les paysages que nous aimons tant et la biodiversité », indique le parc national des Calanques sur son site.              Pour « protéger la calanque », l’accès aux minuscules plages de Sugiton et des Pierres tombées ainsi qu’à leur environnement immédiat sera donc limité à 400 visiteurs par jour, contre 2 500 habituellement au cœur de l’été, les dimanches 26 juin et 3 juillet puis tous les jours du 10 juillet au 21 août.            Les réservations, gratuites et limitées à cinq personnes par dossier, peuvent se faire à compter de trois jours avant la date souhaitée et jusqu’à 18 heures la veille, sur le site ou l’application du parc national des Calanques. Les enfants de moins de 3 ans n’ont pas besoin de réservation. Elles sont impossibles sur place et le jour même.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Toujours plus fréquenté, le parc national des Calanques veut décourager les visiteurs                   Amende de 68 euros            Le Parc a engagé depuis la mi-mai une vaste campagne de communication, par voie d’affichage mais aussi sur les réseaux sociaux, pour informer le public de ces nouvelles modalités de réservation, une première dans un parc national français.              Des agents seront présents tout l’été le long du sentier d’accès à la calanque, qui serpente dans la garrigue, pour informer les visiteurs de la nécessité de disposer d’un permis de visite, avant que ceux-ci n’atteignent les points de contrôle des QR codes.            Le dispositif de réservation, testé pour la première fois cet été par le parc national des Calanques, pourra être amené à évoluer. « On veut croire qu’une grande partie du public est sensible au fait qu’on veuille préserver le milieu », avait confié mi-mai un des responsables du parc.            L’objectif est de « limiter l’érosion de la pinède, protéger les sols et maintenir la capacité de renouvellement de ce paysage mythique », avait-il ajouté. Et éviter ainsi « un processus irréversible », alors que la « renaturation peut prendre plusieurs siècles ». En cas de contrôle dans la zone soumise à réservation, les personnes qui n’auraient pas de billet seront condamnées à une amende de 68 euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le parc national des Calanques teste la réservation obligatoire                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/23/reservation-obligatoire-pour-se-baigner-dans-deux-criques-du-parc-national-des-calanques_6131724_3244.html"},"headline":"Parc national des Calanques\u00a0: pour se baigner dans deux criques, il faudra d\u00e9sormais faire une r\u00e9servation","dateCreated":"2022-06-23T11:45:44+02:00","datePublished":"2022-06-23T11:45:44+02:00","dateModified":"2022-06-23T13:04:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement"],"description":"L\u2019acc\u00e8s aux plages du parc national des Calanques, ainsi qu\u2019\u00e0 leur environnement imm\u00e9diat, sera limit\u00e9 \u00e0 400 visiteurs par jour, les dimanches 26\u00a0juin et 3\u00a0juillet puis tous les jours du 10\u00a0juillet au 21\u00a0ao\u00fbt.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/426/0/4252/2126/1342/671/60/0/3796de0_1655976014773-000-arp4230426.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9-environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante-environnement/"}}
       

        
  
