<FILE-date="2022/06/23/19">

<article-nb="2022/06/23/19-1">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Cette livraison « renforcera considérablement les capacités de l’Ukraine », selon le ministre de la défense américain.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Un M142 Himars, lors d’exercices militaires à Grier Labouihi, dans le sud-est du Maroc, le 21 juin 2022.   FADEL SENNA / AFP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Pour l’octroi de son statut de candidat à l’adhésion à l’Union européenne, Kiev peut compter sur le soutien de la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, qui a appelé, mercredi, les dirigeants européens à « se montrer à la hauteur de la responsabilité historique ». Jeudi, Volodymyr Zelensky poursuit son « marathon téléphonique » auprès des dirigeants européens pour arracher un consensus en faveur du oui. A 11 heures, Olivier Costa, politologue et spécialiste du Parlement européen, a répondu à vos questions.Le sommet européen doit être suivi d’un autre du G7 et d’un troisième de l’OTAN, auxquels participera le président des Etats-Unis, Joe Biden. La question de l’aide financière à Kiev devrait être au cœur des discussions de ces rencontres. A Berlin, mercredi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a appelé à mettre sur pied « un plan Marshall » pour la reconstruction de l’Ukraine, avec un budget de plusieurs milliards d’euros. La Maison Blanche a souligné que M. Zelensky interviendrait, en visioconférence, lors de ces deux rendez-vous.Les forces russes continuent de resserrer leur étau sur les villes jumelles de Lyssytchansk et Sievierodonetsk, dans le Donbass. La poche de résistance ukrainienne autour de ces deux villes industrielles stratégiques est de plus en plus étroitement cernée par les Russes. « Ils veulent détruire tout le Donbass, pas à pas. Entièrement. Lyssytchansk, Sloviansk, Kramatorsk… Ils veulent transformer toutes les villes en Marioupol », a déclaré M. Zelensky dans la nuit de mercredi à jeudi.A Mykolaïv, deux terminaux de stockage de grain ont été touchés par des bombardements russes mercredi, blessant cinq personnes. Les ports de Mykolaïv et d’Odessa sont bloqués depuis le début du conflit, ce qui paralyse le transport maritime des matières premières agricoles, principale voie d’exportation pour l’Ukraine jusque-là.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Chronique. « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »         Tribune. Pierre Lellouche : « Ce qui était, au départ, un conflit local limité à l’Ukraine est devenu une guerre par procuration, non déclarée, entre l’OTAN et la Russie »         Podcast. Guerre en Ukraine : menace sur la sécurité alimentaire mondiale         Factuel. Le journaliste ukrainien Maks Levin « exécuté par les Russes », selon un rapport de RSF         Reportage. Sur la route de Marioupol, les habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer         Portrait. Scénariste et première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                          L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-23T16:19:18+00:00","coverageEndTime":"2022-06-24T04:19:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","description":"Cette livraison \u00ab\u00a0renforcera consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Kiev annonce l’arrivée des lance-roquettes Himars américains","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Cette livraison \u00ab\u00a0renforcera consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/7475/4767/1342/855/3/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-23T16:19:18+00:00"
,"endDate":"2022-06-24T04:19:18+00:00"
  La France veut augmenter ses stocks de gaz pour en approcher leur capacit\u00e9 maximale d\u2019ici au d\u00e9but de l\u2019automne, a annonc\u00e9 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. \u00ab\u00a0On assure le remplissage maximal de nos capacit\u00e9s de stockage. On vise d\u2019\u00eatre proches de 100\u00a0% au d\u00e9but de l\u2019automne\u00a0\u00bb, a-t-elle dit lors d\u2019une visite dans un centre national de commande de gaz en Ile-de-France.          Les op\u00e9rateurs ont actuellement pour obligation de les remplir \u00e0 seulement 85\u00a0% au 1er\u00a0novembre. Les stocks de gaz sont remplis \u00e0 59\u00a0% actuellement, ils l\u2019\u00e9taient \u00e0 46\u00a0% \u00e0 la m\u00eame date l\u2019an pass\u00e9. Concr\u00e8tement, le gouvernement va demander aux op\u00e9rateurs de stockage d\u2019acheter eux-m\u00eames du gaz pour remplir les r\u00e9serves, en compl\u00e9ment des achats effectu\u00e9s par les fournisseurs de gaz. Ces entreprises de stockage b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une \u00ab\u00a0garantie financi\u00e8re\u00a0\u00bb publique, a-t-on expliqu\u00e9 \u00e0 Matignon.          \u00ab\u00a0Nous allons lancer un nouveau terminal m\u00e9thanier pour accro\u00eetre notre capacit\u00e9 \u00e0 nous approvisionner en gaz qui n\u2019est pas d\u00e9pendant de la Russie\u00a0\u00bb, a par ailleurs annonc\u00e9 Mme\u00a0Borne. Ce nouveau terminal m\u00e9thanier flottant (dit FSRU), qui sera situ\u00e9 au\u00a0Havre et port\u00e9 par TotalEnergies, doit \u00eatre raccord\u00e9 en\u00a02023. Le gouvernement vise un d\u00e9but des travaux d\u00e8s le d\u00e9but de cet automne pour que la barge soit raccord\u00e9e l\u2019an prochain et soit ainsi disponible l\u2019hiver suivant.          Ce projet, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 depuis plusieurs mois, doit permettre \u00e0 la France d\u2019importer davantage de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL). Elle compte actuellement quatre terminaux d\u2019importation de GNL \u2013 \u00e0 Fos-sur-mer (deux terminaux), Montoir-de-Bretagne et Dunkerque.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut des stocks gaziers quasi remplis au d\u00e9but de l\u2019automne","dateModified":"2022-06-23T15:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T14:41:15+00:00","articleBody":"     Paris d\u00e9plore la d\u00e9cision de Moscou de renvoyer l\u2019attach\u00e9 culturel de l\u2019ambassade de France en Russie. \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s russes ont inform\u00e9 notre ambassadeur \u00e0 Moscou, vendredi dernier, que la pr\u00e9sence d\u2019un agent de l\u2019ambassade sur leur territoire n\u2019\u00e9tait plus souhait\u00e9e. Aucun fondement l\u00e9gitime n\u2019a \u00e9t\u00e9 fourni\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la porte-parole du Quai d\u2019Orsay, cit\u00e9 dans un communiqu\u00e9. La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Catherine Colonna, \u00ab\u00a0a instruit les services comp\u00e9tents du minist\u00e8re de lui pr\u00e9senter rapidement des options pour d\u00e9finir les suites \u00e0 y donner\u00a0\u00bb.          La Russie avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, le 18\u00a0mai, l\u2019expulsion de trente-quatre diplomates fran\u00e7ais, en r\u00e9ponse \u00e0 une mesure prise par la France en avril. Le 4\u00a0avril, quelques semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, Paris avait expuls\u00e9 trente-cinq ressortissants russes qui b\u00e9n\u00e9ficiait du statut diplomatique\u00a0; une mesure prise dans le cadre d\u2019une action plus large au niveau europ\u00e9en qui avait vu l\u2019expulsion de plus de trois cents diplomates russes. Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais avait \u00e9galement annonc\u00e9, une semaine plus tard, le renvoi de six agents russes accus\u00e9s d\u2019activit\u00e9s contraires \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris d\u00e9plore le renvoi d\u2019un membre de l\u2019ambassade de France en Russie","dateModified":"2022-06-23T14:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T13:58:09+00:00","articleBody":"                     A Bruxelles, le 23 juin 2022, les chefs d\u2019Etat de l\u2019Union europ\u00e9enne et les dirigeants des Balkans occidentaux posent pour une photo de groupe lors d\u2019un sommet de l\u2019UE. Ils devraient approuver jeudi une proposition visant \u00e0 accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE, une premi\u00e8re \u00e9tape sur le long chemin de l\u2019adh\u00e9sion. GREET VANDEN WIJNGEART\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/4b0eb50_1655992371039-407753.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T14:14:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T13:19:25+00:00","articleBody":"                     Des militaires de la 126e\u00a0brigade territoriale des forces arm\u00e9es ukrainiennes participent \u00e0 des exercices d\u2019entra\u00eenement dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, en Ukraine, le 22\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/aa9b9b3_1655973627676-722479.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T13:11:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a appel\u00e9 jeudi les BRICS (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud) \u00e0 coop\u00e9rer face aux \u00ab\u00a0actions \u00e9go\u00efstes\u00a0\u00bb des pays occidentaux, sur fond de sanctions sans pr\u00e9c\u00e9dent contre Moscou en raison du conflit ukrainien.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019en se basant sur une coop\u00e9ration honn\u00eate et mutuellement avantageuse que l\u2019on peut chercher des issues \u00e0 la situation de crise frappant l\u2019\u00e9conomie mondiale \u00e0 cause des actions \u00e9go\u00efstes et irr\u00e9fl\u00e9chies de certains pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine, lors du sommet virtuel des BRICS, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019effet sur l\u2019\u00e9conomie mondiale qu\u2019il pr\u00eate aux sanctions plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 son offensive contre l\u2019Ukraine.          Il a notamment d\u00e9nonc\u00e9 les tentatives de ces pays occidentaux de \u00ab\u00a0se servir des m\u00e9canismes financiers pour rendre le monde entier responsable de leurs propres erreurs de politique macro\u00e9conomique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un r\u00f4le de meneur de la part des pays des BRICS est aujourd\u2019hui n\u00e9cessaire comme jamais pour \u00e9laborer une politique unificatrice, positive visant \u00e0 cr\u00e9er un syst\u00e8me (mondial) r\u00e9ellement multipolaire\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le pr\u00e9sident russe. Selon lui, les BRICS pourraient compter ici sur le soutien de \u00ab\u00a0plusieurs pays d\u2019Asie, d\u2019Afrique et d\u2019Am\u00e9rique latine qui aspirent \u00e0 mener une politique ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine appelle les BRICS \u00e0 la coop\u00e9ration face aux \u00ab\u00a0actions \u00e9go\u00efstes\u00a0\u00bb occidentales","dateModified":"2022-06-23T13:23:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:59:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-il possible de trouver un article expliquant \/ montrant les dettes contract\u00e9es par le front national \u00e0 Mr Poutine et comment les financements que le groupe parlementaire apporte \u00e0 ce parti va directement servir \u00e0 rembourser ces pr\u00eats et donc \u00e0 un peu plus financer la guerre?     Argentsale         Bonjour Argentsale,          Vous trouverez, ci-dessous, un peu de lecture.                    Lire aussi :  Quels sont les liens de Marine Le Pen avec la Russie de Vladimir Poutine\u00a0?                       Lire aussi :  Vladimir Poutine, parrain de l\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9enne                       Lire aussi :  Marine Le\u00a0Pen et Eric Zemmour rappellent leur inclination pro-Poutine dans la crise ukrainienne                       Lire aussi :  En France, Vladimir Poutine a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de quinze ans de complaisance politique                       Lire aussi :  A Moscou, Vladimir Poutine adoube Marine Le Pen                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#534026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:52:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, la presse britannique rapporte que l'officier russe en charge de transporter la valise nucl\u00e9aire de M. Poutine, Vadim Zimin, aurait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 s\u00e9rieusement bless\u00e9 par balles chez lui. En sait-on plus?    No\u00e9         Bonjour No\u00e9,          Si vous avez bien lu le Sun, le Mirror, Metro ou le journal Moskovski Komsomolets, vous avez compris qu\u2019il ne fait plus partie de l\u2019entourage de Vladimir Poutine, qui doit disposer de plus d\u2019un porteur de \u00ab\u00a0valise nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Il travaillait au service des douanes et il est accus\u00e9 d\u2019avoir touch\u00e9 des pots-de-vin. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions et est assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence. C\u2019est l\u00e0 qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 par son fr\u00e8re, avec une blessure \u00e0 la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:41:29+00:00","articleBody":"    bonjour, pouvez-vous nous donner le nombre de d\u00e9put\u00e9s par groupe parlementaire pour cette nouvelle l\u00e9gislature ?    Citoyen 53         Bonjour Citoyen 53,          Vous faites fausse route, le live consacr\u00e9 aux l\u00e9gislatives est ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: la Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:25:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:30:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine travaille \u00e0 une visite \u00e0 Kiev du pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine (UA), Macky Sall, pour aider \u00e0 renforcer la pression sur la Russie, a dit au journal s\u00e9n\u00e9galais Le Quotidien le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          M.\u00a0Sall, chef de l\u2019Etat s\u00e9n\u00e9galais et pr\u00e9sident en exercice de l\u2019UA, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u, le 3\u00a0juin, en Russie par son homologue Vladimir Poutine. Il ne s\u2019est pas rendu en Ukraine, mais a dit son intention de le faire. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est exprim\u00e9, lundi, devant les membres de l\u2019UA par visioconf\u00e9rence. \u00ab\u00a0Nous travaillons actuellement sur sa visite \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, d\u00e9clare le chef de la diplomatie ukrainienne dans un entretien publi\u00e9, jeudi, par Le Quotidien. \u00ab\u00a0Je suis convaincu que le pr\u00e9sident Macky Sall peut jouer un r\u00f4le important en tant que pr\u00e9sident en exercice de l\u2019Union africaine\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. L\u2019Ukraine compte lui d\u00e9livrer les informations n\u00e9cessaires \u00ab\u00a0pour renforcer la voix de l\u2019Union africaine, en particulier pour demander \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 l\u2019agression militaire contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, dit-il.          Les dirigeants africains sont alarm\u00e9s du contrecoup sur leurs populations de la flamb\u00e9e des cours des c\u00e9r\u00e9ales et du risque de famine caus\u00e9s par la guerre en Ukraine et le blocus des ports ukrainiens. Le pr\u00e9sident Sall insiste aussi sur l\u2019impact de la guerre sur les livraisons d\u2019engrais, essentiels pour des agricultures peu productives. Les pays africains sont cependant divis\u00e9s sur la position \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis de la Russie. Le pr\u00e9sident Sall invoque la diplomatie de non-alignement de son pays. Il s\u2019est d\u00e9fendu dans une entretien r\u00e9cent avec les m\u00e9dias fran\u00e7ais France\u00a024 et RFI d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0complice\u00a0\u00bb d\u2019une agression russe. Il dit condamner l\u2019invasion et reconna\u00eetre qu\u2019il y a un agresseur.           De nombreux pays dans le monde n\u2019ont pas encore r\u00e9alis\u00e9 que l\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine est une guerre d\u2019agression, dit le ministre ukrainien, \u00ab\u00a0malheureusement parmi ces pays figurent de nombreux pays africains, qui pr\u00e9tendent encore que rien ne se passe, professant le principe\u00a0\u00ab\u00a0probl\u00e8mes europ\u00e9ens, solutions europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev travaille \u00e0 une visite du pr\u00e9sident de l\u2019Union africaine en Ukraine","dateModified":"2022-06-23T13:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:28:12+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipementier sportif am\u00e9ricain Nike a annonc\u00e9, jeudi, quitter d\u00e9finitivement le march\u00e9 russe et ne pas avoir l\u2019intention de rouvrir ses magasins, ferm\u00e9s d\u2019abord temporairement dans la foul\u00e9e des sanctions contre Moscou pour son offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nike Inc. a d\u00e9cid\u00e9 de quitter le march\u00e9 russe. Par cons\u00e9quent, Nike.com et l\u2019application mobile Nike ne seront plus disponibles dans cette r\u00e9gion. Les magasins Nike ont [...] ferm\u00e9 temporairement et ne rouvriront pas\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le groupe dans un message sur son site russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nike quitte d\u00e9finitivement le march\u00e9 russe et ne rouvrira pas ses magasins","dateModified":"2022-06-23T13:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:21:44+00:00","articleBody":"               Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksi\u00ef Reznikov, annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes multiples Himars promis par les Etats-Unis.          Lors d\u2019une r\u00e9union des ministres de la d\u00e9fense des membres de l\u2019Alliance atlantique, le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain, Lloyd Austin, a pr\u00e9cis\u00e9 que la livraison de ces lance-roquettes allait \u00ab\u00a0renforcer consid\u00e9rablement les capacit\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9 commun, les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Allemagne avaient annonc\u00e9 que les Etats-Unis fourniraient quatre syst\u00e8mes de roquettes d\u2019artillerie \u00e0 haute mobilit\u00e9 M142 (Himars) et des munitions GMLRS (Guided Multiple Launch Rocket System, des roquettes guid\u00e9es). Le 6\u00a0juin, le Royaume-Uni a annonc\u00e9 qu\u2019il ferait don de trois lanceurs M270\u00a0MLRS avec des munitions GMLRS. L\u2019Allemagne a aussi annonc\u00e9 qu\u2019elle transf\u00e9rerait trois lanceurs M270 Mittleres Artillerie Raketen System (MARS) et des munitions GMLRS provenant des stocks de la Bundeswehr.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains en Ukraine ","dateModified":"2022-06-23T13:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T12:00:05+00:00","articleBody":"     Frapp\u00e9 par le caract\u00e8re radicalement destructif de la strat\u00e9gie militaire russe, le philosophe Fran\u00e7ois Galichet retrace, dans une tribune dans Le Monde, la filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIXe\u00a0si\u00e8cle et la mani\u00e8re dont Poutine m\u00e8ne la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIXe\u00a0si\u00e8cle et cette fa\u00e7on de mener la guerre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a une filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle et cett...","dateModified":"2022-06-23T13:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T11:47:13+00:00","articleBody":"     La Russie s\u2019est acquitt\u00e9e en roubles de paiements d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette libell\u00e9e en dollars, a annonc\u00e9, jeudi, le minist\u00e8re des finances russe, en raison des sanctions contre le pays pour son intervention militaire en Ukraine. \u00ab\u00a0Les fonds pour le paiement d\u2019un coupon [sur les obligations externes de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance en\u00a02027 et 2047 d\u2019un montant total de 12,51\u00a0milliards de roubles \u2013 l\u2019\u00e9quivalent de 234,85\u00a0millions de dollars] ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par l\u2019agence de paiement pour les euro-obligations National Settlement Depository [NSD]\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 le minist\u00e8re. \u00ab\u00a0Ainsi, les obligations (\u2026) de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie sont remplies dans leur int\u00e9gralit\u00e9 par le minist\u00e8re des finances de la Russie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 ce dernier.          Dans ce communiqu\u00e9, le minist\u00e8re pr\u00e9cise se baser sur un nouveau syst\u00e8me de paiement temporaire entr\u00e9 en vigueur par un d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel publi\u00e9 juste avant, le mercredi 22\u00a0juin. Ce syst\u00e8me pr\u00e9voit que lorsqu\u2019une \u00e9ch\u00e9ance arrive, le minist\u00e8re des finances transf\u00e8re l\u2019\u00e9quivalent en roubles des fonds au NSD, un organisme russe centralis\u00e9 charg\u00e9 du d\u00e9p\u00f4t des titres financiers \u00e9chang\u00e9s dans le pays. Ce dernier s\u2019occupe de rembourser les cr\u00e9diteurs en roubles au taux de la Banque centrale, afin \u00ab\u00a0d\u2019assurer l\u2019\u00e9quivalence maximale des paiements\u00a0\u00bb. Si les cr\u00e9diteurs sont russes, les fonds sont transf\u00e9r\u00e9s \u00ab\u00a0en contournant les interm\u00e9diaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb. Mais si les titres sont d\u00e9tenus \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, les fonds seront transf\u00e9r\u00e9s sur des comptes sp\u00e9ciaux en roubles, un m\u00e9canisme proche de celui utilis\u00e9 pour les paiements gaziers.          Fin mai, la Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle rembourserait sa dette ext\u00e9rieure en roubles, ne pouvant plus le faire en dollars du fait des sanctions, malgr\u00e9 son importante liquidit\u00e9 financi\u00e8re. Or, un remboursement dans une devise autre que celle dans laquelle une cr\u00e9ance a \u00e9t\u00e9 libell\u00e9e expose le d\u00e9biteur \u00e0 un d\u00e9faut sur sa dette. Depuis que les trois grandes agences de notation financi\u00e8res internationales ne notent plus la Russie, il revient \u00e0 une organisation r\u00e9unissant de grandes banques internationales (Credit Derivatives Determinations Committees) d\u2019\u00e9valuer si oui ou non la Russie rate des paiements \u00e0 ses cr\u00e9anciers. D\u00e9but juin, cette commission de cr\u00e9anciers a affirm\u00e9 que le pays n\u2019avait pas honor\u00e9 le paiement d\u2019int\u00e9r\u00eats sur sa dette \u00e0 hauteur de 1,9\u00a0million de dollars d\u00fb le 4\u00a0avril.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou rembourse en roubles des dettes contract\u00e9es en dollars via un nouveau syst\u00e8me","dateModified":"2022-06-23T13:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T11:30:09+00:00","articleBody":"     L\u2019office europ\u00e9en de police, Europol, a annonc\u00e9, jeudi, qu\u2019une op\u00e9ration avait identifi\u00e9 des trafiquants d\u2019\u00eatres humains pr\u00e9sum\u00e9s qui pi\u00e9geaient en ligne des victimes ukrainiennes vuln\u00e9rables ayant fui l\u2019invasion de leur pays. Neuf trafiquants d\u2019\u00eatre humains pr\u00e9sum\u00e9s, neuf victimes potentielles et pr\u00e8s de quarante-deux plates-formes suspectes ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s lors d\u2019un \u00ab\u00a0hackathon\u00a0\u00bb le 23\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 Europol dans un communiqu\u00e9.          Lors de cette journ\u00e9e d\u2019action en ligne, quatre-vingt-treize enqu\u00eateurs ont cibl\u00e9 \u00ab\u00a0les r\u00e9seaux criminels pr\u00e9parant des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 l\u2019exploitation sexuelle et au travail via des sites Web et des plates-formes de r\u00e9seaux sociaux\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Europol. Les agents se sont concentr\u00e9s sur le suivi des publications offrant une aide aux r\u00e9fugi\u00e9s pour le transport, l\u2019h\u00e9bergement et le travail. Les sites de rencontre et les sites de recrutement ont \u00e9t\u00e9 surveill\u00e9s, ainsi que les plates-formes proposant des services sexuels.          De nombreuses plates-formes semblent prendre des mesures importantes pour lutter contre le trafic de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, a relev\u00e9 Europol. \u00ab\u00a0Cependant, les forces de l\u2019ordre ont trouv\u00e9 un nombre important d\u2019offres d\u2019emploi suspectes ciblant des femmes ukrainiennes, dont certaines d\u00e9crites comme des \u201cs\u00e9ances photo\u201d\u00a0\u00bb, a \u00e9galement alert\u00e9 l\u2019agence europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0Les enqu\u00eateurs ont identifi\u00e9 des tentatives d\u2019app\u00e2ter les victimes par des offres d\u2019\u201cavenir radieux\u201d, qui les ont amen\u00e9es \u00e0 l\u2019exploitation sexuelle\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Europol, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0des activit\u00e9s suspectes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es sur un large \u00e9ventail de plateformes, y compris en langue russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0: op\u00e9ration europ\u00e9enne contre le trafic d\u2019\u00eatres humains en ligne","dateModified":"2022-06-23T13:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T11:10:04+00:00","articleBody":"     La crise alimentaire mondiale d\u00e9clench\u00e9e par la guerre en Ukraine va faire des millions de victimes en rendant de larges populations plus vuln\u00e9rables aux maladies infectieuses, au risque de d\u00e9clencher une nouvelle crise sanitaire, a averti le responsable du Fonds mondial, organisation qui lutte contre le sida, le paludisme et la tuberculose.          Le blocus russe des ports ukrainiens de la mer Noire a mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat les exportations de c\u00e9r\u00e9ales du quatri\u00e8me plus grand exportateur mondial de bl\u00e9 et de ma\u00efs, mena\u00e7ant l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays. Or, ces p\u00e9nuries alimentaires risquent d\u2019entra\u00eener non seulement des famines mais aussi d\u2019affaiblir la r\u00e9sistance des populations expos\u00e9es aux maladies infectieuses, \u00e0 cause d\u2019une nutrition d\u00e9ficiente, a soulign\u00e9 Peter Sands, directeur ex\u00e9cutif du Fonds mondial, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse cette semaine.          \u00ab\u00a0Je pense que la prochaine crise sanitaire a probablement d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9. Ce n\u2019est pas un nouveau virus mais c\u2019est le fait que de nombreuses personnes mal nourries seront plus vuln\u00e9rables aux virus existants\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 au cours d\u2019une interview en marge d\u2019une r\u00e9union des ministres de la sant\u00e9 du G20 \u00e0 Yogyakarta, en Indon\u00e9sie.           Je pense que l\u2019impact combin\u00e9 des maladies infectieuses, des p\u00e9nuries alimentaires et de la crise \u00e9nerg\u00e9tique (\u2026) peut provoquer des millions de morts suppl\u00e9mentaires.           Les gouvernements mondiaux \u00ab\u00a0doivent donner la priorit\u00e9 aux soins de sant\u00e9 primaires, les soins fournis dans les villages, les communaut\u00e9s\u00a0\u00bb, pour diminuer l\u2019impact de la crise alimentaire sur les populations les plus pauvres et les plus vuln\u00e9rables, a soulign\u00e9 le Britannique \u00e0 la t\u00eate du Fonds qui p\u00e8se quatre milliards de dollars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise alimentaire va faire \u00ab\u00a0des millions de victimes\u00a0\u00bb dues aux maladies infectieuses","dateModified":"2022-06-23T13:42:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:52:33+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 la r\u00e9union des dirigeants de l\u2019UE et des Balkans occidentaux, le 23 juin 2022, \u00e0 Bruxelles. JOHN THYS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/3e28263_1655972217389-722533.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T13:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:50:11+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a qualifi\u00e9 jeudi d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9trange\u00a0\u00bb que l\u2019Allemagne juge politique la baisse des approvisionnements en gaz russe sur fond de conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Si une turbine doit \u00eatre r\u00e9vis\u00e9e et qu\u2019on ne la remet pas en place apr\u00e8s la r\u00e9paration (\u2026) tout est clair, il n\u2019y a pas de double sens\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. \u00ab\u00a0Nos partenaires allemands sont parfaitement au courant des cycles de r\u00e9vision (\u2026) alors c\u2019est vraiment \u00e9trange de vouloir qualifier \u00e7a de politique\u00a0\u00bb, a-t-il dit. M.\u00a0Peskov a jug\u00e9 que la Russie restait un fournisseur \u00ab\u00a0fiable\u00a0\u00bb.          Selon Moscou, l\u2019Allemand Siemens n\u2019a pas remis en place des turbines de compresseurs devant \u00eatre r\u00e9par\u00e9es, si bien que la Russie a d\u00fb r\u00e9duire de quelque 60\u00a0% les livraisons via le gazoduc sous-marin Nord Stream. Mais pour le gouvernement allemand, il s\u2019agit d\u2019une \u00ab\u00a0d\u00e9cision politique\u00a0\u00bb, destin\u00e9e \u00e0 peser dans le bras de fer entre Moscou et les pays occidentaux sur la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin juge \u00ab\u00a0\u00e9tranges\u00a0\u00bb les accusations de Berlin sur le gaz","dateModified":"2022-06-23T12:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:48:25+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de quatre mois apr\u00e8s l\u2019invasion de son territoire par l\u2019arm\u00e9e russe, l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0attend le feu vert\u00a0\u00bb des Vingt-Sept, r\u00e9unis jeudi et vendredi \u00e0 Bruxelles, pour valider son statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne. Le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne Andriy Yermak a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019objectif clair est l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 l\u2019UE\u00a0\u00bb \u2013 une proc\u00e9dure qui pourrait toutefois prendre des ann\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0attend le feu vert\u00a0\u00bb pour sa candidature \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-06-23T10:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:20:04+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat avec Olivier Costa est termin\u00e9, merci \u00e0 tous pour vos questions\u00a0! ","dateModified":"2022-06-23T10:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:19:03+00:00","articleBody":"    Bonjour,  qu'en est il de l'\u00e9volution du mode de d\u00e9cision dans l'UE parall\u00e8lement aux n\u00e9gociations d'entr\u00e9e de nouveaux Etats ? L'opportunit\u00e9 pour la stabilit\u00e9 de l'Europe est elle plus grande que le risque de paralysie des d\u00e9cisions dans l'UE (multiplication des cas hongrois ou polonais) ?     UEforever         Bonjour UEforever,          Tr\u00e8s bonne question. Il faut veiller \u00e0 ce que l\u2019Union reste fonctionnelle malgr\u00e9 l\u2019\u00e9largissement (le principe de \u00ab\u00a0capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb \u00e9nonc\u00e9 en\u00a02006). Quand on n\u00e9gociait l\u2019\u00e9largissement \u00e0 l\u2019est, on a travaill\u00e9 sans rel\u00e2che pour r\u00e9former les trait\u00e9s et adapter le fonctionnement des institutions\u00a0: trait\u00e9s d\u2019Amsterdam, de Nice, de Lisbonne. Il fallait le faire. En\u00a01993, on a, en effet, cess\u00e9 d\u2019opposer les objectifs d\u2019\u00e9largissement et d\u2019approfondissement, en d\u00e9cidant de faire les deux \u00e0 la fois\u00a0: on n\u00e9gocie et pendant ce temps on r\u00e9forme.          Il faudra le faire \u00e0 nouveau, et c\u2019\u00e9tait l\u2019objectif de la Conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Union qui vient de se finir. Le Parlement europ\u00e9en a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 ce qu\u2019on r\u00e9forme les trait\u00e9s en s\u2019inspirant de ses conclusions. Emmanuel Macron a soutenu l\u2019id\u00e9e. Il faudra faire les deux, car l\u2019Union fonctionnera mal \u00e0\u00a035 ou\u00a037. Notamment sa politique \u00e9trang\u00e8re sera bloqu\u00e9e si on en reste \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en la mati\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:14:02+00:00","articleBody":"    N'\u00e9tant pas partisan du Pr\u00e9sident, je trouvais n\u00e9anmoins sa proposition d'une UE \u00e0 2 vitesses int\u00e9ressantes pour les nouveaux entrants. Avec moins d\u2019exigences pour y entrer mais aussi moins de droits... afin de couper sous le pied les influences ext\u00e9rieures (Chine, Russie). Pourquoi un refus \u00e0 cette solution ?    \u00c9vident pourtant         Bonjour,          Bonne question. En fait, il y a deux choses.          Emmanuel Macron a propos\u00e9, d\u00e9j\u00e0 en\u00a02017, une Europe \u00e0 deux vitesses au sein m\u00eame de l\u2019Union\u00a0: pour permettre \u00e0 12, 15 ou 19\u00a0pays d\u2019avancer plus vite sur certaines politiques (\u00e9ducation, industrie, recherche\u2026) et de laisser les autres dans leur situation actuelle, avec une focalisation sur le march\u00e9, la PAC, la libre circulation,\u00a0etc. Ce serait pour prendre acte des r\u00e9ticences de pays comme la Hongrie ou la Pologne \u00e0 faire davantage.          En mai\u00a02019, il a lanc\u00e9 une autre id\u00e9e\u00a0: une nouvelle organisation, la \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, cr\u00e9\u00e9e en partant d\u2019une feuille blanche. Les ambitions seraient limit\u00e9es mais imm\u00e9diates. L\u2019id\u00e9e progresse. Elle a \u00e9t\u00e9 reprise par Charles Michel, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, qui parle \u00e0 pr\u00e9sent de \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 g\u00e9opolitique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. Le sujet est inscrit \u00e0 l\u2019agenda du sommet europ\u00e9en actuel.          Cette communaut\u00e9 s\u2019\u00e9tendrait de l\u2019Islande \u00e0 l\u2019Azerba\u00efdjan, de la Norv\u00e8ge \u00e0 la Turquie, et inclurait les pays des Balkans occidentaux et ceux du partenariat oriental. Elle serait focalis\u00e9e sur les relations ext\u00e9rieures, mais pourrait inclure des programmes de l\u2019Union ne n\u00e9cessitant pas d\u2019alignement r\u00e9glementaire \u2013 tels que la recherche, le d\u00e9veloppement ou l\u2019\u00e9nergie.          Cette nouvelle organisation ne serait pas un substitut \u00e0 l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Union. Mais l\u2019id\u00e9e d\u00e9pla\u00eet fortement du c\u00f4t\u00e9 de Kiev, o\u00f9 l\u2019on voit les choses autrement. Et certains y voient une man\u0153uvre pour \u00e9viter d\u2019accueillir de nouveaux Etats. D\u2019o\u00f9 les oppositions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:27:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533808","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:10:01+00:00","articleBody":"    Pour la France, est-ce que l'accord d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE devra \u00eatre valid\u00e9e par le Congr\u00e8s ou un r\u00e9f\u00e9rendum ?    Sylvain         Bonjour Sylvain,          En France, c\u2019est au choix du pr\u00e9sident, de passer par la voie parlementaire ou r\u00e9f\u00e9rendaire. En\u00a01972, il y avait eu un r\u00e9f\u00e9rendum pour le premier \u00e9largissement (Royaume-Uni, Danemark, Irlande), mais pour les autres \u00e9largissements, c\u2019est la voie parlementaire qui avait \u00e9t\u00e9 choisie. Sauf si la question divise profond\u00e9ment la population et les partis en France, je ne vois pas pourquoi le pr\u00e9sident passerait par la voie d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:07:00+00:00","articleBody":"    Comment l'Europe peut-elle assumer financi\u00e8rement la guerre ukrainienne et l'adh\u00e9sion de ce pays \u00e0 l'Europe ?    Yves.lagneau2@gmail.com          Bonjour,          La question budg\u00e9taire, dont personne ne veut parler aujourd\u2019hui pour des raisons de d\u00e9cence \u00e9videntes, est cruciale. La reconstruction du pays exigera des moyens colossaux. Et sa participation aux politiques de l\u2019Union aussi.          Mais il y aura aussi des avantages pour les 27 \u2013 que l\u2019on a pu constater pour l\u2019adh\u00e9sion des pays d\u2019Europe centrale et orientale. Les nouveaux Etats membres offrent des opportunit\u00e9s incroyables aux investisseurs\u00a0: une main-d\u2019\u0153uvre bon march\u00e9, des perspectives d\u2019investissement et de d\u00e9veloppement colossales, un march\u00e9 en croissance tr\u00e8s forte\u2026 Les \u00e9conomies des 15 ont toutes largement tir\u00e9 profit des \u00e9largissements de 2004 et 2007, malgr\u00e9 les co\u00fbts induits.          Il reste les \u00e9carts de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui sont excessifs. Le PIB annuel par habitant est de 3\u00a0700\u00a0dollars en Ukraine, 4\u00a0200\u00a0dollars en G\u00e9orgie et 4\u00a0500\u00a0dollars en Moldavie. Il est de 10\u00a0000\u00a0dollars en Bulgarie, le pays membre de l\u2019Union le plus pauvre. De 38\u00a0000\u00a0dollars en France. De 115\u00a0000\u00a0dollars au Luxembourg. Il est impossible de faire fonctionner un march\u00e9 \u00e9conomique unique avec des \u00e9carts de revenus et de richesse d\u2019un facteur 30.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:03:00+00:00","articleBody":"    Bonjour. Accorder un tel statut \u00e0 l'Ukraine ne revient-il pas \u00e0 accepter de d\u00e9t\u00e9riorer durablement, voire d\u00e9finitivement, les relations entre les nations europ\u00e9ennes et la Russie ? Cette d\u00e9t\u00e9rioration va-t-elle dans les int\u00e9r\u00eats strat\u00e9giques \u00e0 long terme de l'Europe ?     OTB         Bonjour OTB,          C\u2019est une bonne question. Mais quelle est l\u2019autre solution\u00a0? Laisser l\u2019Ukraine aux mains de Vladimir Poutine\u00a0? En attendant qu\u2019il envahisse les Pays Baltes, la Pologne ou la Slovaquie, pays membres de l\u2019Union\u00a0?          Cette guerre est l\u2019occasion pour l\u2019Union de mettre \u00e0 jour son logiciel, d\u2019accepter l\u2019id\u00e9e qu\u2019elle n\u2019arrivera pas \u00e0 convaincre tous les pays du monde de partager ses valeurs de d\u00e9mocratie, de paix, de multilat\u00e9ralisme et de coop\u00e9ration pacifique entre les nations. Le monde est un endroit de plus en plus dangereux, o\u00f9 des blocs sont en comp\u00e9tition objective pour les ressources, les mati\u00e8res premi\u00e8res, l\u2019\u00e9nergie, les march\u00e9s, et ont des visions contrast\u00e9es quant au type de soci\u00e9t\u00e9 qu\u2019ils veulent.          L\u2019Union doit d\u00e9fendre les siennes. Et \u00e7a passe probablement par plus de fermet\u00e9 vis-\u00e0-vis des autres blocs qui ne respectent pas les r\u00e8gles du jeu les plus basiques \u2013 comme la souverainet\u00e9 des pays voisins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:04:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T10:00:08+00:00","articleBody":"    Tchat - Dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 le conflit g\u00e8le durablement, avec une non-reconnaissance par l'Ukraine et l'UE de territoires occup\u00e9s ou annex\u00e9s, quel pourrait \u00eatre l'effet de cette situation pendant les 15 ann\u00e9es \u00e0 venir de n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion ?    bonob         Bonjour Bonob,          Vous mettez le doigt sur une vraie difficult\u00e9. Le processus d\u2019adh\u00e9sion ne pourra avancer que si la situation en Ukraine se clarifie. Et personne ne voit aujourd\u2019hui ce qu\u2019elle sera dans deux ou cinq ans. Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible. Mais il y a le pr\u00e9c\u00e9dent de Chypre, qui est entr\u00e9e dans l\u2019Union en\u00a02004 malgr\u00e9 une division de son territoire. Il faudrait au moins que la situation en Ukraine soit valid\u00e9e par un accord international et fasse l\u2019objet d\u2019une reconnaissance par l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T10:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:57:08+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Costa, merci pour vos interventions \u00e9clairantes. Comment se fait-il que l'\u00e9largissement de l'Union europ\u00e9enne soit encore d'actualit\u00e9 au regard de ses lourdeurs de fonctionnement \u00e0 27 largement diagnostiqu\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par les responsables politiques ? D'o\u00f9 proc\u00e8de ce r\u00e9flexe de promettre \u00e0 qui veut l'entendre des adh\u00e9sions que l'on ne semble pas en mesure de pouvoir assumer politiquement ?    Marie         Bonjour Marie,          Votre question est un peu biais\u00e9e\u2026 Vous partez du principe que l\u2019Union europ\u00e9enne ne fonctionne pas et que tout le monde y est hostile,  mais on peut consid\u00e9rer qu\u2019elle fonctionne plut\u00f4t bien, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s et les crises. Faire travailler 27\u00a0pays ensemble n\u2019est pas facile. Il faut de nouvelles r\u00e9formes, simplement parce que l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9volue sans cesse, avec de nouvelles politiques (sant\u00e9, \u00e9nergie, num\u00e9rique\u2026), de nouveaux objectifs et un contexte international qui change. Et les citoyens europ\u00e9ens sont beaucoup moins eurosceptiques qu\u2019on ne le dit, et sont globalement heureux d\u2019appartenir \u00e0 l\u2019Union.          Vu de l\u2019ext\u00e9rieur, l\u2019Union europ\u00e9enne est la zone la plus prosp\u00e8re et la plus stable du monde, celle o\u00f9 les citoyens jouissent des droits les plus importants et des politiques sociales les plus avanc\u00e9es. Elle est donc vue comme un eldorado par nombre de pays voisins. Mais c\u2019est une chose qu\u2019on ne veut pas entendre en France\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:54:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, y a-t-il un risque d'over reach et finalement d'implosion de l'union \u00e0 force d'\u00e9largissements en particulier \u00e0 des pays qui n'ont pas de v\u00e9ritable culture d\u00e9mocratique. On voit la Pologne et la Hongrie. Que penser de l'Ukraine ?     Est         C\u2019est un enjeu important, d\u2019o\u00f9 le crit\u00e8re de \u00ab\u00a0capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb d\u00e9j\u00e0 mentionn\u00e9\u00a0: depuis 2006, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 que l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un ou de\u00a0plusieurs nouveaux pays ne devait pas remettre en cause l\u2019efficacit\u00e9 des politiques europ\u00e9ennes ou la capacit\u00e9 de l\u2019Union \u00e0 les financer.          Mais il y a plus. L\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union implique d\u2019en respecter les valeurs et les droits. Dans le cas de la Pologne et de la Hongrie, on assiste \u00e0 une d\u00e9rive\u00a0: la situation dans ces pays se d\u00e9grade, du point de vue du respect des droits individuels, de la libert\u00e9 de la presse, de l\u2019ind\u00e9pendance de la justice\u2026 Il est compliqu\u00e9 pour l\u2019Union de faire face \u00e0 cela, m\u00eame si des initiatives sont prises.          Donc, vous avez raison, ce sera un crit\u00e8re fondamental pour l\u2019entr\u00e9e de nouveaux pays. Cela est sans cesse dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: l\u2019Union n\u2019est pas qu\u2019une zone de libre-\u00e9change, mais un projet politique. Si on veut y participer, il faut en accepter les principes et les objectifs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:51:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPour nous, pauvres profanes non initi\u00e9s aux arcanes de l'UE, pouvez vous nous donner un exemple concret du type de r\u00e9forme qui pourrait \u00eatre exig\u00e9 de l'Ukraine pour avancer sur son adh\u00e9sion ?\r\nMerci \u00e0 vous     une \u00e9toile de plus         Bonjour une \u00e9toile de plus,          Pour qu\u2019un pays puisse entrer dans l\u2019Union, il doit d\u2019abord continuer \u00e0 respecter les crit\u00e8res qui lui ont permis d\u2019\u00eatre candidat, et m\u00eame faire des progr\u00e8s (d\u00e9mocratie, droits de l\u2019homme, \u00e9conomie de march\u00e9).          Mais il doit surtout \u00eatre capable de respecter la totalit\u00e9 de \u00ab\u00a0l\u2019acquis communautaire\u00a0\u00bb. On parle des trait\u00e9s europ\u00e9ens, mais aussi de toutes les r\u00e8gles de droit europ\u00e9en adopt\u00e9es depuis les ann\u00e9es 1950, et de toutes les politiques de l\u2019Union. Il s\u2019agit de 130\u00a0000\u00a0pages de droit\u2026 Cela exige un immense travail d\u2019adaptation des politiques, des structures et des institutions de l\u2019Etat candidat.          Concr\u00e8tement, l\u2019Ukraine devra, par exemple, reconna\u00eetre \u00e0 ses citoyens (et aux autres citoyens europ\u00e9ens) tous les droits contenus dans la Charte des droits fondamentaux. Elle devra respecter tout le droit europ\u00e9en de l\u2019environnement. Elle devra respecter les principes de libre circulation des personnes, des services, des capitaux, des entreprises\u2026 En somme, le contexte l\u00e9gal sera \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e0 Paris, Rome ou Kiev pour un touriste, un \u00e9tudiant ou un entrepreneur europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:48:05+00:00","articleBody":"    Concr\u00e8tement, est-ce que le statut de candidat change quelque chose pour la situation ukrainienne ? Est ce que des droits lui sont acord\u00e9s avec le seul statut de candidat ?    Igor         Bonjour Igor,          Il y a deux aspects. Il y a d\u2019abord l\u2019aspect symbolique et politique\u00a0: pour l\u2019Ukraine ou la Moldavie, \u00eatre candidat, c\u2019est trancher l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 qui domine depuis longtemps, dans des pays tiraill\u00e9s entre l\u2019Est et l\u2019Ouest. C\u2019est, pour les Vingt-Sept, affirmer qu\u2019ils ne laisseront pas ces pays aux mains des Russes.          Ensuite, concr\u00e8tement, \u00eatre candidat implique \u00e0 la fois d\u2019op\u00e9rer des r\u00e9formes en vue de l\u2019entr\u00e9e, qui ont leur propre int\u00e9r\u00eat, mais aussi de commencer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de certaines politiques et programmes dits de \u00ab\u00a0pr\u00e9-accession\u00a0\u00bb. C\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas pour les pays d\u2019Europe centrale et orientale. Dans le cas de l\u2019Ukraine, on peut imaginer que le dispositif sera particuli\u00e8rement ambitieux \u2013 avec l\u2019id\u00e9e d\u2019un v\u00e9ritable plan Marshall pour la reconstruction.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:45:04+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nBonjour, comment pourrions nous acc\u00e9l\u00e9rer l'int\u00e9gration des pays candidats \u00e0 l'UE ? Le processus est trop long au vu de l'influence grandissante de la Chine dans ces pays     Anton1         Bonjour Anton1,          Vous avez raison. Beaucoup s\u2019inqui\u00e8tent de l\u2019influence de la Chine et de la Russie dans les Balkans occidentaux. Et personne n\u2019a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que cette r\u00e9gion devienne une enclave europ\u00e9enne sous domination chinoise ou russe, d\u2019o\u00f9 la volont\u00e9 de relancer l\u2019adh\u00e9sion. L\u2019avanc\u00e9e des n\u00e9gociations d\u00e9pend beaucoup de la capacit\u00e9 des pays candidats \u00e0 op\u00e9rer des r\u00e9formes, et de leur situation politique et \u00e9conomique. Il y a des moments de progr\u00e8s et de stagnation. Voyez la Turquie actuellement.          Mais Charles Michel a \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les pays candidats de participer progressivement \u00e0 certaines politiques et projets\u2026 C\u2019est une nouveaut\u00e9. L\u2019id\u00e9e est que ces pays soient int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 certaines politiques, \u00e0 mesure de leurs progr\u00e8s dans l\u2019int\u00e9gration de l\u2019acquis communautaire, de fa\u00e7on \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019avantages sans attendre l\u2019adh\u00e9sion formelle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:41:03+00:00","articleBody":"    Bonjour, le statut de candidat \u00e0 l'adh\u00e9sion de l'UE semble \u00eatre distribu\u00e9 comme du petit pain. Les responsables europ\u00e9en pensent-ils vraiment que l'UE est gouvernable \u00e0 plus de 27 membres en l'\u00e9tat actuel des processus institutionnels de prise de d\u00e9cision ???\r\nMerci pour votre formidable travail d'information.    Vincent         Bonjour Vincent,          Je ne suis pas s\u00fbr que les pays candidats trouvent que l\u2019Union europ\u00e9enne est si coulante. Actuellement, il y a cinq candidats officiels \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion\u00a0: Turquie (depuis 1999), Albanie (2014), Serbie (2012), Mont\u00e9n\u00e9gro (2010), Mac\u00e9doine du Nord (2005). Il y a quatre candidatures pendantes\u00a0: Ukraine (depuis f\u00e9vrier\u00a02022), Moldavie (mars\u00a02022), G\u00e9orgie (mars\u00a02022), Bosnie-Herz\u00e9govine (2016). Le Kosovo n\u2019a pas d\u00e9pos\u00e9 officiellement sa candidature, mais est candidat de fait.          Pour certains pays, la simple reconnaissance du statut de candidat a pris du temps\u00a0: cinq ans pour l\u2019Albanie. Mais c\u2019est la partie facile du processus\u00a0: la n\u00e9gociation de l\u2019entr\u00e9e est longue, exigeante et difficile. Et le pr\u00e9c\u00e9dent des \u00e9largissements aux pays d\u2019Europe centrale et orientale a laiss\u00e9 des traces\u00a0: les Vingt-Sept seront sans doute plus exigeants. Et ils pensent \u00e9videmment tous \u00e0 la \u00ab\u00a0gouvernabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:38:02+00:00","articleBody":"    Quels sont les \u00c9tats membres \u201chostiles\u201d ou m\u00e9fiants \u00e0 l\u2019\u00e9gard d\u2019une potentielle adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE ?     PauloDJCE         Bonjour PauloDJCE,          Il est difficile de dresser une liste pr\u00e9cise. Tous les leaders ne se sont pas prononc\u00e9s, et les d\u00e9bats du Conseil europ\u00e9en se font \u00e0 huis clos.          Il y a des pays qui soutiennent fortement le projet\u00a0: les Etats voisins, comme la Pologne ou la Tch\u00e9quie. Il y a aussi les quatre leaders qui se sont rendus \u00e0 Kiev le 16 juin, et qui ont plaid\u00e9 pour la reconnaissance imm\u00e9diate du statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident roumain, Klaus Iohannis, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre italien, Mario Draghi.          Parmi les r\u00e9ticents, il y a les Pays-Bas, le Portugal et l\u2019Espagne, qui s\u2019inqui\u00e8tent ouvertement des enjeux \u00e9conomiques et de la corruption. Les pays dits \u00ab\u00a0frugaux\u00a0\u00bb (pays nordiques notamment) semblent aussi r\u00e9ticents vis-\u00e0-vis d\u2019une perspective qui va \u00eatre co\u00fbteuse pour l\u2019Union.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:34:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi autant de temps pour int\u00e9grer l'UE ? Si l'Albanie le voulait, demain, elle serait russe. Le politique ne doit-il pas prendre parfois le pas sur la bureaucratie ?    Eric         Bonjour Eric,          C\u2019est une bonne question. Mais si l\u2019Albanie devenait russe, ce ne serait pas aussi simple que cela. L\u00e0 aussi, il faudrait adapter l\u2019administration, le droit, les politiques aux r\u00e8gles russes. En outre, elle serait certainement en situation de suj\u00e9tion\u00a0: soumise au Kremlin.          Dans l\u2019Union, le projet est diff\u00e9rent\u00a0: c\u2019est un club dont les membres s\u2019entendent collectivement pour respecter un certain nombre de r\u00e8gles et mettre en \u0153uvre en commun des politiques. Tout nouveau membre doit \u00eatre soumis aux m\u00eames r\u00e8gles que les autres, et b\u00e9n\u00e9ficie des m\u00eames avantages.          C\u2019est une question \u00e0 la fois d\u2019\u00e9quit\u00e9 et d\u2019efficacit\u00e9, sinon le syst\u00e8me partirait tr\u00e8s vite en vrille. Comment pourrait-on, par exemple, accepter que les entreprises ukrainiennes \u00e9chappent au droit social ou de l\u2019environnement de l\u2019Union\u00a0? Puissent produire moins cher des produits qui ne respectent pas les normes europ\u00e9ennes de qualit\u00e9, de s\u00e9curit\u00e9, mais pourraient circuler dans toute l\u2019Union\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:30:49+00:00","articleBody":"    TCHAT. Si l'Ukraine devient membre \u00e0 part enti\u00e8re de l'UE dans disons 5 \u00e0 10 ans, ne va-t-on pas assister \u00e0 un bouleversement tectonique des \u00e9quilibres europ\u00e9ens ? Une surpond\u00e9ration de l'est par rapport \u00e0 l'ouest, la \"vieille Europe\" ? Il y a d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui des tensions (Pologne, Hongrie) li\u00e9es \u00e0 une histoire, une culture, des valeurs parfois diff\u00e9rentes, la situation ne risque-t-elle pas de devenir ing\u00e9rable ?    Olivier          Bonjour Olivier,          Je ne crois pas \u00e0 une adh\u00e9sion aussi rapide. Aujourd\u2019hui, certains leaders des Vingt-Sept sont tr\u00e8s press\u00e9s, mais qu\u2019en sera-t-il dans trois\u00a0ans\u00a0? L\u2019Union europ\u00e9enne est un bien commun, et un \u00e9largissement mal ficel\u00e9 aurait un impact n\u00e9gatif pour tout le monde. Il est vrai aussi qu\u2019il y a des visions diff\u00e9rentes entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions de l\u2019Europe qui s\u2019expriment de plus en plus, et qui doivent \u00eatre prises en compte. C\u2019est la raison, par exemple, des r\u00e9ticences fortes de certains \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion de la Turquie.          Pour m\u00e9moire, un pays doit remplir trois conditions pour \u00eatre reconnu candidat\u00a0: \u00eatre situ\u00e9 en Europe (la notion n\u2019est pas tr\u00e8s claire, car l\u2019Europe n\u2019est pas un continent, comme l\u2019Afrique ou l\u2019Am\u00e9rique latine, mais la p\u00e9ninsule europ\u00e9enne de l\u2019Asie\u00a0: o\u00f9 est la fronti\u00e8re orientale\u00a0?)\u00a0; \u00eatre une d\u00e9mocratie pluraliste et un Etat de droit\u00a0; avoir une \u00e9conomie de march\u00e9 viable. Pour entrer dans l\u2019Union, il doit int\u00e9grer tout l\u2019acquis communautaire et \u00eatre capable de souscrire aux objectifs en termes de coordination des politiques \u00e9conomiques et mon\u00e9taires\u00a0: c\u2019est cela qui est si long.          Mais il y a un dernier crit\u00e8re dont on parle peu. Enonc\u00e9 en\u00a02006, c\u2019est la \u00ab\u00a0capacit\u00e9 d\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un ou de plusieurs nouveaux pays ne doit pas remettre en cause l\u2019efficacit\u00e9 des politiques europ\u00e9ennes ou la capacit\u00e9 de l\u2019Union \u00e0 les financer. On ne peut donc pas imaginer l\u2019adh\u00e9sion d\u2019un coup des dix pays actuellement candidats \u2013 reconnus ou non.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:26:02+00:00","articleBody":"    TCHAT. Certains pays comme la Turquie attendent depuis 20 ans dans l'antichambre de l'Europe. Si apr\u00e8s avoir accord\u00e9 \u00e0 l'Ukraine, en un temps record, le statut officiel de candidat, elle b\u00e9n\u00e9ficie ensuite d'un chemin (tr\u00e8s) acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 (et un plan Marshall tel que sugg\u00e9r\u00e9 par l'Allemagne irait dans ce sens) pour devenir membre \u00e0 part enti\u00e8re, ne risque-t-on pas d'exacerber les tensions et au final de mettre en danger la stabilit\u00e9 europ\u00e9enne?    Olivier          Bonjour Olivier,          Oui, vous avez raison. Mais, comme dit, il n\u2019existe pas de proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\u2026          On peut comprendre que les Vingt-Sept soient compr\u00e9hensifs pour accorder le statut de candidat\u00a0; le contexte est particulier et c\u2019est une d\u00e9cision tr\u00e8s politique. Mais il faut effectivement \u00e9viter de cr\u00e9er des tensions inutiles avec les autres pays candidats \u2013 qui ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s patients. C\u2019est pour cela, d\u2019ailleurs, qu\u2019ils sont re\u00e7us ce matin \u00e0 Bruxelles, pour affirmer que l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Union est un probl\u00e8me global.          Il faut ajouter que certains leaders sont plus attentistes, comme les Pays-Bas, le Portugal et l\u2019Espagne. Ils soulignent l\u2019\u00e9cart \u00e9conomique constat\u00e9 entre l\u2019Ukraine et le reste de l\u2019UE, ou le probl\u00e8me de corruption massif dans le pays. Par ailleurs, la Bulgarie a mis son veto \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la Mac\u00e9doine du Nord en raison de d\u00e9saccords historiques et linguistiques. De fait, cela bloque aussi la candidature de l\u2019Albanie \u2013 qui est li\u00e9e \u00e0 celle de la Mac\u00e9doine du Nord. Tout \u00e9largissement requiert l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept\u00a0: rien ne se fera dans la pr\u00e9cipitation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:28:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:22:00+00:00","articleBody":"    TCHATQuelles seraient les cons\u00e9quences d'une adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'UE pour les autres membres ? Il devrait y avoir une solidarit\u00e9, notamment pour la reconstruction du pays ?     Passager attentif         Bonjour Passager attentif,          L\u2019entr\u00e9e d\u2019un Etat dans l\u2019Union implique sa participation \u00e0 toutes les politiques de l\u2019Union. Y compris celles qui sont dot\u00e9es d\u2019un volet budg\u00e9taire important\u00a0: la politique agricole commune (PAC), la politique r\u00e9gionale, certains aspects de la politique sociale\u2026 Quand les pays d\u2019Europe centrale et orientale sont entr\u00e9s (2004 et 2007), ils ont obtenu une grosse part du g\u00e2teau, car leurs besoins \u00e9taient immenses.          Il en ira de m\u00eame pour l\u2019Ukraine. Et il y aura certainement des instruments sp\u00e9cifiques d\u2019aide \u00e0 la reconstruction. Mais ces instruments seront sans doute mis en place avant m\u00eame l\u2019adh\u00e9sion effective. L\u2019id\u00e9e est d\u2019aider le pays, pendant la proc\u00e9dure de n\u00e9gociation, \u00e0 progresser \u00e9conomiquement, pour que l\u2019\u00e9cart avec le reste de l\u2019Union soit moins faible lors de l\u2019entr\u00e9e effective. Cela avait aussi \u00e9t\u00e9 le cas avec les pays d\u2019Europe centrale et orientale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:29:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:19:07+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, est-ce que le statut de candidat \u00e0 l'UE implique aussi un accord de d\u00e9fense mutuelle en cas d'agression militaire par un pays tiers ? Ou cet accord est-il r\u00e9serv\u00e9 aux membres de plein droit ? Merci et bonne journ\u00e9e    Thomas         Bonjour Thomas,          Il existe dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens (au-del\u00e0 des m\u00e9canismes sp\u00e9cifiques de la politique de d\u00e9fense) une clause de d\u00e9fense mutuelle. Selon l\u2019article\u00a042.7 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats membres de l\u2019Union doivent aider un pays membre si celui-ci est victime d\u2019une \u00ab\u00a0agression arm\u00e9e sur son territoire\u00a0\u00bb. Mais cela ne s\u2019applique que pour les pays qui sont effectivement membres\u2026 C\u2019est une des motivations des autorit\u00e9s des trois pays (Ukraine, Moldavie, G\u00e9orgie) \u00e0 rejoindre l\u2019Union, mais une fois encore, la perspective d\u2019entr\u00e9e est lointaine. C\u2019est la raison pour laquelle Emmanuel Macron et d\u2019autres ont propos\u00e9 la cr\u00e9ation d\u2019une nouvelle organisation, \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique (ou g\u00e9opolitique) europ\u00e9enne\u00a0\u00bb qui pourrait assurer cette forme de solidarit\u00e9 plus rapidement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:16:06+00:00","articleBody":"    [Tchat] L'Ukraine n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment r\u00e9put\u00e9 en termes de niveau de corruption. Quelles r\u00e9formes doivent \u00eatre exig\u00e9es pour palier \u00e0 ce risque?    Ludwig         Bonjour Ludwig,          Oui, c\u2019est crucial. Ce n\u2019est pas le premier pays candidat pour lequel c\u2019est un enjeu majeur. C\u2019\u00e9tait le cas de nombre de pays d\u2019Europe centrale et orientale, de Malte, et des pays des Balkans actuellement. La Commission europ\u00e9enne a des batteries d\u2019indicateurs pour cela, et des ONG sont aussi sp\u00e9cialis\u00e9es en la mati\u00e8re (Transparency international).          Beaucoup de r\u00e9formes doivent \u00eatre entreprises\u00a0: ind\u00e9pendance de la justice, organisation de l\u2019administration, m\u00e9canismes de la commande publique\u2026 Des efforts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits, notamment gr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation de l\u2019administration, qui permet aux Ukrainiens de faire beaucoup de d\u00e9marches en ligne et d\u2019\u00e9chapper \u00e0 l\u2019obligation de bakchich\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:11:04+00:00","articleBody":"    Tchat : Bonjour Monsieur Costa, quels sont, selon vous, les volets de la n\u00e9gociation d'int\u00e9gration \u00e0 l'UE qui seront les plus compliqu\u00e9s pour l'Ukraine? Quels sont ceux qui ne poseront pas de probl\u00e8mes?\r\n\r\nM\u00eames questions, si vous avez le temps, pour la Moldavie.    mininunu         Bonjour mininunu,          Une fois qu\u2019un pays est reconnu comme candidat, la n\u00e9gociation porte sur les 35 chapitres de l\u2019acquis communautaire \u2013 qui ont \u00e9t\u00e9 plus r\u00e9cemment regroup\u00e9s en 6 grandes th\u00e9matiques. Il revient \u00e0 la Commission d\u2019\u00e9valuer les progr\u00e8s. D\u00e9sormais, \u00e0 la demande de la France, on consid\u00e8re que rien n\u2019est acquis, afin d\u2019\u00e9viter qu\u2019un pays ne fasse des efforts, puis ne fasse marche arri\u00e8re.          Pour l\u2019Ukraine, il y a beaucoup d\u2019inconnues\u00a0:         Comment un pays en guerre peut-il se r\u00e9former, r\u00e9former son administration, sa justice, son droit, ses politiques\u00a0?          Ensuite il y a aussi des difficult\u00e9s sp\u00e9cifiques\u00a0: l\u2019efficacit\u00e9 de l\u2019administration, la corruption (le pays a de tr\u00e8s mauvais scores) et l\u2019ind\u00e9pendance de la justice\u00a0;          Il y a aussi un gros probl\u00e8me de niveau de d\u00e9veloppement \u00e9conomique.           En cliquant sur ce lien, vous trouverez un exemple de proc\u00e9dure de n\u00e9gociation (avec les pays des Balkans).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:06:03+00:00","articleBody":"    Tchat est-il envisageable que l'Ukraine, du fait de son statut de pays d\u00e9truit par l'invasion russe puisse devenir membre de l'union europ\u00e9enne plus rapidement que l'Albanie par exemple ou tout autre pays pretendant d\u00e9j\u00e0 sur les rangs ?    Macha         Bonjour Macha,          Le Conseil europ\u00e9en pourrait, aujourd\u2019hui ou demain, reconna\u00eetre le statut de candidat \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie, en se montrant moins exigeant qu\u2019avec la Turquie ou les pays d\u2019Europe centrale et orientale. Plusieurs leaders l\u2019ont demand\u00e9, dont Emmanuel Macron et la pr\u00e9sidente de la Commission. Dans le contexte actuel, il s\u2019agit d\u2019envoyer un signal \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 la population ukrainienne.          En revanche, pour ce qui concerne l\u2019adh\u00e9sion elle-m\u00eame, il n\u2019y a pas de miracle. M\u00eame avec un fort soutien technique de la Commission et des Etats membres, m\u00eame avec une mobilisation des autorit\u00e9s politiques et administratives ukrainiennes, l\u2019int\u00e9gration de l\u2019acquis communautaire prendra beaucoup de temps, parce que la t\u00e2che est immense et le pays, d\u00e9sorganis\u00e9 par la guerre. Il n\u2019existe pas de proc\u00e9dure simplifi\u00e9e pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 proprement parler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:07:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T09:01:17+00:00","articleBody":"    Tchat : Combien de temps prendrait l'adh\u00e9sion de l'Ukraine \u00e0 l'UE ?    UKRU         Bonjour UKRU,          C\u2019est difficile \u00e0 dire, car il y a \u00e9norm\u00e9ment de param\u00e8tres qui entrent en ligne de compte, surtout avec un pays en guerre dont on ignore \u00e0 quoi il ressemblera dans trois ans (pays divis\u00e9, d\u00e9militaris\u00e9,\u00a0etc.). Cl\u00e9ment Beaune, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux affaires europ\u00e9ennes, a parl\u00e9 de quinze ou vingt ans. Et il est vrai que le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union est long et complexe, et ce n\u2019est pas rendre service \u00e0 l\u2019Ukraine que de le nier.          M.\u00a0Zelensky n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9 la franchise de la d\u00e9claration, mais je ne suis pas s\u00fbr que pr\u00e9tendre le contraire aide les Ukrainiens. Le premier ministre albanais l\u2019a rappel\u00e9 ce matin, par r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019attente des pays des Balkans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:58:45+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dans l\u2019UE, quand et \u00e0 quelles conditions\u00a0? Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au C...","dateModified":"2022-06-23T08:58:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:42:00+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou a r\u00e9duit de 40\u00a0% ses livraisons de gaz, Berlin a relanc\u00e9 ses centrales \u00e0 charbon et s\u2019interroge sur l\u2019avenir de ses trois derniers r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en activit\u00e9.                    Lire aussi :  La \u00ab\u00a0crise gazi\u00e8re\u00a0\u00bb que subit l\u2019Allemagne relance le d\u00e9bat sur l\u2019avenir de ses centrales nucl\u00e9aires         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T08:59:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:30:45+00:00","articleBody":"     Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne au sein des 27 Etats membres, consensus qui devra \u00eatre confirm\u00e9 par les chefs d\u2019Etat et de gouvernement lors du sommet europ\u00e9en, qui se r\u00e9unit jeudi et vendredi. Mais une fois ce statut acquis, combien de temps le pays devra-t-il attendre avant de devenir un membre de plein droit de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0? Quelles r\u00e9formes Volodymyr Zelensky devra-t-il entreprendre\u00a0? Seront-elles possibles tant que le pays engage toutes ses ressources dans son combat contre l\u2019invasion russe\u00a0?          Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au Cevipof r\u00e9pond \u00e0 vos questions sur le sujet \u00e0 partir de 11 heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 les lui envoyer, en n\u2019oubliant pas de faire figurer la mention \u00ab\u00a0Tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre message afin que nous puissions mieux rep\u00e9rer votre question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dans l\u2019UE, quand et \u00e0 quelles conditions\u00a0?","dateModified":"2022-06-23T08:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533453","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:24:00+00:00","articleBody":"                     Un enfant avec un jouet fusil se place \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une unit\u00e9 de patrouille ukrainienne dans le centre de Kiev, Ukraine le 22\u00a0juin 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/03e7255_1655971892623-632996.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T09:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:20:44+00:00","articleBody":"     Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l\u2019Allemagne a activ\u00e9 jeudi le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d\u2019une situation de rationnement.          \u00ab\u00a0Nous sommes dans une crise gazi\u00e8re. Le gaz est d\u00e9sormais une ressource rare\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. Le gouvernement pourra dans ce cadre \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les acteurs du march\u00e9 pour faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du plan, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019urgence\u00a0\u00bb, permettrait \u00e0 l\u2019Etat d\u2019organiser un rationnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne active le niveau 2 de son plan d\u2019urgence sur l\u2019approvisionnement en gaz","dateModified":"2022-06-23T08:29:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:17:44+00:00","articleBody":"     Le premier ministre albanais, Edi Rama, a rappel\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Ukraine que le processus pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE serait tr\u00e8s long, selon lui. \u00ab\u00a0La Mac\u00e9doine du Nord est candidate depuis dix-sept ans, si je n\u2019ai pas perdu le compte, et l\u2019Albanie depuis huit ans, alors bienvenue \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ironis\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bruxelles \u00e0 une r\u00e9union avec les dirigeants de l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est une bonne chose de donner le statut \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais j\u2019esp\u00e8re que le peuple ukrainien ne se fera pas beaucoup d\u2019illusions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Rama.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne doit \u00ab\u00a0pas se faire d\u2019illusions\u00a0\u00bb sur sa candidature \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-06-23T08:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:14:44+00:00","articleBody":"     Le sommet organis\u00e9 jeudi \u00e0 Bruxelles va \u00eatre \u00ab\u00a0un moment historique\u00a0sur le plan g\u00e9opolitique \u00bb pour l\u2019Union europ\u00e9enne, avec la d\u00e9cision d\u2019accorder le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, ajoutant\u00a0:           Un choix doit \u00eatre fait aujourd\u2019hui, qui va engager le futur de l\u2019Union europ\u00e9enne, notre stabilit\u00e9, notre s\u00e9curit\u00e9, notre prosp\u00e9rit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidatures de l\u2019Ukraine et de la Moldavie\u00a0: un \u00ab\u00a0moment historique\u00a0\u00bb pour l\u2019UE, juge Charles Mi...","dateModified":"2022-06-23T08:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T08:05:51+00:00","articleBody":"     L\u2019alli\u00e9 de longue date de Vladimir Poutine, Dmitri Medvedev, vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie et ex-pr\u00e9sident, a publi\u00e9 jeudi un texte sur le d\u00e9clin des politiciens occidentaux\u00a0:           Je communique depuis longtemps avec des dirigeants \u00e9trangers et je vois \u00e0 quel point le niveau des politiciens occidentaux a baiss\u00e9. Cela se passe sous mes yeux depuis vingt ans. Il est \u00e9vident qu\u2019en Europe il n\u2019y a m\u00eame pas trace de personnalit\u00e9s politiques du niveau d\u2019Helmut Kohl, Jacques Chirac ou Margaret Thatcher.            [\u2026] Ils ne pensent pas \u00e0 l\u2019avenir. Ils ne sont limit\u00e9s que par leurs perspectives \u00e9lectorales. Les dirigeants am\u00e9ricains de la nouvelle vague ne brillent pas non plus par leurs id\u00e9es fra\u00eeches et leur stabilit\u00e9 mentale. Et ainsi cela va continuer.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le niveau des politiciens occidentaux a baiss\u00e9\u00a0\u00bb, regrette Dmitri Medvedev","dateModified":"2022-06-23T08:35:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T06:31:37+00:00","articleBody":"     Les trois institutions de l\u2019Union europ\u00e9enne ont interdit l\u2019acc\u00e8s de leurs locaux aux lobbyistes des entreprises russes \u00e0 Bruxelles en compl\u00e9ment des sanctions adopt\u00e9es apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 jeudi leurs repr\u00e9sentants. Le Parlement europ\u00e9en a \u00e9t\u00e9 le premier \u00e0 agir. \u00ab\u00a0A partir de maintenant, les repr\u00e9sentants des entreprises russes ne sont plus autoris\u00e9s \u00e0 entrer dans les locaux du Parlement europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 au d\u00e9but de\u00a0juin sa pr\u00e9sidente, la Maltaise Roberta Metsola. \u00ab\u00a0Nous ne devons leur laisser aucun espace pour diffuser leur propagande et leurs r\u00e9cits faux et toxiques sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.          Le Conseil (l\u2019instance des Etats membres) et la Commission europ\u00e9enne ont suivi et ont \u00ab\u00a0donn\u00e9 instruction de ne plus recevoir les personnes qui repr\u00e9sentent un int\u00e9r\u00eat russe\u00a0\u00bb, ont confirm\u00e9 jeudi leurs repr\u00e9sentants peu avant le d\u00e9but d\u2019un sommet europ\u00e9en consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine. Les dirigeants europ\u00e9ens doivent notamment reconduire les sanctions adopt\u00e9es contre la Russie depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e en 2014.          La mise en \u0153uvre de cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0est en cours\u00a0\u00bb, ont pr\u00e9cis\u00e9 les deux institutions. Elle concerne tous les repr\u00e9sentants des int\u00e9r\u00eats russes inscrits sur le registre de transparence de l\u2019UE pour avoir acc\u00e8s aux locaux des institutions afin de rencontrer les commissaires, leurs collaborateurs et les \u00e9lus europ\u00e9ens. La d\u00e9cision s\u2019inscrit dans la mise en \u0153uvre du sixi\u00e8me train de sanctions adopt\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne, qui interdit tout service de conseil en affaires et en mati\u00e8re de relations publiques.          Les diplomates, fonctionnaires et hommes d\u2019affaires russes ne peuvent plus b\u00e9n\u00e9ficier de facilit\u00e9s et de visas pour entrer dans l\u2019UE. Mais les ressortissants de l\u2019UE qui repr\u00e9sentent les int\u00e9r\u00eats de leurs clients russes \u00e0 Bruxelles n\u2019\u00e9taient jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent pas emp\u00each\u00e9s de mener leurs activit\u00e9s dans les enceintes europ\u00e9ennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE interdit l\u2019acc\u00e8s de ses institutions aux lobbyistes de Russie","dateModified":"2022-06-23T06:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T06:22:49+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019offensive russe sur son territoire, l\u2019Ukraine, souvent qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0grenier \u00e0 bl\u00e9 du monde\u00a0\u00bb, se voit dans l\u2019incapacit\u00e9 d\u2019exporter ses c\u00e9r\u00e9ales. R\u00e9sultat\u00a0: les prix augmentent et mettent en difficult\u00e9 les pays les plus d\u00e9pendants du bl\u00e9 ukrainien, mais aussi russe. Explications en podcast avec Luc Bronner, grand reporter, et Mathilde G\u00e9rard, journaliste au service Plan\u00e8te du Monde.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: menace sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T06:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T05:33:25+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des Vingt-Sept s\u2019appr\u00eatent \u00e0 accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE. Une d\u00e9cision qui marque le d\u00e9but d\u2019un long processus impliquant de nombreuses r\u00e9formes pour Kiev et un nouveau d\u00e9fi pour l\u2019Europe.                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine candidate \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: le d\u00e9but d\u2019un long processus vers une adh\u00e9sion         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T05:35:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T04:00:06+00:00","articleBody":"      Pour l\u2019octroi de son statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, Kiev peut compter sur le soutien de la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, qui a appel\u00e9 mercredi les dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0se montrer \u00e0 la hauteur de la responsabilit\u00e9 historique\u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky va poursuivre jeudi son \u00ab\u00a0marathon t\u00e9l\u00e9phonique\u00a0\u00bb aupr\u00e8s des dirigeants europ\u00e9ens pour arracher un consensus en faveur du oui.          Le sommet europ\u00e9en doit \u00eatre suivi d\u2019un autre du G7 et d\u2019un troisi\u00e8me de l\u2019OTAN, auxquels participera le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden. La question de l\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 Kiev devrait \u00eatre au c\u0153ur des discussions de ces trois rencontres. Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a appel\u00e9, mercredi, depuis Berlin, \u00e0 mettre sur pied \u00ab\u00a0un plan Marshall\u00a0\u00bb pour la reconstruction de l\u2019Ukraine, avec un budget de plusieurs milliards d\u2019euros. La Maison Blanche a soulign\u00e9 que Volodymyr Zelensky interviendrait, virtuellement, lors de ces deux rendez-vous.          Les forces russes continuent de resserrer leur \u00e9tau sur les villes jumelles de Lyssytchansk et Sievierodonetsk, dans le Donbass. La poche de r\u00e9sistance ukrainienne autour de ces deux villes industrielles strat\u00e9giques est de plus en plus \u00e9troitement cern\u00e9e par les Russes. \u00ab\u00a0Ils veulent d\u00e9truire tout le Donbass, pas \u00e0 pas. Enti\u00e8rement. Lyssytchansk, Sloviansk, Kramatorsk\u2026 Ils veulent transformer toutes les villes en Marioupol\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident Zelensky dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi.          A Mykola\u00efv, deux terminaux de stockage de grain ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des bombardements russes mercredi, blessant cinq personnes. Les ports de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa sont bloqu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, ce qui paralyse le transport maritime des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, principale voie d\u2019exportation pour l\u2019Ukraine jusque-l\u00e0.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-23T05:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T03:56:53+00:00","articleBody":"     Deux terminaux de stockage de grain ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des bombardements russes, mercredi, dans la ville portuaire de Mykola\u00efv, ont fait savoir, \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP), leurs op\u00e9rateurs, les maisons de n\u00e9goce Bunge et Viterra.          Le terminal portuaire d\u2019Evri, propri\u00e9t\u00e9 de Viterra et d\u00e9di\u00e9 aux huiles v\u00e9g\u00e9tales, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9 par une attaque de missiles\u00a0\u00bb, qui a fait un bless\u00e9 l\u00e9ger, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du groupe, pr\u00e9cisant que deux silos \u00e9taient en feu et un troisi\u00e8me, endommag\u00e9. Ce site, rachet\u00e9, en 2020, par Glencore, maison m\u00e8re de Viterra, a une capacit\u00e9 de stockage de 160 000 tonnes.          Quant \u00e0 Bunge, ses installations ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9es lors des derni\u00e8res attaques russes dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a dit une porte-parole, pr\u00e9cisant que la frappe n\u2019avait pas fait de bless\u00e9s et que l\u2019\u00e9tendue exacte des d\u00e9g\u00e2ts n\u2019\u00e9tait pas encore connue. Le terminal, qui \u00e9tait ferm\u00e9 depuis le premier jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, comprend un site de stockage, de chargement de navires et une unit\u00e9 de production d\u2019huile v\u00e9g\u00e9tale.          Les ports de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa sont bloqu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, ce qui paralyse le transport maritime des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, principale voie d\u2019exportation pour l\u2019Ukraine jusque-l\u00e0. Des discussions, sans r\u00e9sultats concrets \u00e0 ce jour, ont eu lieu entre Russie et Turquie sur l\u2019ouverture de couloirs maritimes qui permettraient \u00e0 des vraquiers de circuler depuis l\u2019Ukraine en mer Noire, une zone rendue impraticable par la pr\u00e9sence de mines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux grands terminaux agricoles bombard\u00e9s \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-23T05:08:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T03:54:27+00:00","articleBody":"           Entrep\u00f4t \u00e0 grain endommag\u00e9 pr\u00e8s de Kharkiv, en Ukraine, en mai 2022. BERNAT ARMANGUE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/3f28ff9_326f517217c04123bf56f66026dec71b-326f517217c04123bf56f66026dec71b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Kiev annonce l\u2019arriv\u00e9e des lance-roquettes Himars am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-23T03:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html#533140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/23/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-annonce-l-arrivee-des-lance-roquettes-himars-americains_6131667_3210.html","datePublished":"2022-06-23T03:47:25+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/216/0/7475/3737/1342/671/60/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-23T05:08:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/7475/4767/1342/855/3/0/fe06569_5523756-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/23/19-2">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La recrudescence des attaques de ces derniers jours dans cette zone souligne la volonté de Kiev de desserrer l’étau russe sur ses ports.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             La mer Noire, enjeu stratégique, militaire et économique      La recrudescence des attaques de ces derniers jours dans cette zone souligne la volonté de Kiev de desserrer l’étau russe sur ses ports.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante) et Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Monument soviétique en hommage aux marins disparus, en face du port d’Odessa, en Ukraine, le 2 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Les Ukrainiens peuvent-ils briser le blocus russe de la mer Noire ? Depuis le début du conflit engagé par Vladimir Poutine, il y a près de quatre mois, l’accès à la mer intérieure qui borde le sud de l’Ukraine est un enjeu stratégique, objet de toutes les attentions de Moscou comme de Kiev. C’est par la mer que les Russes ont tenté – en vain – d’envahir le sud-ouest de l’Ukraine, lors des premières semaines de combat. C’est par la mer que les Ukrainiens espèrent exporter les millions de tonnes de céréales qui dorment dans leurs silos, indispensables pour éviter une crise alimentaire mondiale.          Lors d’une visite surprise effectuée le 18 juin à Mykolaïv et Odessa, les deux principales villes méridionales du pays, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit sa détermination à ne pas laisser la Russie lui couper l’accès à la mer Noire. « Nous ne céderons le Sud à personne, nous reprendrons tout ce qui nous appartient et la mer sera ukrainienne et sûre », a-t-il assuré. L’Ukraine n’a, il est vrai, pas d’autre choix : la Russie l’empêche déjà d’accéder à la mer d’Azov, depuis la prise de la ville de Marioupol, et le pays a un besoin vital de ses ports pour faire fonctionner son économie.                                        Écouter aussi    Guerre en Ukraine : menace sur la sécurité alimentaire mondiale                  Un îlot très disputé          Signe d’une montée des tensions dans la région, plusieurs opérations militaires ukrainiennes se sont déroulées, ces derniers jours, en mer Noire. Mercredi 22 juin, deux terminaux de stockage de grain ont été touchés par des bombardements russes à Mykolaïv, blessant cinq personnes. Le 17 juin, les forces de Kiev ont mis hors d’état un navire russe soupçonné de ravitailler en hommes et matériels l’île des Serpents, que les deux belligérants se disputent. Conquis par Moscou au début du conflit, cet îlot de moins de 20 hectares est situé à une trentaine de kilomètres des côtes ukrainiennes et contrôle l’accès aux golfes du Danube et d’Odessa, un verrou stratégique pour le transport naval de marchandises.          Selon des images tournées par un drone et diffusées sur les réseaux sociaux, le remorqueur russe Vasyl-Bekh (1 600 tonnes), soupçonné par les forces ukrainiennes de transporter un système antiaérien TOR, aurait été touché par deux missiles tirés depuis la côte. Cette attaque est la deuxième menée par Kiev depuis une batterie côtière, après celle du croiseur Moskva (12 500 tonnes), navire amiral de la flotte russe en mer Noire, touché le 13 avril par des missiles ukrainiens et qui avait coulé le lendemain.          Le 20 juin, plusieurs tirs ukrainiens ont aussi frappé l’île des Serpents, occupée par les troupes russes depuis le 24 février. Selon Moscou, quinze drones ukrainiens, mais aussi des batteries de lance-missiles et des obusiers, ont participé à cette attaque, qui aurait été repoussée grâce aux systèmes de défense antiaérienne russes installés sur l’îlot, sans qu’il soit possible de le vérifier. Les radars installés par Moscou auraient détecté dans le même secteur un drone d’observation américain RQ-4 Global Hawk, signe d’une éventuelle implication de Washington dans cette offensive.        Il vous reste 64.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/la-mer-noire-enjeu-strategique-militaire-et-economique_6131736_3210.html"},"headline":"La mer Noire, enjeu strat\u00e9gique, militaire et \u00e9conomique","dateCreated":"2022-06-23T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-23T14:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La recrudescence des attaques de ces derniers jours dans cette zone souligne la volont\u00e9 de Kiev de desserrer l\u2019\u00e9tau russe sur ses ports.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-3">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Frappé par le caractère radicalement destructif de la stratégie militaire russe, le philosophe François Galichet retrace, dans une tribune au « Monde », la filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et la manière dont Poutine mène la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   Tribune        François Galichet  professeur honoraire à l’université de Strasbourg        Frappé par le caractère radicalement destructif de la stratégie militaire russe, le philosophe François Galichet retrace, dans une tribune au « Monde », la filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et la manière dont Poutine mène la guerre en Ukraine.   Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 11h55    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Ce qui frappe le plus, dans le conflit ukrainien, c’est la stratégie adoptée par les Russes. Elle se caractérise par une intention délibérée d’anéantissement, de destruction systématique et radicale. Assurément, toutes les guerres comportent des dommages causés à l’ennemi ; mais ils sont le plus souvent liés à des objectifs militaires, même s’ils entraînent des bavures.          Dans le cas de l’agression russe, en revanche, on a l’impression d’une entreprise d’annihilation totale du territoire à conquérir, civils et soldats, hommes, bâtiments et choses. Marioupol, Boutcha et bien d’autres villes martyres illustrent tragiquement cette volonté. Comme on l’a souvent souligné, c’est une stratégie déjà adoptée en Tchétchénie et en Syrie.                           Deuxième semaine :  Article réservé à nos abonnés  « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple »                 Habituellement, le conquérant vise à s’approprier les ressources du pays attaqué, ce qui le conduit à les préserver autant que possible, dans son propre intérêt. Ici, en revanche, on a le sentiment que le gain attendu ne compte pas du tout. La destruction n’est pas un moyen mais une fin en soi ; et d’ailleurs elle s’applique à l’agresseur autant qu’à l’agressé.          La pensée nihiliste comme principe de guerre          Les dommages causés à la Russie par la guerre (effets des sanctions, retrait des investisseurs étrangers, adhésion à l’OTAN de pays jusqu’ici neutres, renforcement de l’unité et de la défense européenne, etc.) sont de loin supérieurs à l’avantage éventuel que constituerait la conquête du Donbass. Mais ces dommages, si grands soient-ils, ne semblent pas compter.          Comment expliquer une telle attitude ? Un mot s’impose au spectacle de cette guerre militairement irrationnelle, économiquement aberrante, politiquement catastrophique : nihilisme. On sait que ce concept est né en Russie dans les années 1860 ; et on l’associe souvent à un mouvement marginal d’opposition au régime tsariste, vite disparu au profit de la contestation marxiste-léniniste qui aboutira à la révolution d’octobre 1917.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’idée que Poutine puisse utiliser l’arme nucléaire m’obsède »                 Or cette représentation est erronée. L’écrivain Ivan Tourgueniev (1818-1883), dans Pères et Fils, définit le nihiliste comme quelqu’un « qui ne veut rien reconnaître », « qui ne respecte rien » et « ne s’incline devant aucune autorité ». L’écrivain philosophe Alexandre Herzen (1812-1870) , dans un article de 1869, y voit « un esprit de purification critique » ; il associe le phénomène du nihilisme à la mentalité russe en tant que telle : « Le nihilisme est le fruit naturel, légitime, historique de cette attitude négative envers la vie qu’avaient adoptée la pensée russe et l’art russe dès ses premiers pas après Pierre le Grand. » Il ajoute : « Cette négation doit enfin aboutir à la négation de soi-même. »        Il vous reste 57.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/23/ukraine-il-y-a-une-filiation-entre-l-ideologie-nihiliste-qui-a-marque-la-russie-au-xixe-siecle-et-cette-facon-de-mener-la-guerre_6131725_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a une filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIXe\u00a0si\u00e8cle et cette fa\u00e7on de mener la guerre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-23T11:55:26+02:00","datePublished":"2022-06-23T11:55:26+02:00","dateModified":"2022-06-23T11:55:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Russie","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Frapp\u00e9 par le caract\u00e8re radicalement destructif de la strat\u00e9gie militaire russe, le philosophe Fran\u00e7ois Galichet retrace, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la filiation entre l\u2019id\u00e9ologie nihiliste qui a marqu\u00e9 la Russie au XIXe\u00a0si\u00e8cle et la mani\u00e8re dont Poutine m\u00e8ne la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7ois Galichet","description":"professeur honoraire \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Strasbourg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/613/0/5000/2500/1342/671/60/0/9d05bf9_1653914866584-csharrock-mykolaiv-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-4">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le gouvernement veut permettre le recours à des travailleurs intérimaires pour remplacer les grévistes. L’inflation, elle, pourrait dépasser 11 % en 2022.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Royaume-Uni             Deuxième jour de grève des cheminots en Grande Bretagne pour réclamer des hausses salariales en phase avec l’inflation      Le gouvernement veut permettre le recours à des travailleurs intérimaires pour remplacer les grévistes. L’inflation, elle, pourrait dépasser 11 % en 2022.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h13, mis à jour à 11h21    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A la gare de Waterloo East, à Londres, le 23 juin.  VICTORIA JONES / AP                 C’est le deuxième grand jour de grève de la semaine, qui pourrait être suivi par un troisième samedi. La grève des cheminots britanniques reprend jeudi 23 juin, au lendemain de négociations infructueuses sur des hausses salariales en phase avec l’inflation, qui atteint des records dans le pays et pourrait dépasser 11 % en fin d’année. Seul un train sur cinq circulera et les lignes ne seront ouvertes qu’entre 7 h 30 et 18 h 30, une plage horaire plus réduite que d’habitude.            Face à cette mobilisation historique, le gouvernement a annoncé jeudi son intention de modifier la loi, pour permettre le recours à des travailleurs intérimaires pour remplacer les grévistes et réduire l’impact, qu’il juge « disproportionné » des grèves. Sous réserve de l’approbation du Parlement, ces modifications devraient entrer en vigueur au cours des prochaines semaines et s’appliqueront à l’Angleterre, l’Ecosse et au pays de Galles.              Pour le ministre des transports, Grant Shapps, cette réforme est « vitale » et « garantira que toute future grève causera moins de perturbations et permettra à un personnel adaptable, flexible et qualifié de continuer à travailler ».            Le gouvernement a également annoncé qu’il augmentait les dommages-intérêts maximaux que les tribunaux peuvent infliger à un syndicat, lorsque la grève a été jugée illégale. Pour les plus grands syndicats, l’indemnité maximale passera de 250 000 livres sterling à 1 million (1,16 million d’euros).                             Lire aussi :  Les cheminots britanniques entament leur plus grosse grève en trente ans                   « Les augmentations de salaires sont possibles »            L’Union des transports ferroviaires et maritimes (ou RMT, pour Rail and Maritime Transport Union, en anglais) – le syndicat des transports qui appelle à la grève – demande des hausses salariales en phase avec l’inflation, mais dénonce aussi la perspective de « milliers de licenciements » et la dégradation des conditions de travail.              Un porte-parole de Network Rail s’est dit « déçu » de l’échec des négociations et a jugé la grève « inutile et prématurée ». Ce gestionnaire public du réseau de voies ferrées a appelé les voyageurs à ne prendre le train que si nécessaire.            L’Association des personnels salariés des transports (ou TSSA, pour Transport Salaried Staffs’ Association, en anglais) a expliqué, de son côté, mercredi que ses adhérents chez Merseyrail, l’un des nombreux opérateurs ferroviaires privés, avaient accepté une offre de hausse salariale de 7,1 %, mettant un peu plus de pression sur les négociations entre RMT et les employeurs. « Les augmentations de salaires sont possibles et entièrement justifiées », a tweeté le syndicat jeudi.            En début de semaine, le premier ministre, Boris Johnson, a jugé la grève « mauvaise et inutile » et appelé les « barons syndicaux » à s’asseoir à la table des négociations et le secteur à accepter de se moderniser pour éviter des faillites. Le dirigeant conservateur a aussi rappelé que le gouvernement britannique avait soutenu le secteur pendant la pandémie à hauteur de 16 milliards de livres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Transports : le Royaume-Uni craint un « été du mécontentement »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/deuxieme-grand-jour-de-greve-des-cheminots-britanniques_6131720_3210.html"},"headline":"Deuxi\u00e8me jour de gr\u00e8ve des cheminots en Grande Bretagne pour r\u00e9clamer des hausses salariales en phase avec l\u2019inflation","dateCreated":"2022-06-23T11:13:02+02:00","datePublished":"2022-06-23T11:13:02+02:00","dateModified":"2022-06-23T11:21:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le gouvernement veut permettre le recours \u00e0 des travailleurs int\u00e9rimaires pour remplacer les gr\u00e9vistes. L\u2019inflation, elle, pourrait d\u00e9passer 11 % en 2022.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/0bdeb52_d5f27794e5d8415ca9bb1094bc135489-d5f27794e5d8415ca9bb1094bc135489-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-5">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le prince héritier saoudien et le président turc ont dit vouloir ouvrir une « nouvelle ère » après l’affaire Khashoggi et développer leurs relations dans divers domaines.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Turquie             Le président turc Erdogan et le prince héritier saoudien  Ben Salman affichent une entente « parfaite » en Turquie      Le prince héritier saoudien et le président turc ont dit vouloir ouvrir une « nouvelle ère » après l’affaire Khashoggi et développer leurs relations dans divers domaines.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 11h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc Recep Tayyip Erdogan reçoit le prince saoudien Mohammed Ben Salman à Ankara, le 22 juin 2022.  ADEM ALTAN / AFP               Honneurs militaires, dîner de gala, accolades, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, n’a pas lésiné sur l’accueil réservé au prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman (MBS), qu’il a reçu avec faste en son palais de Bestepe, à Ankara, mercredi 22 juin. La cavalerie était parée des drapeaux turc et saoudien, les hymnes nationaux ont été joués par l’orchestre, les deux dirigeants se sont embrassés, scellant leur réconciliation après des années d’animosité et de paralysie des relations commerciales et diplomatiques.          Le communiqué commun publié à l’issue des entretiens vante l’ouverture d’une « nouvelle ère de coopération » dans les « relations parfaites » qu’entretiennent l’Arabie saoudite et la Turquie. La page a bel et bien été tournée depuis la crise diplomatique d’ampleur déclenchée par l’assassinat sordide du journaliste Jamal Khashoggi dans les locaux du consulat saoudien, à Istanbul, le 2 octobre 2018.          Ressortissant du royaume, critique de la politique du prince, le chroniqueur du Washington Post s’était rendu au consulat pour une démarche administrative, il n’en est jamais ressorti. La presse turque a ensuite révélé qu’il avait été tué puis démembré par une équipe de tueurs saoudiens mandatés par Riyad. L’ordre de tuer le journaliste était venu « des plus hautes sphères du gouvernement saoudien », avait affirmé M. Erdogan, promettant de faire la vérité sur cet « assassinat politique ». A Ankara comme à Washington, le prince héritier Ben Salman était présenté comme le principal commanditaire du meurtre.                           L’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Khashoggi : la quarantaine politique de Mohammed Ben Salman                 Redorer son blason          L’heure n’est plus aux accusations. Le président américain, Joe Biden, se rendra en Arabie saoudite le mois prochain et le président Erdogan, à cours de liquidités et d’investissements à moins d’un an des élections, cherche à tout prix à se rapprocher du prince, qui, pour sa part, souhaite redorer son blason. Ankara était la dernière étape d’une tournée qui l’a emmené en Egypte et en Jordanie, pour mieux donner la mesure de son entregent régional avant la venue du président Biden.          La Turquie espère des investissements dans plusieurs secteurs : banques, tourisme, industrie de défense. Pour sa part, le royaume s’intéresse de près à la production de drones.          Ankara brûle d’augmenter ses exportations, tombées à un peu plus de 200 millions de dollars contre 3,2 milliards en 2019, selon les statistiques officielles. Une baisse à mettre au compte du boycott officieux des produits turcs mis en place par Riyad en 2020. Il a été levé depuis, de même que l’interdiction faite aux Saoudiens de séjourner en Turquie, annulée par MBS quelques jours avant sa tournée.        Il vous reste 44.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/entre-erdogan-et-mbs-l-entente-parfaite_6131714_3210.html"},"headline":"Le pr\u00e9sident turc Erdogan et le prince h\u00e9ritier saoudien  Ben Salman affichent une entente \u00ab\u00a0parfaite\u00a0\u00bb en Turquie","dateCreated":"2022-06-23T10:45:09+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:45:09+02:00","dateModified":"2022-06-23T11:36:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Affaire Khashoggi","Proche-Orient","Arabie saoudite","International","Europe","Turquie"],"description":"Le prince h\u00e9ritier saoudien et le pr\u00e9sident turc ont dit vouloir ouvrir une \u00ab\u00a0nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019affaire Khashoggi et d\u00e9velopper leurs relations dans divers domaines.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/394/0/4000/2000/1342/671/60/0/0ebdd07_5532283-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-6">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les dirigeants européens doivent se pencher, jeudi 23 juin, sur le sort des pays candidats à l’adhésion à l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             A Bruxelles, les premiers pas de la « communauté politique européenne »      Les dirigeants européens doivent se pencher, jeudi 23 juin, sur le sort des pays candidats à l’adhésion à l’Union européenne.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français, Emmanuel Macron, la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, en conférence de presse commune, le 9 mai 2022, à Strasbourg.  LUDOVIC MARIN / AFP               Emmanuel Macron avait lancé l’idée, le 9 mai, dans l’enceinte du Parlement de Strasbourg : la « communauté politique », proposée par le chef de l’Etat afin d’arrimer les pays candidats, Ukraine en tête, à l’Union européenne, devait connaître son baptême du feu bruxellois, jeudi 23 juin, lors d’un sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des Vingt-Sept. Avant de passer la main de la présidence tournante du Conseil de l’Union européenne (UE) à la République tchèque, le 1er juillet, Paris espère que le projet, source de tensions avec les capitales d’Europe centrale et orientale, figurera dans les conclusions du sommet, voire qu’une date sera esquissée, au second semestre, pour son lancement officiel d’ici à la fin de l’année.                           Lire aussi :  A Strasbourg, Emmanuel Macron relance l’idée d’une confédération européenne                 L’attribution attendue du statut de candidat à l’UE à l’Ukraine et à la Moldavie, que le retour de la guerre en Europe a accélérée, pourrait faciliter un compromis en ce sens entre les Vingt-Sept : les Etats baltes ou la Pologne en ont fait une condition avant de parler de la proposition française. Pour convaincre, la diplomatie française a depuis précisé ses intentions. « La communauté politique européenne ne serait pas une alternative à l’adhésion à l’Union européenne et ne substituerait pas au processus d’élargissement », assure ainsi un document français transmis aux Vingt-Sept, en prélude au sommet : « Elle permettrait au contraire de renforcer les liens avec les Etats membres de l’Union avant l’adhésion, au niveau politique comme dans l’accompagnement de la participation à certaines politiques de l’UE, y compris, le cas échéant, par une intégration progressive à son marché intérieur », assure ce texte, dont Le Monde a pris connaissance.          « Structure juridique légère »          « La communauté politique européenne prendrait la forme d’une structure juridique légère, dotée d’une capacité décisionnelle, tout en respectant l’autonomie de décision de l’Union européenne et de chacun des Etats qui [la] constituent », précise ce document. D’après Paris, ce nouvel ensemble « se réunirait plusieurs fois par an au niveau des chefs d’Etat et de gouvernement, ainsi qu’au niveau ministériel », et pourrait être doté d’une petite instance de pilotage, adossée aux institutions bruxelloises.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne : pourquoi c’est un enjeu crucial à Kiev                 « Il reste cependant un vrai travail de persuasion à faire, car la proposition suscite autant d’intérêt que d’interrogations », observe Sébastien Maillard, directeur de l’Institut Jacques-Delors, l’un des laboratoires d’idées qui s’est emparé du sujet très en amont, à l’instigation de son président, Enrico Letta. L’ancien premier ministre italien préfère parler d’une « confédération », comme celle proposée, en vain, par François Mitterrand en décembre 1989, un peu plus d’un mois après la chute du mur de Berlin.        Il vous reste 47.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/a-bruxelles-les-premiers-pas-de-la-communaute-politique-europeenne_6131712_3210.html"},"headline":"A Bruxelles, les premiers pas de la \u00ab\u00a0communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-23T10:42:00+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:42:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Moldavie","Ukraine","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les dirigeants europ\u00e9ens doivent se pencher, jeudi 23\u00a0juin, sur le sort des pays candidats \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/68/0/5000/2500/1342/671/60/0/6394a0f_1655972646618-000-329r483.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-7">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Elus et gouvernement ukrainiens se sont mobilisés pour convaincre Bruxelles de leur ouvrir le chemin vers l’Europe, lors du conseil européen qui commence les 23 juin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Ukraine             Adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne : pourquoi c’est un enjeu crucial à Kiev      Elus et gouvernement ukrainiens se sont mobilisés pour convaincre Bruxelles de leur ouvrir le chemin vers l’Europe, lors du conseil européen qui commence les 23 juin.          Par Thomas d'Istria(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président  du Parlement ukrainien, Ruslan Stefanchuk,  est accueilli par  la présidente de la Commission européenne, Ursula von  der Leyen,  au Parlement européen,  le 8  juin,  à Strasbourg.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               L’enjeu est de taille, mais Kira Rudik se dit confiante. Le conseil européen des 23 et 24 juin à Bruxelles va trancher une question cruciale pour l’avenir de l’Ukraine, son pays : lui accorder, ou non, le statut de candidat de l’Union européenne (UE). La Commission européenne s’est déjà prononcée en faveur de cette demande, déposée par Kiev au lendemain du déclenchement de la guerre par la Russie, et la France, qui assure la présidence tournante du Conseil de l’UE, assure qu’un « consensus total » s’est, au fil des semaines, dégagé sur la question.                           Lire aussi :  L’Ukraine candidate à l’Union européenne : le début d’un long processus vers une adhésion                 La députée et cheffe du parti libéral et pro-européen Holos a donné rendez-vous dans un restaurant tenu par des Tatars de Crimée, dans le centre de Kiev. « Je sais que les pays européens ont adopté une posture plus rationnelle aujourd’hui, affirme la femme de 36 ans, restée dans la capitale depuis le début de la guerre. Mais s’ils nous refusaient le statut de candidat, comment pousser nos soldats à continuer de se battre ? Les valeurs démocratiques pour lesquelles nous nous battons n’auraient plus de sens. Ils ne peuvent pas refuser. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion de l’Ukraine à l’UE : la Commission pose des conditions                 C’est un des combats de la Verkhovna Rada, le Parlement ukrainien. Depuis le début de la guerre, les députés se sont largement mobilisés afin de convaincre les Etats européens d’accélérer le processus d’adhésion.          « Rêve à portée de main »          Dimanche 19 juin, les parlementaires ont soutenu à 315 voix pour, 0 contre, une résolution demandant à l’UE d’accorder à l’Ukraine le statut de pays candidat à l’adhésion à l’UE. La plate-forme d’opposition prorusse Pour la vie, deuxième force politique du pays, a également voté pour le texte. Si le parti a été officiellement interdit dans le contexte de la guerre, les députés de cette formation continuent de se rendre au Parlement. « On peut supposer que le changement de position des députés est dû à leur volonté de démontrer leur utilité pour le pouvoir lors de scrutins importants », analyse l’ONG Chesno, spécialisée dans le suivi des travaux du Parlement et la transparence de la vie politique. Il s’agirait aussi pour ces élus de tenter de faire oublier leur proximité avec le Kremlin, en ces temps d’union sacrée dans le pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, les premiers pas de la « communauté politique européenne »                 « Des générations entières se sont battues pour avoir une chance de s’échapper de la prison de l’Union soviétique et, comme un oiseau libre, de s’envoler vers la civilisation européenne. Aujourd’hui, le rêve ukrainien commun est à portée de main ! », a déclaré, après le vote, le président du Parlement, Ruslan Stefanchuk. Ces dernières semaines, l’élu de 46 ans, en poste depuis seulement octobre 2021, s’est rendu en Allemagne, en France, aux Pays-Bas et devant le Parlement européen, à Strasbourg, pour plaider en faveur de la candidature de son pays.        Il vous reste 52.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/a-kiev-l-enjeu-crucial-de-l-adhesion-a-l-union-europeenne_6131709_3210.html"},"headline":"Adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0: pourquoi c\u2019est un enjeu crucial \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-06-23T10:33:21+02:00","datePublished":"2022-06-23T10:33:21+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:53:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Elus et gouvernement ukrainiens se sont mobilis\u00e9s pour convaincre Bruxelles de leur ouvrir le chemin vers l\u2019Europe, lors du conseil europ\u00e9en qui commence les 23 juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/615/0/7370/3685/1342/671/60/0/132eef0_1655974114453-000-32cc96y.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ukraine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-8">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le projet de « Bill of Rights » visant à donner la primeur aux Cours britanniques sur les décisions de Strasbourg a connu un coup d’accélérateur après le blocage de l’envoi de demandeurs d’asile au Rwanda, au grand dam des conservateurs au pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni veut s’affranchir des décisions de la Cour européenne des droits de l’Homme      Le projet de « Bill of Rights » visant à donner la primeur aux Cours britanniques sur les décisions de Strasbourg a connu un coup d’accélérateur après le blocage de l’envoi de demandeurs d’asile au Rwanda, au grand dam des conservateurs au pouvoir.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h58, mis à jour à 10h07    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Cour royale de justice britannique à Londres, le 2 novembre 2020.  TOBY MELVILLE / REUTERS                 Boris Johnson en avait fait une promesse de campagne lors des élections générales de 2019 : mercredi 22 juin, son ministre britannique de la justice, Dominic Raab, a présenté un projet de loi, le Bill of Rights, censé remplacer la loi Human Rights Act de 1998 et donner à la Cour suprême britannique la primauté dans l’interprétation de la Convention européenne des droits humains sur la Cour européenne des droits de l’homme. Ce projet prévoit aussi que les cours britanniques (cours royales et cours d’appel) n’auront plus à appliquer diligemment les mesures provisoires de la Cour européenne des droits de l’homme, ces décisions prises en urgence, souvent pour stopper l’extradition ou la déportation de demandeurs d’asile ou de personnes poursuivies en justice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Royaume-Uni va envoyer ses demandeurs d’asile au Rwanda                   En préparation depuis plusieurs mois, le Bill of Rights a pris un coup d’accélérateur et un tour encore plus politique après que la juridiction de Strasbourg a émis des mesures provisoires bloquant, le 14 juin, l’envoi au Rwanda – depuis le Royaume-Uni – de demandeurs d’asile qui n’avaient pas obtenu que leur billet d’avion soit annulé par les cours britanniques. Le charter spécialement affrété par le gouvernement Johnson est resté cloué au sol, déclenchant la fureur des élus conservateurs et jetant un sérieux doute sur la capacité de Downing Street à mettre en œuvre sa politique migratoire.            Dérive de Donwing Street            Emportés par la colère, des députés tories tels Jonathan Gullis ont même réclamé le retrait pur et simple du Royaume-Uni de la Convention européenne des droits humains, un traité entré en vigueur en 1953, dont Winston Churchill était pourtant l’un des instigateurs et le pays un des premiers signataires… avant de rétropédaler : cette convention est une des bases juridiques du traité de paix du Vendredi saint de 1998 ayant mis fin à trente ans de guerre civile en Irlande du Nord. La Convention européenne des droits humains reste « compatible » et même « intégrée » dans le projet Bill of Rights a assuré Dominic Raab depuis la Chambre des communes, face à des oppositions – travaillistes et indépendantistes écossais du SNP – particulièrement critiques. « Ce projet va renforcer les droits des victimes », a ajouté le ministre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : en défendant les expulsions vers le Rwanda, « Boris Johnson s’adresse directement à l’électorat qui vote conservateur depuis le Brexit »                   Ce n’est pas l’avis d’une majorité d’experts en droit et de représentants des ONG, dénonçant une inquiétante dérive de Downing Street. « Ce texte va encourager des gouvernements populistes à l’est de l’Europe » à prendre leurs libertés par rapport à la Convention européenne des droits de l’homme, a regretté la députée SNP Joanna Cherry. Dans les colonnes du Guardian, Sacha Deshmukh, responsable de la branche britannique d’Amnesty International, souligne qu’après que le charter pour le Rwanda a été bloqué, « on a entendu le même type d’attaques à l’encontre de la Cour européenne de Strasbourg qu’on aurait pu entendre de la bouche de Viktor Orban ou de Vladimir Poutine ». La Cour de Strasbourg est « un recours ultime inestimable » pour quantité de personnes, ajoute la responsable, « c’est vers elle que pourraient, par exemple, se tourner les avocats des soldats britanniques enrôlés par l’armée ukrainienne et condamnés à mort dans la république autoproclamée de Donetsk ».                  Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 24 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  "La Nouvelle-Calédonie, un ""caillou"" dans le Pacifique"  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/londres-veut-affranchir-les-tribunaux-britanniques-des-decisions-de-la-cour-europeenne-des-droits-de-l-homme_6131694_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni veut s\u2019affranchir des d\u00e9cisions de la Cour europ\u00e9enne des droits de l\u2019Homme","dateCreated":"2022-06-23T09:58:50+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:58:50+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:07:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Le projet de \u00ab\u00a0Bill of Rights\u00a0\u00bb visant \u00e0 donner la primeur aux Cours britanniques sur les d\u00e9cisions de Strasbourg a connu un coup d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur apr\u00e8s le blocage de l\u2019envoi de demandeurs d\u2019asile au Rwanda, au grand dam des conservateurs au pouvoir.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/13/355/0/3500/1750/1342/671/60/0/db8eea9_fw1-britain-insurance-stonegate-court-0613-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/23/19-9">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le gouvernement bulgare, qui avait difficilement émergé des urnes en 2021, est tombé le 22 juin, après une motion de censure votée par l’opposition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Bulgarie             En Bulgarie, le premier ministre pro-européen Kiril Petkov désavoué, son gouvernement renversé      Le gouvernement bulgare, qui avait difficilement émergé des urnes en 2021, est tombé le 22 juin, après une motion de censure votée par l’opposition.          Par Hélène Bienvenu(Varsovie, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h11, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, quitte le Parlement après le vote d’une motion de censure, à Sofia (Bulgarie), le 22 juin 2022.  STOYAN NENOV / REUTERS               Le gouvernement de la coalition de Kiril Petkov – sortie victorieuse des urnes en novembre 2021 après trois scrutins législatifs d’affilée – est tombé six mois après sa formation, à la suite d’une motion de censure votée mercredi 22 juin par le Parlement. Déjà fragilisé par de fortes dissensions internes, aggravées par la guerre en Ukraine, le gouvernement de ce quadragénaire diplômé de Harvard ne disposait plus de majorité parlementaire depuis le 8 juin, le parti nationaliste ITN (« Il y a un tel peuple ») ayant alors quitté sa coalition quadripartite. Son leader, le chanteur Stanislav Trifonov, dit « Slavi », était notamment opposé à la politique d’ouverture de Kiril Petkov envers la Macédoine du Nord. La Bulgarie, membre de l’Union européenne depuis 2007, met son veto à d’adhésion de son petit voisin à l’Union européenne – il est candidat depuis 2005 –, en raison de contentieux historiques et culturels.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Bulgarie, la coalition au pouvoir se déchire                 La France, en proposant sa médiation, avait espéré un feu vert de la Bulgarie pour ouvrir les négociations d’adhésion de Skopje avec Bruxelles. La chute du premier ministre bulgare pro-européen à la veille de la conférence sur les Balkans occidentaux, jeudi 23 juin, à Bruxelles, risque de compromettre toute avancée. Paradoxalement, l’ennemi politique de Kiril Petkov, l’ancien premier ministre Boïko Borissov, a annoncé soutenir la feuille de route française.          C’est ce ténor de la politique bulgare qui aura porté le coup de grâce au gouvernement de Petkov, qui souhaitait rompre avec la corruption de son prédécesseur et adopter l’euro dès 2024. Avec sa coalition de droite GERB-SDS, il a réuni sans difficulté les voix nécessaires pour faire approuver la motion de censure, officiellement motivée par « l’échec de la politique économique et financière du gouvernement », alors que l’inflation culminait à 15,6 % au mois de mai. A la suite des sanctions européennes envers Moscou, Gazprom a suspendu ses livraisons de gaz à la Bulgarie en avril, augmentant encore le prix de l’hydrocarbure.          Kiril Petkov aura beau avoir rassemblé des milliers de sympathisants – mais aussi d’opposants – aux alentours du Parlement ces derniers jours et convaincu six députés dissidents d’ITN, il lui aura manqué l’aval de cinq parlementaires supplémentaires. « Je vous promets (…) qu’un jour nous aurons un Etat européen qui réussit, sans arrangement en coulisses, ni mafia », a-t-il déclaré mercredi à l’issue du vote.          Coalition « disloquée de l’intérieur »          « Kiril Petkov était à la tête d’une coalition très fragile, bâtie autour de partis hétéroclites, aux idéologies divergentes, qui reposaient eux-mêmes sur des coalitions », explique la sociologue Boriana Dimitrova, à la tête de la société de sondage Alpha Research. Et les désaccords au sein du gouvernement se sont multipliés ces derniers mois, qu’il s’agisse de livrer des armes à l’Ukraine, d’approuver les sanctions contre la Russie ou encore de lever le veto sur la Macédoine du Nord.        Il vous reste 34.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/en-bulgarie-le-premier-ministre-pro-europeen-desavoue_6131686_3210.html"},"headline":"En Bulgarie, le premier ministre pro-europ\u00e9en Kiril Petkov d\u00e9savou\u00e9, son gouvernement renvers\u00e9","dateCreated":"2022-06-23T09:11:55+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:11:55+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:16:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Europe","Bulgarie"],"description":"Le gouvernement bulgare, qui avait difficilement \u00e9merg\u00e9 des urnes en\u00a02021, est tomb\u00e9 le 22\u00a0juin, apr\u00e8s une motion de censure vot\u00e9e par l\u2019opposition.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Bienvenu","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/153/0/2498/1249/1342/671/60/0/6a17bf9_mex-bulgaria-government-0622-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-10">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Alors que 600 étudiants ukrainiens sont prêts à s’inscrire à la rentrée en septembre, ceux-ci ne vont bénéficier d’aucune aide du gouvernement, dénonce, dans une tribune au « Monde », un collectif animé par Mathieu Schneider, président de réseau Migrants dans l’enseignement supérieur (MEnS).
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Rentrée pour les étudiants d’Ukraine : « Le ministère de l’enseignement supérieur, pour l’heure, ne s’est engagé sur aucune aide financière aux universités »   Tribune        Mathieu Schneider  président du Réseau Migrants dans l’enseignement supérieur /MEnS et vice-président de l’Université de Strasbourg        Alors que 600 étudiants ukrainiens sont prêts à s’inscrire à la rentrée en septembre, ceux-ci ne vont bénéficier d’aucune aide du gouvernement, dénonce, dans une tribune au « Monde », un collectif animé par Mathieu Schneider, président de réseau Migrants dans l’enseignement supérieur (MEnS).   Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La circulaire du 22 mars avait permis de fonder tous les espoirs. A la suite des déclarations du président Macron, le ministère de l’enseignement supérieur, de la recherche et de l’innovation (Mesri) y donnait un cadre à l’accueil des étudiants venus d’Ukraine dans nos universités et dans nos grandes écoles.          Certes, il limitait cet accueil aux seuls bénéficiaires de la protection temporaire, en excluant dans une logique discriminatoire, dénoncée par de nombreuses universités et associations, les jeunes non ukrainiens que les universités ukrainiennes avaient choisi de former. Mais il garantissait aux autres l’accès aux droits sociaux, à un hébergement, à des aides financières du Crous et à un soutien psychologique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : des étudiants étrangers qui ont fui la guerre sommés de quitter la France                 Il mettait en ligne une plate-forme ad hoc, gérée par Campus France, permettant de recenser les besoins des étudiants et de les orienter vers les formations les plus adéquates. Il incitait les établissements à faire preuve de souplesse dans les délais et dans les procédures d’inscription. Enfin, il précisait que, pour l’accueil et la formation de ces étudiants, « les établissements publics sous tutelle [du] Mesri qui auraient besoin d’une aide financière sont invités à le signaler au Mesri », laissant sous-entendre une contribution financière de l’Etat.          Une situation bloquée          Ce cadre a été repris par le ministère de la culture qui, pour les étudiants artistes, y a ajouté un soutien exceptionnel de 300 000 euros, lequel peine toujours à être mobilisé. Quelle est la situation trois mois plus tard, au moment où la planète fête la Journée mondiale des réfugiés le 20 juin ? Rien, ou presque. Les établissements du supérieur français sont certainement les mieux préparés d’Europe pour faire face à ce type de crise.          Dès la vague migratoire de 2015, ils ont agi. Ils ont d’ailleurs été fortement encouragés par le Mesri, qui a mis sur pied, dès 2017, le programme Pause (Programme d’accueil en urgence des scientifiques et artistes en exil), lequel, à ce jour, a permis d’offrir à 335 chercheurs et 20 artistes étrangers des conditions d’exercice libres et décentes de leur métier.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Exilés ukrainiens et russes en France : « J’avais économisé mais maintenant je dois travailler. Sinon je devrais retourner à Moscou »                 De cet élan est né le réseau MEnS (Migrants dans l’enseignement supérieur). Il rassemble 52 universités et écoles qui ont voulu tirer les leçons de la crise syrienne et ont mis en place des formations dites « passerelles » de un à deux ans, permettant aux jeunes en âge d’étudier d’obtenir une qualification.          Un fort volontariat          Cette qualification est un sésame qui leur donne la possibilité, soit de s’intégrer en France, soit de contribuer aux efforts de reconstruction de leur pays d’origine. Au total, en six ans, ce sont près de 10 000 étudiants en exil qui sont sortis de ces formations passerelles. Si le gouvernement a soutenu ces formations, en abondant par l’Agence universitaire de la francophonie (AUF) un programme d’aide doté d’environ 500 000 euros (dont 200 000 euros du Mesri), les établissements ont porté la partie la plus significative de l’effort, en finançant entre 50 % et 80 % de ces formations.        Il vous reste 56.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/23/rentree-pour-les-etudiants-d-ukraine-le-ministere-de-l-enseignement-superieur-pour-l-heure-ne-s-est-engage-sur-aucune-aide-financiere-aux-universites_6131684_3232.html"},"headline":"Rentr\u00e9e pour les \u00e9tudiants d\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Le minist\u00e8re de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, pour l\u2019heure, ne s\u2019est engag\u00e9 sur aucune aide financi\u00e8re aux universit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-23T09:00:14+02:00","datePublished":"2022-06-23T09:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9tudes sup","Grandes \u00e9coles","M Campus","Le monde des \u00e9tudiants","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Alors que 600 \u00e9tudiants ukrainiens sont pr\u00eats \u00e0 s\u2019inscrire \u00e0 la rentr\u00e9e en septembre, ceux-ci ne vont b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019aucune aide du gouvernement, d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif anim\u00e9 par Mathieu Schneider, pr\u00e9sident de r\u00e9seau Migrants dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (MEnS).","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Schneider","description":"pr\u00e9sident du R\u00e9seau Migrants dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur \/MEnS et vice-pr\u00e9sident de l\u2019Universit\u00e9 de Strasbourg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/11/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/dbc75bb_1654931710226-petites-mains-universite-pour-le-monde-dunne-odhran28.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-11">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les dirigeants européens s’apprêtent à accorder à Kiev le statut de candidat à l’UE. Une décision qui promet, en pleine guerre, de nombreux défis pour Kiev et l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Ukraine             L’Ukraine candidate à l’Union européenne : le début d’un long processus vers une adhésion      Les dirigeants européens s’apprêtent à accorder à Kiev le statut de candidat à l’UE. Une décision qui promet, en pleine guerre, de nombreux défis pour Kiev et l’Europe.          Par Cécile Bouanchaud         Publié aujourd’hui à 07h27, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est la première étape d’un très long chemin. A l’occasion du sommet européen qui s’est ouvert le jeudi 23 juin, les dirigeants de l’Union européenne (UE) s’apprêtent à accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’UE. Ce statut, qui permet d’ouvrir officiellement les négociations portant sur l’éventualité de son adhésion, constitue le tout début d’un processus qui pourrait prendre plusieurs dizaines d’années.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : Kiev annonce l’arrivée des lance-roquettes Himars américains                   « Si la pression politique, induite par la guerre en Ukraine, a permis de valider en un temps record la candidature de l’Ukraine, son adhésion ne sera pas immédiate », prévient Georgina Wright, directrice du programme Europe au sein du think-tank de l’Institut Montaigne. « Il faut s’assurer que les deux instances peuvent assumer ce projet », souligne-t-elle, évoquant, d’un côté, « la capacité de l’Ukraine à se conformer aux règles européennes », de l’autre « celle de l’UE à absorber un nouveau pays tout en maintenant son équilibre institutionnel ».                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                   Du dépôt de candidature à l’adhésion à l’Union européenne, en passant par la validation du statut de candidat, Le Monde revient sur ce long chemin qui attend l’Ukraine avant de devenir, ou non, Etat membre de l’UE.            Un statut de candidat validé en un temps record            Le 28 février, quatre jours après l’invasion de son territoire par la Fédération de Russie, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, demande à bénéficier d’une « procédure spéciale » pour permettre à son pays d’adhérer à l’Union européenne. Quelques semaines plus tard, dans le courant du mois de mars, le président dépose officiellement sa demande d’adhésion.              En réalité, il n’existe pas de procédure accélérée pour une adhésion à l’UE. Une telle candidature suppose un long processus qui démarre par l’acceptation de la demande par la Commission, le Parlement européen, le Conseil (les Etats membres) et la validation officielle par le Conseil européen (les chefs d’Etat et de gouvernement), à l’unanimité.                             Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Donner un cap européen à l’Ukraine                   A titre de comparaison, la Serbie, qui avait déposé son dossier en 2009, avait dû attendre 2012 avant que le statut de candidat lui soit accordé et 2013 pour que les négociations soient lancées. A l’instar de plusieurs pays des Balkans, la Serbie patiente encore aujourd’hui aux portes de l’UE. Comme celles de l’Albanie, de la Macédoine du Nord et du Monténégro, son adhésion n’a toujours pas été validée et les négociations se poursuivent. Exemple le plus emblématique, la Turquie a fait sa demande en 1987, avant d’être déclarée candidate en 1999 et d’entamer des négociations en 2005, qui sont actuellement au point mort.            Vers l’octroi du statut de candidat… sous conditions            Trois mois après le dépôt de candidature, la Commission européenne a été la première instance à valider, le 17 juin, l’octroi du statut de candidat à l’UE de l’Ukraine. « Les Ukrainiens sont prêts à mourir pour défendre leurs aspirations européennes. Nous voulons qu’ils vivent avec nous le rêve européen », a justifié la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, vêtue d’une veste jaune et d’un chemisier bleu aux couleurs du drapeau ukrainien.              « L’Ukraine a déjà adopté environ 70 % des règles, normes et standards européens », a d’abord vanté Mme von der Leyen, évoquant pêle-mêle « une démocratie présidentielle et parlementaire très solide », « une administration publique qui fonctionne très bien et qui a permis de faire fonctionner le pays pendant cette guerre », le « succès » de la réforme de la décentralisation et « une économie de marché pleinement opérationnelle ». Dès 2014, l’Ukraine a signé un accord d’association avec l’UE, incluant un accord de libre-échange. Considéré comme un préalable à une adhésion, ce texte, entré en vigueur le 1er septembre 2017, visait à réformer les institutions et l’économie ukrainiennes, pour les faire correspondre aux standards de l’Union européenne.                                                « Beaucoup a été accompli, mais, bien sûr, il reste un travail important », a toutefois tempéré Ursula von der Leyen, évoquant des progrès à faire sur « l’Etat de droit, les oligarques, la lutte contre la corruption et les droits fondamentaux ». Une mise en garde qui vise à éviter un casse-tête aux diplomates européens. Marqué par des adhésions trop rapides, comme celles de la Bulgarie et la Roumanie, aujourd’hui rongées par la corruption, Bruxelles veut éviter les profils de pays problématiques. « Ce statut de candidat est réversible », précisait au Monde un haut fonctionnaire, au début de juin. Si ce statut devrait bien être accordé à Kiev, le Conseil européen peut toutefois décider de le lui retirer.            Les réformes qui attendent l’Ukraine            Une fois la candidature de l’Ukraine validée par le Conseil, la Commission européenne devra établir avec Kiev une stratégie de préadhésion du pays à l’UE. « Cette étape du processus implique l’instauration d’un programme de soutien et d’aides financières permettant au candidat de mener les réformes administratives, politiques, économiques nécessaires pour intégrer le corpus législatif européen », détaille Georgina Wright, de l’Institut Montaigne.              A quels chantiers devra s’atteler l’Ukraine ? En plus de s’engager à respecter les articles 49 et 2 du traité sur l’Union européenne, le pays doit également appliquer le traité de Lisbonne et les critères de Copenhague, qui reposent sur des impératifs de stabilité politique et économique. « A cela s’ajoute le critère de l’acquis communautaire, qui signifie que l’Etat candidat doit être en capacité d’intégrer l’ensemble des normes européennes existantes dans son droit national », poursuit Mme Wright.                             Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Un projet de “communauté politique européenne” a déjà existé et son histoire est aussi celle d’un échec »                   « Pour se préparer à rejoindre l’UE, il ne s’agit pas seulement de réaliser un copier-coller du droit européen », prévient Sébastien Maillard, directeur de l’Institut Jacques-Delors, précisant qu’une « désoligarchisation » de l’économie ukrainienne sera nécessaire. « Etre membre de l’UE, cela implique d’être une démocratie libérale, avec une économie de marché », précise le spécialiste, évoquant la nécessité d’instaurer « une loi antiblanchiment » en Ukraine, où des systèmes de corruption sont à l’œuvre.            Toujours selon Sébastien Maillard :            « La façon dont l’Ukraine protège ses minorités - grecques, bulgares, hongroises et surtout russophones - constituera également une dimension clé dans la manière dont le pays évolue pour rejoindre les standards européens. »            Au début de juin, le président Volodymyr Zelensky a fait savoir qu’il était « prêt à travailler » pour que l’Ukraine devienne « membre de plein droit de l’UE ».              Une fois les premières réformes amorcées, l’Ukraine pourra entrer dans la phase des négociations, décidée par le Conseil de l’UE. Menée par une équipe de négociateurs, cette phase porte sur une trentaine de chapitres, qui couvrent tout le spectre de l’activité de l’UE. La Commission fera une première évaluation du chemin parcouru d’ici à la fin de l’année. Difficile, toutefois, d’imaginer l’UE démarrer les négociations rapidement, alors que le pays est toujours en guerre.             

<article-nb="2022/06/23/19-12">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Après avoir promis de prendre ses distances avec l’Arabie saoudite, Joe Biden va solliciter l’aide de Riyad pour notamment faciliter l’embargo européen sur les hydrocarbures russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Arabie saoudite         « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Chronique            Alain Frachon  Editorialiste au « Monde »        Après avoir promis de prendre ses distances avec l’Arabie saoudite, Joe Biden va solliciter l’aide de Riyad pour notamment faciliter l’embargo européen sur les hydrocarbures russes.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h21    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Quand Air Force One se posera en Arabie saoudite, le 16 juillet, le président des Etats-Unis sait ce qu’il lui faudra faire : manger son chapeau. Car Joe Biden, faisant campagne en 2020, s’était promis, s’il accédait à la Maison Blanche, de traiter Riyad en paria – en somme, tenir cette capitale à distance et faire preuve à son adresse d’une « aimable négligence », comme on dit en jargon diplomatique américain.          Ces préventions remontent à l’affaire Jamal Khashoggi, encore dans toutes les mémoires à Washington. Dissident saoudien réfugié aux Etats-Unis, Khashoggi a été étranglé jusqu’à ce que mort s’ensuive, puis son corps démembré à la scie, en 2018, au consulat d’Arabie saoudite à Istanbul. Il s’était rendu en Turquie pour régulariser des papiers d’identité. Verdict de la CIA : le meurtre a été commandité, à tout le moins approuvé, par l’homme fort de Riyad, le prince héritier Mohammed Ben Salman.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’administration Biden prend ses distances avec « MBS » en le mettant en cause dans l’assassinat de Jamal Khashoggi                 Depuis, Biden avait encore juré de ne plus parler qu’au roi Salman en personne, jamais à son impulsif rejeton, « MBS », responsable de sept ans d’une guerre atroce au Yémen et d’une répression féroce à l’intérieur.          Après tout, les Etats-Unis ont les moyens, en pétrole et en gaz, de ne plus dépendre de l’or noir du Golfe, notamment des fabuleuses réserves saoudiennes. Liés à la « maison des Saoud » depuis quatre-vingts ans, ils sont plus que jamais les garants de la sécurité du royaume. Enfin, dans la lutte contre l’expansionnisme régional et les velléités nucléaires de l’Iran, Riyad est, là encore, l’obligé de Washington. Conclusion ? A l’instar de Barack Obama, dont il fut le vice-président, Joe Biden, au nom des droits humains, ne veut plus taire les réserves que lui inspire son vieil allié saoudien.          Comme un mauvais vent de sable          Seulement voilà, la conjoncture a changé, emportant, comme un mauvais vent de sable, les promesses du candidat Biden. Washington a aujourd’hui un urgent besoin de Riyad. A quelques mois des élections législatives de mi-mandat, début novembre, il faut faire baisser l’inflation, et notamment le prix de l’essence à la pompe – ce qui suppose que l’Arabie saoudite s’engage à produire plus de pétrole. Faciliter l’embargo européen sur les hydrocarbures russes, autre objectif des Etats-Unis, conduit aussi à solliciter un surcroît de production saoudienne. Ainsi vont les impératifs intérieurs américains et ceux de la bataille que mènent les Etats-Unis pour contrer l’impérialisme russe en Ukraine.          Mais pour obtenir tout cela, il faut parler à « MBS », celui qui décide à Riyad et qui risque fort d’être à la tête du royaume jusqu’à la fin du siècle. La réalité a souvent cette façon déplaisante de s’imposer et, en l’espèce, elle malmène les préoccupations morales du candidat Biden – sa volonté de se démarquer d’une théocratie saoudienne au profil tyrannique des plus prononcés. D’où le voyage en Arabie, à l’occasion duquel le président américain s’entretiendra avec nombre de dirigeants arabes parmi les plus autocratiques : encore un mauvais coup de la « réalité » !        Il vous reste 47.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/23/comment-defendre-kiev-au-nom-de-la-democratie-quand-cela-suppose-de-s-allier-a-une-ou-des-autocraties_6131664_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Comment d\u00e9fendre Kiev au nom de la d\u00e9mocratie quand cela suppose de s\u2019allier \u00e0 une ou des autocraties\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-23T05:30:19+02:00","datePublished":"2022-06-23T05:30:19+02:00","dateModified":"2022-06-23T09:21:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Arabie saoudite"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Joe Biden","International","Proche-Orient","Arabie saoudite","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Apr\u00e8s avoir promis de prendre ses distances avec l\u2019Arabie saoudite, Joe Biden va solliciter l\u2019aide de Riyad pour notamment faciliter l\u2019embargo europ\u00e9en sur les hydrocarbures russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/400/0/4808/2404/1342/671/60/0/4ac4ace_1655961075401-063-1241459357.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-13">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le Royaume-Uni ne s’est pas effondré après avoir quitté l’Union européenne, mais les exportations et l’apport de main-d’œuvre ont été compliqués.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Brexit             Brexit : six ans d’effritement de l’économie britannique      Le Royaume-Uni ne s’est pas effondré après avoir quitté l’Union européenne, mais les exportations et l’apport de main-d’œuvre ont été compliqués.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Dans un silence assourdissant, le Royaume-Uni passe, jeudi 23 juin, le cap des six ans de son vote en faveur du Brexit. Ni le gouvernement britannique ni aucun groupe politique important n’osent fêter l’anniversaire. Comme un aveu, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a jugé nécessaire en février de nommer un « ministre des opportunités du Brexit », preuve que ces dernières sont loin d’être une évidence.          Six ans après le référendum du 23 juin 2016, si on laisse de côté les profondes conséquences politiques – Angleterre divisée, Ecosse et Irlande du Nord qui s’éloignent, pays plus isolé –, quel bilan économique ? Depuis le 1er janvier 2021, la sortie du marché unique européen est devenue effective. Désormais, importations et exportations avec l’Union européenne nécessitent de remplir des déclarations, de s’enregistrer pour la TVA, d’obtenir les certificats sanitaires et phytosanitaires adéquats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Révision du statut de l’Irlande du Nord : Londres prend le risque d’une crise profonde avec Bruxelles                 Les premières leçons peuvent commencer à être tirées et les prévisions des économistes semblent se vérifier. L’économie britannique ne s’est pas effondrée : il n’y a pas eu de soudaine récession et les rayons des supermarchés ne sont pas vides. Mais progressivement, les frictions aux douanes ralentissent les échanges avec l’Union européenne et les investissements se font plus rares. Il ne s’agit pas d’un effondrement, mais d’un effritement.          La pandémie s’étant produite en même temps, il est difficile de chiffrer précisément le coût du Brexit. Pour apporter une estimation, John Springford, du groupe de réflexion Centre for European Reform, a comparé les statistiques britanniques à celles d’un groupe de vingt-deux pays développés. Il en conclut que depuis le troisième trimestre 2016 (juste après le référendum), la croissance britannique a été inférieure de 5,2 % à celle du groupe témoin, les investissements inférieurs de 13,7 %, le commerce de marchandises de 13,6 % et celui des services de 7,9 %. Cela ne signifie pas que l’économie britannique a stagné depuis 2016, mais simplement qu’elle a moins prospéré que celle des pays témoins.          L’Office for Budget Responsibility, l’organisme d’Etat officiellement chargé des prévisions économiques, arrive à une conclusion similaire, estimant que le pays va perdre 4 points de produit intérieur brut (PIB) sur dix ans, dont près de la moitié a déjà été enregistrée. Cela revient à un peu moins d’un demi-point de PIB perdu par an, ce qui est à la fois significatif et peu spectaculaire.          Paperasserie nécessaire et chère          Pour comprendre le phénomène, il faut aller à Peterhead, dans le premier port de pêche du Royaume-Uni, en Ecosse. L’entreprise Seafood Ecosse y exporte presque toutes ses cargaisons de poissons et crustacés vers l’UE. Après de premiers mois chaotiques, la situation s’est redressée et les volumes sont à présent revenus au niveau d’avant le Brexit. Mais deux choses ont fondamentalement changé. D’abord, toute la paperasserie nécessaire pour passer la frontière coûte cher, réduisant la marge bénéficiaire de 3 % à 10 % suivant les produits. Ensuite, cette grosse PME refuse désormais de partager ses camions avec d’autres petits exportateurs, même s’il lui reste de la place dans la remorque. Le risque est trop fort que ces derniers aient mal rempli les formalités et que l’ensemble de la cargaison soit bloquée à la frontière. La conséquence est claire : les tout petits exportateurs, qui envoyaient de temps en temps quelques caisses à l’étranger, ont cessé de le faire. Le jeu n’en vaut plus la chandelle.        Il vous reste 40.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/23/brexit-six-ans-d-effritement-de-l-economie-britannique_6131662_3232.html"},"headline":"Brexit\u00a0: six ans d\u2019effritement de l\u2019\u00e9conomie britannique","dateCreated":"2022-06-23T05:30:12+02:00","datePublished":"2022-06-23T05:30:12+02:00","dateModified":"2022-06-23T09:50:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Brexit"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","International","Europe","Royaume-Uni","Brexit"],"description":"Le Royaume-Uni ne s\u2019est pas effondr\u00e9 apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne, mais les exportations et l\u2019apport de main-d\u2019\u0153uvre ont \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/729/0/7054/3527/1342/671/60/0/e0808bd_1655970532438-000-8wp4c4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Brexit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-sur-le-brexit/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-14">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Après quatre mois de conflit, tout concourt à une escalade dangereuse, rendant d’autant plus problématique l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne, estime l’ancien député (LR) de Paris, dans une tribune au « Monde », qui plaide pour un cessez-le-feu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                      Débats       Guerre en Ukraine         Pierre Lellouche : « Ce qui était, au départ, un conflit local limité à l’Ukraine est devenu une guerre par procuration, non déclarée, entre l’OTAN et la Russie »   Tribune        Pierre Lellouche  Ancien député (LR) de Paris        Après quatre mois de conflit, tout concourt à une escalade dangereuse, rendant d’autant plus problématique l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne, estime l’ancien député (LR) de Paris, dans une tribune au « Monde », qui plaide pour un cessez-le-feu.   Publié aujourd’hui à 05h00    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Depuis le début des années 2000 et la « révolution orange », en 2004, la Russie livre en Ukraine une bataille, restée longtemps sourde, et depuis huit ans, ouvertement militaire, pour le maintien de ce pays dans sa sphère. Acmé de cette longue épreuve de force : l’ultimatum diplomatique lancé par Poutine, mi-décembre 2021, visait à obtenir la garantie explicite de la non-adhésion de l’Ukraine à l’OTAN, et donc d’un statut de neutralité en forme de « finlandisation » pour ce pays. Cet objectif étant assorti d’une autre exigence : le retrait d’un certain nombre de systèmes d’armement de l’OTAN déployés aux frontières de la Russie. Devant le rejet de l’ultimatum par Washington, l’invasion de l’Ukraine commença le 24 février.          Après quatre mois de guerre, quelle est la situation ? Un observateur occidental, optimiste invétéré, comme il s’en trouve beaucoup ces jours-ci à Washington, à Londres mais aussi à Paris, conclurait que Poutine a déjà échoué sur toute la ligne. L’invasion poutinienne a d’abord consolidé une véritable nation ukrainienne, définitivement coupée de ses racines et de sa longue histoire russes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Pour la Russie, l’idéal serait de finlandiser toute l’Europe, et pas seulement l’Ukraine »                 M. Poutine, qui voulait à tout prix éviter un rapprochement de l’Ukraine avec l’OTAN, a lui-même construit un véritable pont terrestre de livraisons d’armes occidentales vers l’Ukraine, à des niveaux sans précédent : le prêt-bail américain est d’ores et déjà autour de 20 milliards de dollars d’armements (19 milliards d’euros), sans compter 20 autres milliards d’aide économique et civile.          Les renforts américains à l’OTAN, oubliés depuis la fin de la guerre froide, sont à nouveau de retour, visibles partout en Europe centrale et orientale, accompagnés par le renforcement de la présence militaire d’autres alliés, comme la France. La Suède et la Finlande sont en train de rejoindre l’OTAN, rompant avec une très longue histoire de neutralité. En somme, une alliance, qui était en état de « mort cérébrale » il y a deux ans, s’est trouvée ressoudée grâce à M. Poutine, à qui les Américains doivent également de voir leur leadership politique et militaire sur l’Europe miraculeusement ressuscité.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  Comment Vladimir Poutine a ressuscité l’OTAN                 Pour faire bonne mesure, le même M. Poutine, qui s’était vigoureusement opposé au rapprochement de l’Ukraine avec l’Union européenne (UE) en 2014 – ce qui a entraîné la révolution de Maïdan et tous les événements qui ont suivi, y compris l’annexion de la Crimée –, doit aujourd’hui observer, impuissant, l’admission de l’Ukraine au statut de candidat à l’UE. En outre, la Russie fait désormais face à un boycott économique quasi total de la part du monde occidental, ce qui, à terme, va lui poser des problèmes considérables de maintenance et de modernisation de son industrie.        Il vous reste 76.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/23/pierre-lellouche-ce-qui-etait-au-depart-un-conflit-local-limite-a-l-ukraine-est-devenu-une-guerre-par-procuration-non-declaree-entre-l-otan-et-la-russie_6131659_3232.html"},"headline":"Pierre Lellouche\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qui \u00e9tait, au d\u00e9part, un conflit local limit\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine est devenu une guerre par procuration, non d\u00e9clar\u00e9e, entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-23T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-23T05:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Joe Biden","Volodymyr Zelensky","Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Apr\u00e8s quatre mois de conflit, tout concourt \u00e0 une escalade dangereuse, rendant d\u2019autant plus probl\u00e9matique l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, estime l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 (LR) de Paris, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qui plaide pour un cessez-le-feu.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lellouche","description":"Ancien d\u00e9put\u00e9 (LR) de Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/77/0/5327/2663/1342/671/60/0/5f95cf4_1655888596742-000-nt79n.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-15">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Depuis l’offensive russe sur son territoire, l’Ukraine, souvent qualifiée de « grenier à blé du monde », se voit dans l’incapacité d’exporter ses céréales. Résultat : les prix augmentent et mettent en difficulté les pays les plus dépendants du blé ukrainien, mais aussi russe. Explications en podcast avec Luc Bronner, grand reporter, et Mathilde Gérard, journaliste au service Planète du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Podcasts       L’Heure du Monde             Guerre en Ukraine : menace sur la sécurité alimentaire mondiale     podcast    Depuis l’offensive russe sur son territoire, l’Ukraine, souvent qualifiée de « grenier à blé du monde », se voit dans l’incapacité d’exporter ses céréales. Résultat : les prix augmentent et mettent en difficulté les pays les plus dépendants du blé ukrainien, mais aussi russe. Explications en podcast avec Luc Bronner, grand reporter, et Mathilde Gérard, journaliste au service Planète du « Monde ».          Par Esther Michon         Publié aujourd’hui à 05h00      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         

<article-nb="2022/06/23/19-16">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La flambée des prix et le resserrement des politiques monétaires laissent craindre une nouvelle envolée des taux souverains dans l’union monétaire, où les conséquences de la guerre en Ukraine commencent à peine à se faire sentir, observe Marie Charrel, journaliste au « Monde », dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Économie         « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Chronique            Marie Charrel        La flambée des prix et le resserrement des politiques monétaires laissent craindre une nouvelle envolée des taux souverains dans l’union monétaire, où les conséquences de la guerre en Ukraine commencent à peine à se faire sentir, observe Marie Charrel, journaliste au « Monde », dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Comme un air de déjà-vu : une mélopée désagréable et anxiogène qui n’avait pas résonné depuis près d’une décennie dans nos contrées européennes. Depuis quelques semaines, le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro. La peur, avec en corollaire, son cortège de mots rappelant le douloureux souvenir des turbulences financières de 2011-2012. A l’exemple de « spread », ce terme considéré comme le baromètre du risque, désignant l’écart entre les taux souverains allemands – la référence en termes de sérieux budgétaire – et les taux d’un autre pays de la zone euro.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, le grand retour de la peur du « spread »                 De fait, le spread entre le BTP italien et le « Bund » allemand a grimpé de 0,9 point, en décembre 2021, à plus de 2,4 points, le 15 juin. L’Italie emprunte aujourd’hui à plus de 3,7 % sur dix ans, contre à peine 0,5 % début 2021. Pendant la crise des dettes, fin 2011, ce taux avait bondi à plus de 7,5 %. Les obligations françaises à dix ans, elles, s’échangent ces jours-ci autour de 2,2 %, contre… 0 % fin 2021.          Cette flambée obligataire est alimentée par l’inflation galopante – 8,1 % en mai en zone euro – et le resserrement monétaire opéré par les grandes banques centrales, sur fond d’inquiétudes liées à la guerre en Ukraine et aux perturbations des chaînes d’approvisionnement. Mais elle révèle aussi une triste réalité : le risque d’une fragmentation de la zone euro, à savoir d’une divergence des conditions de financement entre les Etats membres, n’a pas disparu. Il est le reflet de l’hétérogénéité des économies et des différentes expositions à la Russie. Or, cette fragmentation peut « détériorer la transmission de la politique monétaire », prévient Isabelle Schnabel, membre du directoire de la Banque centrale européenne (BCE), dans un discours prononcé le 14 juin, à Paris.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jézabel Couppey-Soubeyran : « Avec le resserrement de sa politique monétaire, la BCE ne va plus pouvoir faire comme si l’absence d’union budgétaire n’était pas un problème »                 Parions que, d’ici peu, les rancœurs poussiéreuses mâtinées de stéréotypes peu glorieux rejailliront, ici et là, dans les médias nationaux, comme à chaque période de tensions financières : les pays du Nord brocardent le farniente des Méditerranéens, incapables de se réformer assez vite ; ceux du Sud blâment la frugalité obtuse des Nordiques. Dans la foulée, les Cassandre prophétisant la déchéance de l’union monétaire, voire son explosion résultant de la volonté d’émancipation de l’un de ses membres, ne tarderont sans doute pas à donner de nouveau de la voix, elles aussi.          Des tabous vont tomber          Pourtant, la zone euro est bien plus forte qu’il y a dix ans. Elle a bâti l’union bancaire ; ses banques se sont assainies. Durant la pandémie, elle a lancé des emprunts communs et un plan de relance inédit de 750 milliards d’euros. Elle est plus solidaire, un peu moins engoncée dans des règles budgétaires intenables. La BCE, elle, a retenu la leçon de la crise des dettes : pour éviter que la spéculation ne se déchaîne sur les maillons faibles, il convient de communiquer ou d’agir – ce qui est souvent synonyme en matière monétaire – rapidement et sans ambiguïté. Son précédent président, Mario Draghi, l’a démontré, en juillet 2012, lorsqu’il a mis fin à la flambée des taux souverains en déclarant qu’il ferait « tout ce qu’il faut » pour sauver l’euro.        Il vous reste 22.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/23/le-spectre-d-une-crise-des-dettes-fait-son-retour-en-zone-euro_6131657_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le spectre d\u2019une crise des dettes fait son retour en zone euro\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-23T05:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-23T05:00:08+02:00","dateModified":"2022-06-23T05:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Allemagne","Italie","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"La flamb\u00e9e des prix et le resserrement des politiques mon\u00e9taires laissent craindre une nouvelle envol\u00e9e des taux souverains dans l\u2019union mon\u00e9taire, o\u00f9 les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine commencent \u00e0 peine \u00e0 se faire sentir, observe Marie Charrel, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Charrel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/315/0/3500/1750/1342/671/60/0/ae82c29_fw1-ecb-policy-europe-divisions-0310-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-17">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Contrairement à l’Ukraine et à la Moldavie, la Géorgie devra patienter avant d’obtenir le statut de candidat à l’UE, selon l’avis rendu par la Commission. Alors que les Vingt-Sept doivent trancher lors du sommet européen des 23 et 24 juin, de nouvelles manifestations sont prévues à Tbilissi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géorgie             L’avenir européen de la Géorgie en suspens      Contrairement à l’Ukraine et à la Moldavie, la Géorgie devra patienter avant d’obtenir le statut de candidat à l’UE, selon l’avis rendu par la Commission. Alors que les Vingt-Sept doivent trancher lors du sommet européen des 23 et 24 juin, de nouvelles manifestations sont prévues à Tbilissi.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 03h05, mis à jour à 10h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La présidente géorgienne, Salomé Zourabichvili, participe à une manifestation de soutien à l’entrée de la Géorgie dans l’Union européenne, à Tbilissi, le 16 juin 2022.  VANO SHLAMOV / AFP               Deux gagnantes, une perdante. En rendant un avis positif, vendredi 17 juin, sur l’octroi à l’Ukraine et à la Moldavie du statut de candidat à l’Union européenne (UE), la Commission européenne a ouvert la voie à leur adhésion.          Mais la Géorgie, qui aspire elle aussi à rejoindre l’UE, devra encore attendre. Ce petit pays du Caucase doit d’abord mener des réformes – réduire la polarisation politique, renforcer l’indépendance du système judiciaire et lutter contre la corruption – avant de pouvoir prétendre à ce statut, a jugé la Commission.          L’Ukraine, la Géorgie et la Moldavie avaient toutes demandé leur adhésion peu après l’invasion russe en Ukraine, le 24 février. Il appartient désormais aux Vingt-Sept, réunis jeudi 23 et vendredi 24 juin en sommet à Bruxelles, d’étudier l’avis de l’instance européenne et de décider de l’octroi, ou non, du statut de candidat à l’UE pour ces trois anciennes républiques soviétiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à Poutine, Zelensky veut pousser les feux d’une adhésion de l’Ukraine à l’UE                 La Commission européenne n’a toutefois pas fermé la porte à la Géorgie, qui a affronté la Russie lors d’une guerre de cinq jours en août 2008. Elle a recommandé que le pays se voie offrir une « perspective européenne », c’est-à-dire le droit potentiel à l’adhésion, même si cela n’a aucune valeur juridique. « La porte est grande ouverte. Il appartient maintenant à la Géorgie de prendre les mesures nécessaires pour aller de l’avant », a commenté la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.          Concernant la lutte contre la corruption, point crucial en Moldavie comme en Ukraine, Tbilissi fait pourtant figure de bon élève. Dans son rapport 2021 sur la corruption, l’ONG Transparency International classe la Géorgie au 45e rang sur 180, contre le 105e rang pour la Moldavie et le 122e rang pour l’Ukraine.          Plus de 80 % de la population pour l’adhésion          Le parti au pouvoir à Tbilissi, Rêve géorgien, s’est dit « heureux » d’avoir une « feuille de route concrète », mais a jugé « regrettable » que la Commission ne soutienne pas le statut de candidat dès à présent. Le 17 juin, le premier ministre, Irakli Garibachvili, avait aussi salué « la décision historique d’accorder à la Géorgie une perspective européenne », ajoutant : « Nous allons travailler avec Bruxelles pour mettre en œuvre toutes les exigences et nous obtiendrons le statut de candidat. »          L’avis de la Commission européenne est un revers pour la Géorgie, dont plus de 80 % de la population soutient l’adhésion à l’UE. Environ 120 000 personnes, drapeaux européen et géorgien à la main, ont défilé lundi à Tbilissi pour réclamer l’adhésion à l’UE. Plusieurs organisations pro-européennes et l’ensemble des formations d’opposition avaient appelé à une « marche pour l’Europe » afin de « prouver l’engagement du peuple géorgien dans son choix européen et dans les valeurs occidentales ».        Il vous reste 52.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/23/l-avenir-europeen-de-la-georgie-en-suspens_6131651_3210.html"},"headline":"L\u2019avenir europ\u00e9en de la G\u00e9orgie en suspens","dateCreated":"2022-06-23T03:05:24+02:00","datePublished":"2022-06-23T03:05:24+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:31:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["Europe","G\u00e9orgie","International"],"description":"Contrairement \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie, la G\u00e9orgie devra patienter avant d\u2019obtenir le statut de candidat \u00e0 l\u2019UE, selon l\u2019avis rendu par la Commission. Alors que les Vingt-Sept doivent trancher lors du sommet europ\u00e9en des 23 et 24\u00a0juin, de nouvelles manifestations sont pr\u00e9vues \u00e0 Tbilissi.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/551/0/5481/2740/1342/671/60/0/e011507_1655939318748-694341.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-18">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La nouvelle réglementation fixe pour la première fois des objectifs juridiques contraignants aux Etats. Mais l’instrument de mesure retenu est remis en cause, notamment par des ONG.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Agriculture & Alimentation             Pesticides : la proposition en trompe-l’œil de la Commission européenne pour réduire de moitié leur usage      La nouvelle réglementation fixe pour la première fois des objectifs juridiques contraignants aux Etats. Mais l’instrument de mesure retenu est remis en cause, notamment par des ONG.          Par Stéphane Foucart et Stéphane Mandard         Publié hier à 21h18, mis à jour à 09h34    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Pulverisation de persicides dans un champ sur la commune de Berthen dans le département du Nord en région Hauts-de-France, le 14 juin 2022. Pulverisation. Photo MARC DEMEURE / La Voix Du Nord.  MARC DEMEURE / PHOTOPQR/VOIX DU NORD/MAXPPP               L’Europe serait-elle déterminée à s’attaquer à une addiction qui maintient son système agricole sous dépendance, sape sa biodiversité et menace la santé de ses citoyens : les pesticides ? La Commission européenne a publié, mercredi 22 juin, une proposition de révision de la réglementation sur les produits phytosanitaires. Très attendu, plusieurs fois reporté, le texte fixe un objectif ambitieux : réduire de 50 % l’usage et les risques des pesticides d’ici à 2030. Il entérine le cap fixé par la stratégie dite « De la ferme à la fourchette », le volet agricole du Green Deal européen.          « Le temps est révolu pour les pesticides », s’est enthousiasmé la commissaire européenne à la santé et à la sécurité sanitaire, Stella Kyriakides, sitôt le texte présenté. Celui-ci est censé remplacer la vieille directive de 2009, qui encadrait jusqu’ici l’usage des pesticides, sans avoir réussi à le réduire. La nouvelle proposition législative fixe pour la première fois des objectifs juridiques contraignants aux Etats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le Green Deal agricole n’aura pas lieu »                 Ils seront négociés au niveau national avec chaque gouvernement. L’objectif pourra être porté jusqu’à 60 % pour les Etats les plus gourmands en pesticides, mais aussi être abaissé jusqu’à 35 %, en fonction des progrès déjà réalisés. Ainsi, un Etat pourra se fixer une cible inférieure à 50 %, si l’« intensité » de son usage des produits phytosanitaires a été inférieure à 70 % de la moyenne de l’Union européenne (UE) pour la période 2015-2017, et si ses efforts de réduction entre 2011-2013 et 2015-2017 ont été supérieurs à la moyenne européenne.          Les négociations s’annoncent tendues          Interrogé par Le Monde, le gouvernement n’est pas en mesure de préciser quel objectif la France envisage de se fixer. « Nous sommes au début du processus. La question de l’objectif sera au cœur des débats », indique-t-on au ministère de l’agriculture.          La proposition de la Commission doit maintenant être soumise au Parlement européen et aux Etats. Les négociations s’annoncent tendues. Lors du conseil européen des ministres de l’agriculture du 13 juin, une dizaine de pays avaient demandé à revoir à la baisse les objectifs de réduction. Pendant la campagne présidentielle, Emmanuel Macron, qui préside le Conseil de l’UE jusqu’au 30 juin, a invoqué la crise agricole provoquée par la guerre en Ukraine pour appeler à revoir à la baisse les objectifs de la stratégie « De la ferme à la fourchette », estimant que l’Europe ne pouvait « pas se permettre de produire moins ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pesticides : les objectifs du Pacte vert européen sont menacés                 Des arguments brandis par la Fédération européenne des syndicats et des coopératives agricoles (COPA-Cogeca), dirigée par Christiane Lambert, la patronne de la Fédération nationale des syndicats d’exploitants agricoles (FNSEA) : elle soutient, sur la base d’études financées par les géants de l’agrochimie, qu’une diminution du recours aux pesticides pourrait entraîner jusqu’à 20 % de baisse pour certaines productions, et donc rendre l’agriculture européenne plus dépendante des importations.        Il vous reste 56.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/22/pesticides-la-proposition-en-trompe-l-il-de-la-commission-europeenne-pour-reduire-de-moitie-leur-usage_6131633_3244.html"},"headline":"Pesticides\u00a0: la proposition en trompe-l\u2019\u0153il de la Commission europ\u00e9enne pour r\u00e9duire de moiti\u00e9 leur usage","dateCreated":"2022-06-22T21:18:02+02:00","datePublished":"2022-06-22T21:18:02+02:00","dateModified":"2022-06-23T09:34:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation"],"keywords":["Biodiversit\u00e9","Europe","Union europ\u00e9enne","Agriculture & Alimentation","Plan\u00e8te"],"description":"La nouvelle r\u00e9glementation fixe pour la premi\u00e8re fois des objectifs juridiques contraignants aux Etats. Mais l\u2019instrument de mesure retenu est remis en cause, notamment par des ONG.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/2d9b3ea_1655968806826-maxstockworld438317.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Agriculture & Alimentation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/agriculture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/23/19-19">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Aucun mort n’est à déplorer. A Bruxelles, la présidente de la Commission européenne Ursula von der Leyen a appellé mercredi « le Conseil européen à se montrer à la hauteur de la responsabilité historique », concernant l’octroi à l’Ukraine et à la Moldavie du statut de candidat à l’UE.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤     HdV         Bonjour Hope de Vancouver,          Les rumeurs que vous pouvez lire sur la santé de Vladimir Poutine, qui aura 70 ans en octobre, dans Paris Match, Newsweek ou le site russophone Proekt sont… invérifiables. Elles ne font qu’illustrer le peu, sinon l’absence, d’informations sur son état de santé.                                        Le 22/06 à 17:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kaliningrad : la Lituanie se contente d’appliquer les sanctions européennes                  La Lituanie ne fait qu’appliquer le quatrième train de sanctions adoptées le 15 mars par les Européens, rappelle la première ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, dans un message posté sur Twitter.          Vilnius a introduit à la mi-juin les restrictions idoines sur le transit par voie ferrée de marchandises allant du territoire russe vers la région de Kaliningrad. Parmi les produits concernés, l’on trouve des métaux, le ciment, l’alcool, les engrais. La liste devrait ultérieurement être élargie au charbon et au pétrole. Pour Moscou, ces restrictions violent un accord de 2002 entre la Russie et l’UE lorsque la Lituanie a rejoint l’Union européenne.          Pour la chronologie des sanctions européennes et leur détail, vous pouvez consulter le site du Conseil de l’Union européenne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l’Europe adopte un quatrième train de sanctions contre la Russie                                 Le 22/06 à 16:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Finlande se dit prête à combattre en cas d’attaque par la Russie        La Finlande se prépare depuis des décennies à une attaque russe et opposerait une résistance acharnée si elle se produisait, prévient le chef d’état-major finlandais, le général Timo Kivinen, dans une interview à l’agence Reuters. Il rappelle que le pays s’est constitué un arsenal conséquent et que les Finlandais sont prêts à se battre.          La Finlande s’est battue contre la Russie pendant la « guerre d’hiver » (30 novembre 1939-13 mars 1940), lorsque la Russie a envahi la Finlande, puis pendant la « guerre de continuation » (25 juin 1941-19 septembre 1944). Quelque 100 000 Finlandais ont été tués au cours de ces deux guerres et le pays a perdu un dixième de son territoire.          Depuis, la Finlande reste sur ses gardes. « Nous avons systématiquement développé notre défense militaire précisément pour ce type de guerre qui est menée là-bas [en Ukraine], avec une utilisation massive de la puissance de feu, des forces blindées et également des forces aériennes », rappelle le chef d’état-major finlandais.                    Lire aussi :  En Finlande, la population se tient prête en cas d’invasion par la Russie : « Si la guerre éclate, je veux pouvoir défendre mon pays »                                                  Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou         Ce qu’il faut savoir ce matin :                    Le contexte          Image de couverture :  Soldat russe devant un silo à grain endommagé, sur les quais du port de Marioupol, en Ukraine, le 12 juin 2022.   AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Les frappes russes « détruisent tout » à Lyssytchansk, cette ville industrielle stratégique voisine de Sievierodonetsk dans le Donbass (Est), a déploré dans la nuit de mardi à mercredi, sur Telegram, Serhi Haïdaï, gouverneur de la région de Louhansk, l’épicentre de la confrontation entre armées ukrainienne et russe. « L’armée russe pilonne Lyssytchansk à coups de canons, de missiles, de bombes aériennes, de lance-roquettes… », décrit-il.Quinze personnes, dont un enfant de 8 ans, ont été tuées sous le feu de l’artillerie russe dans la région de Kharkiv, a annoncé, mardi, Oleh Synehoubov, le gouverneur de la région, qui a aussi fait état de seize blessés. Il a précisé que ces personnes avaient été victimes de quatre bombardements séparés. « L’armée russe détruit et tue simplement », a commenté en soirée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Sur le plan de l’armement, Kiev s’est félicité mardi de l’arrivée de canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000, qui viennent compléter son arsenal.Un « consensus total » a émergé pour accorder à l’Ukraine le statut de candidat à l’Union européenne (UE) lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires européennes des Vingt-Sept réunis à Luxembourg, a déclaré le ministre chargé de l’Europe français, Clément Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.Les Etats-Unis ont dénoncé l’attitude de la Russie, qui évoque la possibilité de condamner à mort Alexander Drueke et Andy Huynh, deux Américains capturés en Ukraine alors qu’ils combattaient avec les forces armées de Kiev.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Portrait. Scénariste et première dame d’Ukraine, Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre         Reportage. Sur la route de Marioupol, les habitants qui font le choix de revenir vers l’enfer         Témoignages. « La guerre est romancée dans les livres et les films, mais, quand tu as un copain qui part, c’est tout sauf romantique »         Chronique. « Pour l’Ukraine, la disette de succès militaires rend indispensable la reconnaissance du statut de candidat à l’Union européenne »         Factuel. Le journaliste ukrainien Maks Levin « exécuté par les Russes », selon un rapport de RSF         Récit. La tension monte à Kaliningrad, autour de l’enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                          Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol après des discussions sur les céréales à Moscou         Ce qu’il faut savoir ce matin :                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-23T00:22:18+00:00","coverageEndTime":"2022-06-23T12:22:18+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","description":"Aucun mort n\u2019est \u00e0 d\u00e9plorer. A Bruxelles, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen a appell\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0le Conseil europ\u00e9en \u00e0 se montrer \u00e0 la hauteur de la responsabilit\u00e9 historique\u00a0\u00bb, concernant l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie du statut de candidat \u00e0 l\u2019UE.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : deux grands terminaux de stockage de grains bombardés dans le port de Mykolaïv","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Aucun mort n\u2019est \u00e0 d\u00e9plorer. A Bruxelles, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne Ursula von der Leyen a appell\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0le Conseil europ\u00e9en \u00e0 se montrer \u00e0 la hauteur de la responsabilit\u00e9 historique\u00a0\u00bb, concernant l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie du statut de candidat \u00e0 l\u2019UE.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-23T00:22:18+00:00"
,"endDate":"2022-06-23T12:22:18+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez la suite ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-06-23T03:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#533137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-23T00:10:35+00:00","articleBody":"     Deux terminaux de stockage de grains ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par des bombardements russes mercredi dans la ville portuaire de Mykola\u00efv, ont indiqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France Presse (AFP) leurs op\u00e9rateurs, les maisons de n\u00e9goce Bunge et Viterra.          Le terminal portuaire d\u2019Evri, propri\u00e9t\u00e9 de Viterra et d\u00e9di\u00e9 aux huiles v\u00e9g\u00e9tales, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0endommag\u00e9 par une attaque de missiles\u00a0\u00bb, qui a fait un bless\u00e9 l\u00e9ger, a indiqu\u00e9 un porte-parole du groupe, pr\u00e9cisant que deux silos \u00e9taient en feu et un troisi\u00e8me endommag\u00e9. Ce site, rachet\u00e9 en\u00a02020 par Glencore, maison m\u00e8re de Viterra, a une capacit\u00e9 de stockage de 160\u00a0000\u00a0tonnes.          Quant \u00e0 Bunge, ses installations ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0touch\u00e9es lors des derni\u00e8res attaques russes dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 une porte-parole, pr\u00e9cisant que la frappe n\u2019avait pas fait de bless\u00e9s et que l\u2019\u00e9tendue exacte des d\u00e9g\u00e2ts n\u2019\u00e9tait pas encore connue. Le terminal, qui \u00e9tait ferm\u00e9 depuis le premier jour de l\u2019invasion russe en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, comprend un site de stockage, de chargement de navires et une unit\u00e9 de production d\u2019huile v\u00e9g\u00e9tale.          Les ports de Mykola\u00efv et d\u2019Odessa sont bloqu\u00e9s depuis le d\u00e9but du conflit, ce qui paralyse le transport maritime des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, principale voie d\u2019exportation pour l\u2019Ukraine jusque-l\u00e0. Des discussions, sans r\u00e9sultats concrets \u00e0 ce jour, ont eu lieu entre Russie et Turquie sur l\u2019ouverture de couloirs maritimes qui permettraient \u00e0 des vraquiers de circuler depuis l\u2019Ukraine en mer Noire, une zone rendue impraticable par la pr\u00e9sence de mines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux grands terminaux agricoles bombard\u00e9s \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-23T00:10:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#533134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-23T00:07:27+00:00","articleBody":"     Le sommet du G7 en fin de semaine en Allemagne d\u00e9bouchera sur \u00ab\u00a0un ensemble de propositions concr\u00e8tes pour augmenter la pression sur la Russie et montrer notre soutien collectif \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi un haut responsable de la Maison Blanche.          Il a par ailleurs indiqu\u00e9 que le sujet de l\u2019\u00e9nergie, dont le co\u00fbt explose dans le monde, serait \u00ab\u00a0au c\u0153ur des discussions\u00a0\u00bb entre les dirigeants des Etats-Unis, de l\u2019Allemagne, de la France, du Canada, de l\u2019Italie, du Japon et du Royaume-Uni lors de ce sommet, tout comme la situation \u00e9conomique mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 fera des \u00ab\u00a0propositions concr\u00e8tes\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0augmenter la pression sur la Russie\u00a0\u00bb, selon la Ma...","dateModified":"2022-06-23T00:07:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#533108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T20:33:42+00:00","articleBody":"     Aujourd\u2019hui, l\u2019arm\u00e9e russe a accentu\u00e9 sa progression vers Lyssytchansk, ville industrielle strat\u00e9gique de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Selon le lieutenant-colonel Andre\u00ef Marotchko, repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes prorusses combattants au c\u00f4t\u00e9 des troupes de Moscou, les forces ukrainiennes sont d\u00e9sormais cern\u00e9es dans deux villages suppl\u00e9mentaires situ\u00e9s \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Lyssytchansk et de sa ville jumelle, Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Les Russes s\u2019approchent de Lyssytchansk, prennent pied dans les villes voisines et bombardent la ville avec leurs avions\u00a0\u00bb, avait reconnu plus t\u00f4t Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, \u00e9picentre du conflit ces derni\u00e8res semaines. Selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e russe pilonne [aussi] Lyssytchansk avec son artillerie et ses tanks\u00a0\u00bb, et si les Ukrainiens contr\u00f4lent encore la ville, le d\u00e9luge de feu russe y \u00ab\u00a0d\u00e9truit tout\u00a0\u00bb. La poche de r\u00e9sistance ukrainienne autour de Lyssytchansk et de Sievierodonetsk est la seule qui \u00e9chappe encore aux forces russes dans la r\u00e9gion de Louhansk, o\u00f9 les violents combats d\u2019artillerie durent depuis des semaines. Les deux villes sont une \u00e9tape-cl\u00e9 pour les Russes dans leur plan de conqu\u00eate de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass, bassin essentiellement russophone et en partie tenu par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Lyssytchansk et Sievierodonetsk, nouveaux objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-06-22T20:50:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#533017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T20:18:01+00:00","articleBody":"     Chaque jour, des dizaines de Marioupolitains choisissent de retourner dans leur ville, d\u00e9vast\u00e9e par les bombardements russes, pour en extraire des proches rest\u00e9s bloqu\u00e9s ou faute de ressources pour continuer \u00e0 vivre en exil.                    Lire aussi :  Sur la route de Marioupol, ces habitants qui font le choix de revenir vers l\u2019enfer                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage\u00a0: sur la route de Marioupol, ces habitants qui font le choix de revenir vers l\u2019enfer","dateModified":"2022-06-22T20:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#533015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T20:13:00+00:00","articleBody":"     Le journaliste ukrainien Maks Levin et son accompagnateur et ami le soldat Oleksi Chernychov, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sans doute froidement ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes, apprend-on dans un rapport d\u2019enqu\u00eate de Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), publi\u00e9 aujourd\u2019hui. Selon l\u2019organisation, les deux hommes, retrouv\u00e9s morts le 1er\u00a0avril dans une for\u00eat situ\u00e9e sur la ligne de front au nord de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 abattus \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 probablement interrog\u00e9s et tortur\u00e9s par les forces russes, le jour de leur disparition\u00a0\u00bb, le 13\u00a0mars\u00a02022.          Maks Levin, journaliste aguerri \u00e2g\u00e9 de 40\u00a0ans, ne menait pourtant \u00ab\u00a0aucune activit\u00e9 militaire\u00a0\u00bb et \u00e9tait habill\u00e9 en civil, affirme RSF, qui a enqu\u00eat\u00e9 en Ukraine du 24\u00a0mai au 3\u00a0juin.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9\u00a0par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9 par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res","dateModified":"2022-06-22T20:13:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#533049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T20:05:46+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, non seulement r\u00e9clame davantage de livraisons d\u2019armes lourdes \u00e0 ses alli\u00e9s occidentaux, mais s\u2019active aussi pour s\u2019assurer que les vingt-sept pays de l\u2019Union europ\u00e9enne accorderont \u00e0 l\u2019Ukraine le statut officiel de candidat \u00e0 l\u2019UE jeudi lors d\u2019un sommet pr\u00e9vu \u00e0 Bruxelles.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a appel\u00e9 les dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 \u00ab\u00a0se montrer \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb des enjeux en acc\u00e9dant \u00e0 la demande de Kiev. L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a rendu il y a quelques jours un avis favorable sur la candidature de l\u2019Ukraine, et, mardi, le ministre des affaires europ\u00e9ennes fran\u00e7ais, Cl\u00e9ment Beaune, dont le pays assure la pr\u00e9sidence, tournante, du Conseil de l\u2019UE, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb entre les Vingt-Sept avait \u00e9merg\u00e9 sur cette question. A Berlin, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a appel\u00e9 mercredi \u00e0 mettre sur pied \u00ab\u00a0un plan Marshall\u00a0\u00bb pour la reconstruction de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous aurons besoin de plusieurs milliards d\u2019euros et de dollars suppl\u00e9mentaires, et ce pendant des ann\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Le sommet europ\u00e9en doit \u00eatre suivi de deux autres sommets, du G7 et de l\u2019OTAN. La question de l\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 Kiev devrait \u00eatre au c\u0153ur des discussions de ces trois rencontres. Selon Madrid, M.\u00a0Zelensky participera en visioconf\u00e9rence au sommet de l\u2019OTAN, qui doit se tenir du 28 au 30\u00a0juin dans la capitale espagnole. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est que nous sommes encore loin de n\u00e9gociations entre l\u2019Ukraine et la Russie parce que Poutine croit encore en la possibilit\u00e9 de dicter la paix\u00a0\u00bb, a \u00e9galement estim\u00e9 M.\u00a0Scholz.          Alors que Moscou comm\u00e9more l\u2019invasion de l\u2019Union sovi\u00e9tique par l\u2019Allemagne nazie en\u00a01941, la diplomatie russe a accus\u00e9 Berlin d\u2019alimenter une \u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb et ce \u00ab\u00a0de fa\u00e7on syst\u00e9matique par des attaques quasi quotidiennes de membres du gouvernement allemand contre notre pays\u00a0\u00bb. Moscou a par ailleurs re\u00e7u un nouveau soutien \u00e0 peine voil\u00e9 du pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, qui, dans une r\u00e9f\u00e9rence implicite \u00e0 l\u2019OTAN, a fustig\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9largissement des alliances militaires\u00a0\u00bb, responsable selon lui, entre autres, de la crise en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation diplomatique","dateModified":"2022-06-22T20:20:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#533013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T19:59:06+00:00","articleBody":"     Sa vie a bascul\u00e9 \u00e0 l\u2019aube du 24\u00a0f\u00e9vrier, jour du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine. En quelques heures, la premi\u00e8re dame a d\u00fb se mettre \u00e0 l\u2019abri avec ses deux enfants et se r\u00e9signer \u00e0 vivre deux longs mois loin de son \u00e9poux, le pr\u00e9sident du pays, Volodymyr Zelensky. De retour \u00e0 Kiev, l\u2019ancienne sc\u00e9nariste qui s\u2019est \u00e9vertu\u00e9e pendant des ann\u00e9es \u00e0 divertir l\u2019Ukraine se retrouve aujourd\u2019hui contrainte de la consoler.                    Lire aussi :  Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0 la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De l\u2019ombre \u00e0 la guerre\u00a0: portrait d\u2019Olena Zelenska, la premi\u00e8re dame ukrainienne","dateModified":"2022-06-22T19:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#533011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T19:48:03+00:00","articleBody":"     Le Parlement ukrainien a vot\u00e9 des textes visant \u00e0 r\u00e9duire le poids de la langue russe dans la culture.                    Lire aussi :  Litt\u00e9rature, musique, la d\u00e9russification en marche \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Litt\u00e9rature, musique\u2026 La d\u00e9russification en marche \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-06-22T19:51:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#533008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T19:36:52+00:00","articleBody":"     Mardi, Volodymyr Zelensky a sign\u00e9 une loi qui a ratifi\u00e9 la convention d\u2019Istanbul, un trait\u00e9 des droits humains visant \u00e0 pr\u00e9venir et \u00e0 combattre la violence \u00e0 l\u2019\u00e9gard des femmes. Cette d\u00e9marche a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du Conseil de l\u2019Europe, Marija Pejcinovic Buric\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un \u00e9norme pas en avant dans la protection des femmes et des filles contre toutes les formes de violence, que ce soit en Ukraine ou \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.\u00a0\u00bb          Cette convention \u00e9tablit des normes juridiquement contraignantes pour les gouvernements afin de pr\u00e9venir la violence contre toutes les femmes et les filles. Elle doit bien entendu s\u2019appliquer pendant les conflits arm\u00e9s. Or, selon la d\u00e9fenseuse des droits humains en Ukraine, le viol est utilis\u00e9 de mani\u00e8re syst\u00e9matique comme une arme de guerre.                    Pour aller plus loin, lire notre reportage\u00a0:                    Lire aussi :  Dans un village ukrainien occup\u00e9 par les Russes, la br\u00fblure indicible du viol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Parlement ukrainien ratifie la convention d\u2019Istanbul","dateModified":"2022-06-22T19:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T19:01:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Unis estime que 55% des forces de la DPR est d\u00e9sormais hors combat, cela me semble \u00e9norme. Qu'en pensez-vous ?    ThanksU         Bonjour ThanksU,          En effet, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a annonc\u00e9, dans son point de situation, ce matin, que les forces de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb avaient perdu 55\u00a0% de leur effectif initial. Daria Morozova, la m\u00e9diatrice pour les droits humains du territoire s\u00e9paratiste, a d\u00e9clar\u00e9 la semaine derni\u00e8re que 2\u00a0128\u00a0de ses combattants avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et 8\u00a0897\u00a0bless\u00e9s.          Des rapports font \u00e9tat de civils enr\u00f4l\u00e9s de force dans les milices, avec un moral bas et des armes de mauvaise qualit\u00e9, d\u00e9pass\u00e9es. Le mois dernier, le service de s\u00e9curit\u00e9 ukrainien, SBU, a affirm\u00e9 que les miliciens comparaient les conditions \u00e0 l\u2019esclavage et \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 d\u00e9serter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T19:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T17:28:48+00:00","articleBody":"    Bonjour ; \r\n\r\nMalgr\u00e9 mes recherches j'ai beaucoup de mal a trouvez des informations pour tenter de confirmer ou d'infirmer les frappes militaires annoncer r\u00e9guli\u00e8rement par les Russes  sur des sites militaires ; notamment des d\u00e9p\u00f4t de munitions , carburants ....je me dit qu'il doit bien y en avoir une ou deux de vrai .\r\nAvez vous des informations ou pistes a ce propos ? \r\n\r\nMerci    observateur          Bonjour observateur,          Pour suivre les frappes annonc\u00e9es par les Russes, il faut utiliser Telegram et suivre le compte du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Vous pouvez comparer ce qui y est annonc\u00e9 avec les communiqu\u00e9s de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien et les informations du site de Liveuamap.          Vous verrez, c\u2019est fastidieux.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T17:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T17:22:25+00:00","articleBody":"    Entre temps, LE MONDE pr\u00e9sentait la situation sur le front en carte sur le flanc droit des directs, pourquoi ne le faites vous plus?    L'prince         Bonjour L\u2019prince,          Elle est l\u00e0 (elle est arriv\u00e9e tard).                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/f6197bc_1655918522428-web-inter-2522-avancee-russe-ukraine-2206.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T17:47:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T17:20:14+00:00","articleBody":"    \"Moscou a accus\u00e9 Berlin d\u2019\u00ab hyst\u00e9rie russophobe \u00bb\" je pense que vous avez voulu ecrire Helsinki    Sev         Bonjour Sev,          Non, nous n\u2019avons pas la berlue. Voici un peu de lecture, sur le site du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russes.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T17:46:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T17:01:33+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLe journaliste allemand pour BILD, Paul Ronzheimer, rapporte que les forces russes bombardent la route qui m\u00e8ne \u00e0 Lyssytchansk et que la ville est pratiquement encercl\u00e9e. Sa voiture a d'ailleurs \u00e9t\u00e9 la cible de tirs de mortier en quittant la ville. Quelle est la situation sur place ?    Chipolata          Bonjour Chipolata,          Vous avez raison de suivre Paul Ronzheimer. Il a mis en ligne une vid\u00e9o et Bild a publi\u00e9 une photo de son v\u00e9hicule. En effet, la situation est difficile pour les Ukrainiens. Le lieutenant-colonel Andre\u00ef Marotchko, un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes prorusses, a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne de la cha\u00eene russe Rossia 24 que les forces ukrainiennes d\u00e9fendant les villes de Lyssytchansk et de Sievierodonetsk \u00e9taient sur le point d\u2019\u00eatre encercl\u00e9es apr\u00e8s des semaines de combats.          Il a ajout\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00e9t\u00e9 encercl\u00e9es dans les villages de Hirske et Zolote, au lendemain de la prise de la localit\u00e9 voisine de Tochkivka. A Zolote et \u00e0 Hirske, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019un encerclement total des soldats ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, revendiquant \u00e9galement \u00ab\u00a0l''\u00e9limination d\u2019un groupe de mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les victoires et les succ\u00e8s sont colossaux. Au cours des deux derniers jours, un travail \u00e9norme a \u00e9t\u00e9 accompli\u00a0\u00bb, encore dit le militaire s\u00e9paratiste.          Toutes ces localit\u00e9s sont situ\u00e9es \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, prises sous le feu de l\u2019artillerie russe \u2013\u00a0ravag\u00e9es, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. La prise de cette zone est au c\u0153ur de l\u2019offensive russe pour conqu\u00e9rir l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T17:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T16:17:39+00:00","articleBody":"               L\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en a rendu la semaine derni\u00e8re un avis positif sur l\u2019octroi \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie du statut de candidat \u00e0 l\u2019UE, l\u2019assortissant de conditions sur la poursuite de r\u00e9formes, ce qui ouvrirait la voie \u00e0 un long processus vers l\u2019adh\u00e9sion. \u00ab\u00a0Il revient maintenant au Conseil europ\u00e9en de prendre une d\u00e9cision, et de se montrer \u00e0 la hauteur de la responsabilit\u00e9 historique qui nous incombe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Leyen devant le Parlement europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a prouv\u00e9, et ce, d\u00e8s avant la guerre, qu\u2019elle est sur la bonne voie. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle conduit en peu de temps plus de r\u00e9formes qu\u2019au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies. Gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord d\u2019association de 2016, elle a d\u00e9j\u00e0 mis en \u0153uvre environ 70\u00a0% des r\u00e8gles, normes et standards de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la cheffe de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en.          Elle a ajout\u00e9 qu\u2019un \u00ab\u00a0travail important reste \u00e0 faire\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de lutte contre la corruption et contre \u00ab\u00a0l\u2019influence excessive des oligarques sur l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019histoire de notre Union est l\u2019histoire de jeunes d\u00e9mocraties qui se renforcent en s\u2019associant (\u2026) C\u2019est une histoire dont le prochain chapitre est \u00e9crit aujourd\u2019hui par le courageux peuple ukrainien, et par nous tous, qui devons l\u2019accompagner sur la voie de l\u2019Europe. Une fois de plus, l\u2019Europe se trouve \u00e0 un moment crucial. Soyons \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb, a-t-elle soutenu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Candidature de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019UE\u00a0: Ursula von der Leyen appelle les Vingt-Sept \u00e0 \u00eatre \u00ab\u00a0\u00e0 la hau...","dateModified":"2022-06-22T16:42:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:57:08+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un discours en ligne en marge du sommet virtuel des Brics (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud), groupe d\u2019\u00e9conomies \u00e9mergentes qui repr\u00e9sentent plus de 40\u00a0% de la population mondiale et pr\u00e8s d\u2019un quart du PIB de la plan\u00e8te, le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a adress\u00e9 une critique aux soutiens de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019humanit\u00e9 a connu les ravages de deux guerres mondiales et le sombre brouillard de la confrontation de la guerre froide\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Xi Jinping, selon l\u2019agence de presse officielle Chine nouvelle. \u00ab\u00a0Cette histoire douloureuse montre que la confrontation entre blocs h\u00e9g\u00e9moniques (\u2026) n\u2019apportera pas la paix ni la s\u00e9curit\u00e9, mais seulement la guerre et les conflits\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0La crise en Ukraine est un autre signal d\u2019alarme pour le monde\u00a0: la foi aveugle dans la position de force, l\u2019\u00e9largissement des alliances militaires et la recherche de sa propre s\u00e9curit\u00e9 au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 des autres pays d\u00e9bouchent immanquablement sur une impasse s\u00e9curitaire.\u00a0\u00bb          Ces d\u00e9clarations semblent, de la part du pr\u00e9sident chinois, faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019OTAN et aux Etats-Unis. La Chine se refuse \u00e0 employer le mot \u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb pour d\u00e9crire l\u2019intervention russe. Elle rejette l\u2019essentiel de la responsabilit\u00e9 sur les Etats-Unis, accus\u00e9s de pousser l\u2019OTAN \u00e0 s\u2019\u00e9tendre toujours davantage vers la Russie.          De son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Poutine a pr\u00f4n\u00e9 un renforcement des liens entre pays des Brics\u00a0: \u00ab\u00a0Les hommes d\u2019affaires de nos pays sont oblig\u00e9s de d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s dans de difficiles conditions, parce que les partenaires occidentaux n\u00e9gligent les principes de base de l\u2019\u00e9conomie de march\u00e9, du commerce libre\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Il a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la mise en place permanente de nouvelles sanctions aux motifs politiques\u00a0\u00bb qui contredisent \u00ab\u00a0le bon sens et la logique \u00e9conomiques \u00e9l\u00e9mentaires\u00a0\u00bb. Dans ce contexte, la Russie est en train de \u00ab\u00a0r\u00e9orienter de mani\u00e8re active ses flux commerciaux et ses contacts \u00e9conomiques ext\u00e9rieurs vers des partenaires internationaux fiables, avant tout vers les pays des Brics\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soutien \u00e0 peine voil\u00e9 de P\u00e9kin \u00e0 Moscou ","dateModified":"2022-06-22T16:11:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532543","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:47:47+00:00","articleBody":"    Certains s'interrogent sur l'etat de sante de Poutine, (cancer, etc.), M. Podoliak, conseiller du president Zelensky ecrit que les psychiatres du futur analyseront les actions russes ainsi:\r\n\r\nhttps:\/\/twitter.com\/Podolyak_M\/status\/1539516958818844673 \r\n\r\n\u041c\u0438\u0445\u0430\u0439\u043b\u043e \u041f\u043e\u0434\u043e\u043b\u044f\u043a\r\n@Podolyak_M\r\nBombed at 4:30AM. Banned the word \"war\". Blamed other countries for aggression. Psychiatrists of the future will examine: how after building the WWII cult for years, \ud83c\uddf7\ud83c\uddfa began to recreate bloody pages of the history and Nazis\u2019 each step. The last chapter\u2019s name is known \u2013 tribunal\r\n12:53 AM \u00b7 Jun 22, 2022\r\n\r\nMerci.\r\n\r\n    HdV         Bonjour Hope de Vancouver,          Les rumeurs que vous pouvez lire sur la sant\u00e9 de Vladimir Poutine, qui aura 70\u00a0ans en octobre, dans Paris Match, Newsweek ou le site russophone Proekt sont\u2026 inv\u00e9rifiables. Elles ne font qu\u2019illustrer le peu, sinon l\u2019absence, d\u2019informations sur son \u00e9tat de sant\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T15:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T15:16:58+00:00","articleBody":"               La Lituanie ne fait qu\u2019appliquer le quatri\u00e8me train de sanctions adopt\u00e9es le 15\u00a0mars par les Europ\u00e9ens, rappelle la premi\u00e8re ministre lituanienne, Ingrida Simonyte, dans un message post\u00e9 sur Twitter.          Vilnius a introduit \u00e0 la mi-juin les restrictions idoines sur le transit par voie ferr\u00e9e de marchandises allant du territoire russe vers la r\u00e9gion de Kaliningrad. Parmi les produits concern\u00e9s, l\u2019on trouve des m\u00e9taux, le ciment, l\u2019alcool, les engrais. La liste devrait ult\u00e9rieurement \u00eatre \u00e9largie au charbon et au p\u00e9trole. Pour Moscou, ces restrictions violent un accord de 2002 entre la Russie et l\u2019UE lorsque la Lituanie a rejoint l\u2019Union europ\u00e9enne.          Pour la chronologie des sanctions europ\u00e9ennes et leur d\u00e9tail, vous pouvez consulter le site\u00a0du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe adopte un quatri\u00e8me train de sanctions contre la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kaliningrad\u00a0: la Lituanie se contente d\u2019appliquer les sanctions europ\u00e9ennes","dateModified":"2022-06-22T15:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T14:24:42+00:00","articleBody":"     La Finlande se pr\u00e9pare depuis des d\u00e9cennies \u00e0 une attaque russe et opposerait une r\u00e9sistance acharn\u00e9e si elle se produisait, pr\u00e9vient le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais, le g\u00e9n\u00e9ral Timo Kivinen, dans une interview \u00e0 l\u2019agence Reuters. Il rappelle que le pays s\u2019est constitu\u00e9 un arsenal cons\u00e9quent et que les Finlandais sont pr\u00eats \u00e0 se battre.          La Finlande s\u2019est battue contre la Russie pendant la \u00ab\u00a0guerre d\u2019hiver\u00a0\u00bb (30\u00a0novembre\u00a01939-13\u00a0mars\u00a01940), lorsque la Russie a envahi la Finlande, puis pendant la \u00ab\u00a0guerre de continuation\u00a0\u00bb (25\u00a0juin\u00a01941-19\u00a0septembre\u00a01944). Quelque 100\u00a0000 Finlandais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au cours de ces deux guerres et le pays a perdu un dixi\u00e8me de son territoire.          Depuis, la Finlande reste sur ses gardes. \u00ab\u00a0Nous avons syst\u00e9matiquement d\u00e9velopp\u00e9 notre d\u00e9fense militaire pr\u00e9cis\u00e9ment pour ce type de guerre qui est men\u00e9e l\u00e0-bas [en Ukraine], avec une utilisation massive de la puissance de feu, des forces blind\u00e9es et \u00e9galement des forces a\u00e9riennes\u00a0\u00bb, rappelle le chef d\u2019\u00e9tat-major finlandais.                    Lire aussi :  En Finlande, la population se tient pr\u00eate en cas d\u2019invasion par la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Si la guerre \u00e9clate, je veux pouvoir d\u00e9fendre mon pays\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande se dit pr\u00eate \u00e0 combattre en cas d\u2019attaque par la Russie","dateModified":"2022-06-22T14:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T14:08:15+00:00","articleBody":"                     Vladimir Poutine lors d'une c\u00e9r\u00e9monie comm\u00e9morant l\u2019invasion nazie en Russie, le 22\u00a0juin\u00a02022, \u00e0 Moscou. MIKHAIL METZEL \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/b53233e_1655906760489-405414.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T14:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T13:57:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  o\u00f9 en est-on du c\u00f4t\u00e9 de l'Ile aux Serpents ?  Hier,  il semble que les Russes aient dit avoir repouss\u00e9 une offensive ukrainienne, et que les UKrainiens aient parl\u00e9 d'une op\u00e9ration en cours.     gia mano         Bonjour gia mano,          La Russie a affirm\u00e9 hier avoir repouss\u00e9 une tentative des forces de Kiev de reprendre l\u2019\u00eele des Serpents. Le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov, repris par l\u2019agence TASS, a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le 20\u00a0juin \u00e0 5\u00a0heures, le r\u00e9gime de Kiev a entrepris une nouvelle tentative folle de prendre possession de l\u2019\u00eele des Serpents.\u00a0\u00bb Selon lui, les forces ukrainiennes \u00ab\u00a0pr\u00e9voyaient de mener des bombardements a\u00e9riens et d\u2019artillerie massifs (\u2026), avant de d\u00e9barquer et capturer\u00a0\u00bb l\u2019\u00eele.          Le commandement op\u00e9rationnel sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9voqu\u00e9 une attaque sur l\u2019\u00eele des Serpents et des images satellites ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine d\u2019images satellites Maxar Technologies. Vous pouvez aussi lire cette discussion qui \u00e9value les d\u00e9g\u00e2ts sur l\u2019\u00eele \u00e0 partir des images satellites\u00a0: on y voit une tour effondr\u00e9e, quelques impacts et de la v\u00e9g\u00e9tation br\u00fbl\u00e9e.                L\u2019\u00eele des Serpents, le 17\u00a0juin 2022. - \/ AFP                 L\u2019\u00eele des Serpents, le 21\u00a0juin 2022. - \/ AFP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/7a6c158_5521967-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T14:25:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T13:32:08+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\r\nQuand vous dites \"simul\u00e9 des attaques avec des missiles\", dans votre r\u00e9ponse \u00e0 B. \r\nC'est quoi une simulation d'attaque ?\r\n    Manu         Bonjour Manu,          Par simulation de tir, il s\u2019agit de d\u00e9placer les missiles balistiques Iskander autour de la ville de Kaliningrad, de les mettre en position de tir, et de les \u00ab\u00a0lancer \u00e9lectroniquement\u00a0\u00bb vers des \u00ab\u00a0cibles ennemies\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que la Russie fait ce genre de man\u0153uvres.          Le 5\u00a0mai, l\u2019arm\u00e9e russe avait simul\u00e9 des tirs de missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire depuis l\u2019enclave de Kaliningrad. Les forces russes avaient proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des frappes uniques et multiples sur des cibles qui simulaient des lanceurs de syst\u00e8mes de missiles, des a\u00e9rodromes, des infrastructures prot\u00e9g\u00e9es, des \u00e9quipements militaires et des postes de commandement d\u2019un ennemi fictif, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 les tirs \u00ab\u00a0\u00e9lectroniques\u00a0\u00bb, les militaires ont effectu\u00e9 une man\u0153uvre pour changer de position afin d\u2019\u00e9viter \u00ab\u00a0une \u00e9ventuelle frappe en repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re.          La Russie a plac\u00e9 ses forces nucl\u00e9aires en \u00e9tat d\u2019alerte peu apr\u00e8s l\u2019envoi de troupes en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. M.\u00a0Poutine a mis en garde contre des repr\u00e9sailles \u00ab\u00a0rapides comme l\u2019\u00e9clair\u00a0\u00bb en cas d\u2019intervention directe de l\u2019Occident dans le conflit ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T13:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T12:52:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nL\u2019Estonie affirme avoir fait l\u2019objet d\u2019attaques de missiles simul\u00e9es par la Russie. Vous confirmez ?    B.         Bonjour B.,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense estonien, accuse la Russie d\u2019avoir commis de nombreuses violations de fronti\u00e8res et d\u2019avoir simul\u00e9 des attaques avec des missiles. A propos des h\u00e9licopt\u00e8res russes, Kusti Salm, chef d\u2019\u00e9tat-major du minist\u00e8re de la d\u00e9fense estonien a d\u00e9clar\u00e9 au journal finlandais Iltalehti\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un navire se trouvant \u00e0 50\u00a0milles de la c\u00f4te, ni des avions au loin, nous parlons d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res. Un h\u00e9licopt\u00e8re ne peut pas accidentellement violer une fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T13:37:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:53:08+00:00","articleBody":"     L\u2019Allemagne rejette \u00ab\u00a0fermement\u00a0\u00bb les menaces de repr\u00e9sailles brandies par la Russie envers la Lituanie apr\u00e8s que cet Etat balte a instaur\u00e9 des restrictions pour certaines marchandises transitant vers l\u2019enclave russe de Kaliningrad, a fait savoir, mercredi, le porte-parole du gouvernement.          \u00ab\u00a0Nous demandons \u00e0 la Russie de ne pas prendre de mesures qui aillent \u00e0 l\u2019encontre du droit international\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Steffen Hebestreit, alors que Moscou a promis de \u00ab\u00a0s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb repr\u00e9sailles contre Vilnius apr\u00e8s la mise en application de sanctions europ\u00e9ennes li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin rejette les menaces de repr\u00e9sailles de Moscou envers la Lituanie","dateModified":"2022-06-22T11:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:23:12+00:00","articleBody":"     Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et l\u2019Allemagne li\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine, Moscou, qui comm\u00e9more mercredi l\u2019invasion de l\u2019URSS par les nazis en 1941, a accus\u00e9 l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0mener des attaques quotidiennes qui alimentent l\u2019hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Berlin, par ses paroles et ses actes, menace les r\u00e9sultats des efforts fournis depuis des d\u00e9cennies par la Russie et l\u2019Allemagne pour surmonter l\u2019inimiti\u00e9 [n\u00e9e] apr\u00e8s la guerre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la diplomatie russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Berlin d\u2019\u00ab\u00a0hyst\u00e9rie russophobe\u00a0\u00bb en comm\u00e9morant l\u2019invasion nazie","dateModified":"2022-06-22T11:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T11:00:11+00:00","articleBody":"               M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF) a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi un \u00ab\u00a0niveau choquant\u00a0\u00bb de souffrance que la violence aveugle de la guerre en Ukraine cause aux civils, victimes d\u2019\u00ab\u00a0attaques indiscrimin\u00e9es constantes\u00a0\u00bb. Entre\u00a0le 31 mars et\u00a0le 6 juin, l\u2019ONG a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation m\u00e9dicale par train de 653\u00a0patients des zones touch\u00e9es par la guerre dans l\u2019est du pays vers des h\u00f4pitaux situ\u00e9s dans des r\u00e9gions plus s\u00fbres. Pendant le voyage, qui prend vingt \u00e0 trente heures, des infirmi\u00e8res et des m\u00e9decins ont prodigu\u00e9 des soins pour qu\u2019ils restent stables.          Les donn\u00e9es m\u00e9dicales et les r\u00e9cits des patients \u00e9vacu\u00e9s par ce train montrent que la guerre \u00ab\u00a0est men\u00e9e avec un manque de soin scandaleux pour distinguer et prot\u00e9ger les civils\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0r\u00e9v\u00e8lent des attaques indiscrimin\u00e9es constantes contre les civils\u00a0\u00bb, explique MSF dans un communiqu\u00e9.          Plus de 40 % des bless\u00e9s de guerre du train \u00e9taient des personnes \u00e2g\u00e9es et des enfants souffrant de blessures \u00e0 la suite d\u2019explosions, d\u2019amputations traumatiques, d\u2019\u00e9clats d\u2019obus et de blessures par balle. C\u2019est, selon l\u2019organisation m\u00e9dicale humanitaire, un manque de respect pour la protection des civils, \u00ab\u00a0ce qui constitue une violation grave du droit humanitaire international\u00a0\u00bb.          Le docteur Bertrand Draguez, pr\u00e9sident de MSF, appelle tous les groupes arm\u00e9s pr\u00e9sents en Ukraine \u00e0 respecter le droit international humanitaire et \u00e0 se conformer \u00e0 leurs obligations de prot\u00e9ger les civils. \u00ab\u00a0En outre, nous demandons un acc\u00e8s humanitaire afin de pouvoir fournir une assistance aux personnes, o\u00f9 qu\u2019elles se trouvent.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un \u00ab\u00a0niveau choquant\u00a0\u00bb de souffrance des civils, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ","dateModified":"2022-06-22T13:58:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T10:55:18+00:00","articleBody":"     Un navire marchand turc a quitt\u00e9, mercredi, le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s des discussions entre des d\u00e9l\u00e9gations turque et russe \u00e0 Moscou au sujet des c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire russe, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc.          \u00ab\u00a0Quelques heures seulement apr\u00e8s la fin de la longue r\u00e9union, le cargo turc [Azov-Concord], qui attendait depuis des jours, a quitt\u00e9 le port ukrainien\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, affirmant qu\u2019il s\u2019agit du \u00ab\u00a0premier navire \u00e9tranger \u00e0 quitter le port ukrainien de Marioupol\u00a0\u00bb, tomb\u00e9 aux mains des Russes en mai.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire marchand turc quitte le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s des discussions sur les c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 M...","dateModified":"2022-06-22T11:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#532059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T10:37:01+00:00","articleBody":"     Une d\u00e9l\u00e9gation du minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc \u00e9tait \u00e0 Moscou, mercredi, pour de nouvelles discussions destin\u00e9es \u00e0 permettre de sortir par la mer Noire les c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es en Ukraine \u00e0 cause de l\u2019offensive militaire russe. \u00ab\u00a0Les parties ont discut\u00e9 des questions li\u00e9es \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des navires marchands et l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens, ainsi que d\u2019approches pour assurer la s\u00fbret\u00e9 de la navigation en mer Noire\u00a0\u00bb, a fait savoir, de son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          Un navire marchand turc a quitt\u00e9 mercredi le port ukrainien de Marioupol apr\u00e8s ces discussions, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc. \u00ab\u00a0Quelques heures seulement apr\u00e8s la fin de la longue r\u00e9union, le cargo turc Azov Concord, qui attendait depuis des jours, a quitt\u00e9 le port ukrainien\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, affirmant qu\u2019il s\u2019agit du \u00ab\u00a0premier navire \u00e9tranger \u00e0 quitter le port ukrainien de Marioupol\u00a0\u00bb, tomb\u00e9 aux mains des Russes en mai.          Des millions de tonnes de bl\u00e9 sont coinc\u00e9es dans les ports ukrainiens du fait de l\u2019assaut lanc\u00e9 par la Russie contre son voisin fin f\u00e9vrier, si bien qu\u2019une crise alimentaire mondiale se dessine. Ankara, qui s\u2019efforce d\u2019entretenir de bons rapports avec Moscou et Kiev, a propos\u00e9 d\u2019aider \u00e0 organiser le transport des c\u00e9r\u00e9ales, sur la base d\u2019un plan de l\u2019ONU impliquant la Russie et l\u2019Ukraine.          Moscou affirme ne pas emp\u00eacher la sortie de navires marchands et accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir paralys\u00e9 le transport maritime, en minant ses ports. Kiev, de son c\u00f4t\u00e9, craint une attaque maritime de la Russie sur sa c\u00f4te de la mer Noire, alors que l\u2019arm\u00e9e russe occupe d\u00e9j\u00e0 une grande partie du Sud ukrainien, notamment la totalit\u00e9 des rives de la mer d\u2019Azov. L\u2019Ukraine accuse aussi la Russie de s\u2019\u00eatre appropri\u00e9 les r\u00e9coltes de ces territoires occup\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Discussions entre la Russie et la Turquie pour sortir le bl\u00e9 d\u2019Ukraine par la mer Noire","dateModified":"2022-06-22T11:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#531977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:55:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont dit soup\u00e7onner qu\u2019une attaque de drones soit \u00e0 l\u2019origine d\u2019un incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9, mercredi, dans une raffinerie de p\u00e9trole situ\u00e9e dans une r\u00e9gion russe frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          L\u2019incendie aurait \u00e9t\u00e9 caus\u00e9 \u00ab\u00a0par une attaque de drones sur les installations techniques de l\u2019usine. Des fragments appartenant \u00e0 deux drones ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s sur le territoire\u00a0\u00bb de la raffinerie, a fait savoir sur Telegram le gouverneur de la r\u00e9gion de Rostov, Vassili Goloubev.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque de drones suspect\u00e9e d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un incendie dans une raffinerie russe pr\u00e8s de...","dateModified":"2022-06-22T10:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#531850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:26:14+00:00","articleBody":"     Moscou a accus\u00e9 mercredi le Royaume-Uni d\u2019emp\u00eacher la Russie de participer \u00e0 la prochaine Assembl\u00e9e parlementaire de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), au d\u00e9but de juillet \u00e0 Birmingham, en refusant de d\u00e9livrer des visas aux membres de sa d\u00e9l\u00e9gation.          \u00ab\u00a0Tous les membres de la d\u00e9l\u00e9gation figurant sur les listes de sanctions du Royaume-Uni, nous avions demand\u00e9 en temps utile (\u2026) que soit r\u00e9solue la question de la garantie donn\u00e9e par la partie britannique de d\u00e9livrer des visas d\u2019entr\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 par les agences de presse russes, le s\u00e9nateur Vladimir Djabarov qui fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation russe.          \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une r\u00e9ponse scandaleuse selon laquelle le gouvernement britannique ne peut \u2013 litt\u00e9ralement \u2013 pas d\u00e9livrer de visas aux membres de la d\u00e9l\u00e9gation russe, quel que soit le motif de leur visite dans le pays\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. M.\u00a0Djabarov, vice-pr\u00e9sident du comit\u00e9 des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la chambre haute du Parlement russe, a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une lettre avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e \u00e0 toutes les d\u00e9l\u00e9gations affirmant que \u00ab\u00a0l\u2019exclusion de la d\u00e9l\u00e9gation russe porte gravement atteinte \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l\u2019\u00e9v\u00e9nement\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie accuse Londres de l\u2019emp\u00eacher de participer \u00e0 l\u2019assembl\u00e9e de\u00a0l\u2019OSCE","dateModified":"2022-06-22T09:30:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#531491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T09:12:15+00:00","articleBody":"     La ville de Moscou a chang\u00e9 mercredi l\u2019adresse officielle de l\u2019ambassade des Etats-Unis \u00e0 Moscou pour rendre hommage aux s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et d\u00e9noncer le soutien am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019ambassade des Etats-Unis en Russie a une nouvelle adresse officielle\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9, mercredi dans un communiqu\u00e9, la mairie de Moscou.          La mission diplomatique se situe d\u00e9sormais 1, place de la R\u00e9publique-populaire-de-Donetsk, le nom officiel d\u2019un des deux territoires s\u00e9paratistes du Donbass ukrainien dont la Russie a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance en f\u00e9vrier, juste avant d\u2019attaquer l\u2019Ukraine. Ce nom a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 un croisement jusqu\u2019alors anonyme, mitoyen de l\u2019ambassade. Les noms des rues encadrant la mission diplomatique ne changent pas. Cette nouvelle adresse officielle a \u00e9t\u00e9 choisie apr\u00e8s un vote en ligne organis\u00e9 par les autorit\u00e9s moscovites et auquel 278 684 personnes ont particip\u00e9, selon le communiqu\u00e9 de la mairie.          La man\u0153uvre n\u2019est pas sans rappeler une mesure similaire aux Etats-Unis. En 2018, une portion de l\u2019avenue longeant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Washington DC. a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Boris Nemtsov Plaza\u00a0\u00bb, du nom de l\u2019opposant russe assassin\u00e9 en 2015 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou change l\u2019adresse de l\u2019ambassade am\u00e9ricaine pour honorer les s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-22T09:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#531609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T08:03:15+00:00","articleBody":"                     Des enfants jouent dans une cabane construite en caisses de munitions, dans le village de Novoselivka, pr\u00e8s de Tchernihiv, le 21\u00a0juin\u00a02022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/097334f_1655883940741-717293.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: deux grands terminaux de stockage de grains bombard\u00e9s dans le port de Myko...","dateModified":"2022-06-22T08:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#531564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T07:34:37+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat indon\u00e9sien et pr\u00e9sident du G20, Joko Widodo, se rendra prochainement en Ukraine et en Russie, pour discuter des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et humanitaires de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 mercredi sa ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Retno Marsudi. M.\u00a0Widodo se rendra \u00e0 Kiev et Moscou apr\u00e8s avoir repr\u00e9sent\u00e9 l\u2019Indon\u00e9sie comme pays invit\u00e9 au sommet du G7 en Allemagne les 26 et 27 juin, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9.          Il sera le premier dirigeant asiatique \u00e0 se rendre dans les deux pays depuis le d\u00e9but du conflit. \u00ab\u00a0Lors de sa visite \u00e0 Kiev et Moscou, le pr\u00e9sident rencontrera le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme Marsudi lors d\u2019un point presse en ligne.          Djakarta a suscit\u00e9 la pol\u00e9mique en invitant la Russie au sommet des 20\u00a0\u00e9conomies les plus d\u00e9velopp\u00e9es, qui doit se tenir en novembre sur l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne de Bali, malgr\u00e9 les accusations de crimes de guerre. Les pays occidentaux, Etats-Unis en\u00a0t\u00eate, font pression sur l\u2019Indon\u00e9sie, assure la pr\u00e9sidence tournante du G20 cette ann\u00e9e, pour exclure Moscou de ce rendez-vous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident indon\u00e9sien se rendra \u00e0 Kiev et Moscou","dateModified":"2022-06-22T07:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#531366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T05:22:17+00:00","articleBody":"     Sa vie a bascul\u00e9 \u00e0 l\u2019aube du 24 f\u00e9vrier, jour du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe en Ukraine. L\u2019ancienne sc\u00e9nariste, c\u00e9l\u00e8bre pour ses bons mots, met tout son sang-froid dans la bataille, soutien fid\u00e8le de son mari et de tout un peuple, face \u00e0 l\u2019envahisseur russe.          Au premier jour de guerre, Olena Zelenska poste sur son compte Instagram\u00a0: \u00ab\u00a0Chers compatriotes, je vous vois dans la rue, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 ou sur le Net. Une vraie arm\u00e9e. Je ne vais ni pleurer ni paniquer. Je vais rester calme et confiante\u00a0: mes enfants me regardent.\u00a0\u00bb M\u00eame sang-froid que celui de son mari, qui, en restant dans la capitale, a peut-\u00eatre fait capoter l\u2019occupation de Kiev par une arm\u00e9e russe sans plan B. \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u beaucoup de propositions pour nous accueillir \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, nous avions l\u2019embarras du choix, se souvient Olena Zelenska. Elles venaient de coll\u00e8gues, d\u2019amis, de premi\u00e8res dames aussi, comme Brigitte Macron, que j\u2019ai rencontr\u00e9e deux fois. Mais je consid\u00e9rais que ma place \u00e9tait dans mon pays.\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0 la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sc\u00e9nariste et premi\u00e8re dame d\u2019Ukraine, Olena Zelenska, de l\u2019ombre \u00e0\u00a0la guerre","dateModified":"2022-06-22T05:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#531348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:54:48+00:00","articleBody":"     Le journaliste ukrainien Maks Levin et son accompagnateur et ami, le soldat Oleksi Chernychov, ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0sans doute froidement ex\u00e9cut\u00e9s\u00a0\u00bb par les Russes, d\u00e9clare Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), dans un rapport d\u2019enqu\u00eate, publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          Selon l\u2019organisation, les deux hommes, retrouv\u00e9s morts, le 1er\u00a0avril, dans une for\u00eat situ\u00e9e sur la ligne de front, au nord de Kiev, ont \u00e9t\u00e9 abattus \u00ab\u00a0apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 probablement interrog\u00e9s et tortur\u00e9s par les forces russes, le jour de leur disparition\u00a0\u00bb, le 13\u00a0mars\u00a02022.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9\u00a0par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journaliste ukrainien Maks Levin \u00ab\u00a0ex\u00e9cut\u00e9 par les Russes\u00a0\u00bb, selon Reporters sans fronti\u00e8res","dateModified":"2022-06-22T05:09:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#531320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:50:26+00:00","articleBody":"      Les frappes russes \u00ab\u00a0d\u00e9truisent tout\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchansk, cette ville industrielle strat\u00e9gique voisine de Sievierodonetsk dans le Donbass (est), a d\u00e9plor\u00e9 dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, sur Telegram Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, l\u2019\u00e9picentre de la confrontation entre arm\u00e9es ukrainienne et russe. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe pilonne Lyssytchansk \u00e0 coups de canons, de missiles, de bombes a\u00e9riennes, de lance-roquettes\u2026\u00a0\u00bb, d\u00e9crit-il.          Quinze personnes, dont un enfant de 8\u00a0ans, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es sous le feu de l\u2019artillerie russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv, a annonc\u00e9, mardi, Oleh Synehoubov le gouverneur de la r\u00e9gion, qui a aussi fait \u00e9tat de seize bless\u00e9s. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que ces personnes avaient \u00e9t\u00e9 victimes de quatre bombardements s\u00e9par\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9truit et tue simplement\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 en soir\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Sur le plan de l\u2019armement, Kiev s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, mardi, de l\u2019arriv\u00e9e de canons automoteurs allemands Panzerhaubitze 2000 qui viennent compl\u00e9ter son arsenal.          Un \u00ab\u00a0consensus total\u00a0\u00bb a \u00e9merg\u00e9 pour accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) lors de discussions, mardi, entre les ministres des affaires europ\u00e9ennes des Vingt-Sept r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre fran\u00e7ais Cl\u00e9ment Beaune, deux jours avant un sommet sur le sujet.          Les Etats-Unis ont d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019attitude de la Russie, qui \u00e9voque la possibilit\u00e9 de condamner \u00e0 mort Alexander Drueke et Andy Huynh, deux Am\u00e9ricains captur\u00e9s en Ukraine alors qu\u2019ils combattaient avec les forces arm\u00e9es de Kiev.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin\u00a0:","dateModified":"2022-06-22T07:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html#531314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/22/guerre-en-ukraine-en-direct-deux-grands-terminaux-de-stockage-de-grains-bombardes-dans-le-port-de-mykolaiv_6131477_3210.html","datePublished":"2022-06-22T04:49:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible par ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-22T05:00:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/18/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/56fd6b9_d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-d09fd2a6c9944b7faf4a9f0fbd2499a7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/23/19-20">
<filnamedate="20220623"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220623"><AAMMJJHH="2022062319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Interrogé par « Le Monde » et trois autres journaux européens (« Corriere della Sera », « El Mundo », « Süddeutsche Zeitung »), le premier ministre britannique redoute « un risque de fatigue » des populations en Europe vis-à-vis de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                         Live  Article se déroulant en direct  La Nupes présentera un candidat commun à la présidence de la commission des finances                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Grande coalition ou accords au cas par cas ? Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La « crise gazière » que subit l’Allemagne relance le débat sur l’avenir de ses centrales nucléaires                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les risques de crise financière ressurgissent avec force »   Hélène Rey Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    03:18    International « La situation est désastreuse » en Afghanistan, touché par un violent séisme                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le spectre d’une crise des dettes fait son retour en zone euro »   Marie Charrel                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Comment défendre Kiev au nom de la démocratie quand cela suppose de s’allier à une ou des autocraties ? »   Alain Frachon Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Ukraine : « Il y a une filiation entre l’idéologie nihiliste qui a marqué la Russie au XIXe siècle et cette façon de mener la guerre »   François Galichet professeur honoraire à l’université de Strasbourg              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Sainteté de cour », de Sean L. Field, et « Le Trésor des rois », de Murielle Gaude-Ferragu : les Capétiens au contact des corps saints                   Culture Le WWF France lance « Classé-F », un thriller audio efficace pour parler déforestation                   Culture  Article réservé à nos abonnés A Paris, Billie Eilish en thérapeute d’un public « plus heureux que jamais »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés McDonald’s, Bolloré, Google… Quand les multinationales passent à la caisse                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Boris Johnson : « Une contre-offensive ukrainienne devrait être soutenue »      Interrogé par « Le Monde » et trois autres journaux européens (« Corriere della Sera », « El Mundo », « Süddeutsche Zeitung »), le premier ministre britannique redoute « un risque de fatigue » des populations en Europe vis-à-vis de la guerre en Ukraine.          Propos recueillis par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 19h00, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Boris Johnson, le premier ministre britannique, au 10 Downing Street, à Londres, le 13 mai 2022.  FRANK AUGSTEIN / AP               Recevant dans un salon de réception de Downing Street qui fut le bureau de Margaret Thatcher, Boris Johnson a expliqué sa position sur l’Ukraine, le Brexit et la question migratoire à quelques jours des sommets du G7, en Bavière, et de l’OTAN, à Madrid.          Différentes approches sont apparues entre les alliés occidentaux sur la manière de mettre fin à la guerre en Ukraine. Craignez-vous que certains pays fassent pression pour une solution négociée et rapide ?          Il y a effectivement un risque de « fatigue » à l’égard de l’Ukraine, un risque que les gens perdent de vue : qu’il s’agit d’un combat absolument vital pour nos valeurs. Je pense aux flambées inflationnistes dans nos pays, au coût de l’énergie, des denrées alimentaires qui ont incontestablement un impact sur la patience de nos populations. Nous devons continuer à aider les Ukrainiens à résister.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine va ralentir la reprise mondiale                 Nous ne pouvons pas être plus ukrainiens qu’eux, ce sont eux les victimes de l’agression de Poutine, c’est à eux de décider. Mais, si vous allez en Ukraine, si vous parlez aux Ukrainiens, au président Zelensky, vous repartirez avec l’impression écrasante qu’ils ne céderont pas leur territoire pour la paix. Ils ne veulent pas accepter un conflit gelé, une situation où Poutine est capable de continuer à les menacer de nouvelles violences et agressions.          C’est pourquoi j’ai été si satisfait lorsque mes trois amis Emmanuel [Macron], Mario [Draghi, président du Conseil italien] et Olaf [Scholz, le chancelier allemand] sont repartis de Kiev [le 16 juin], avec l’idée que l’Ukraine devait gagner cette guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Auprès de Zelensky, Macron, Scholz et Draghi multiplient les gages de soutien à l’Ukraine                 Vous répétez que Poutine doit échouer, mais que signifie « échec » dans le cas d’une puissance nucléaire comme la Russie ?          C’est un point très important. Quand nous disons que Poutine doit échouer, aucun de nous ne fait de commentaire sur la politique russe. Nous ne nous opposons pas à Poutine en tant que président de la Russie, mais à Poutine dans la mesure où il a envahi un pays de manière totalement injustifiée.          Ce que j’entends par échec, c’est que ses forces doivent être expulsées des régions d’Ukraine envahies, nous devons revenir au moins au statu quo d’avant le 24 février. Comment y parvenir ? Nous sommes à un moment de bascule. Dans le Donbass et l’est de l’Ukraine, les armées de Poutine progressent lentement, font subir d’horribles dégâts aux villes ukrainiennes et aux populations civiles, mais avec des dépenses extrêmes en troupes et en armes de haute précision.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : après l’union sacrée, les Européens divisés entre « faucons » et « colombes »                 Selon nos services de renseignement, la Russie pourrait arriver à un point, dans les prochains mois, où elle aura utilisé tant de matériel et perdu tant d’hommes qu’elle commencera à épuiser ses propres ressources. Il y aura alors une possibilité d’aider les Ukrainiens non seulement à se protéger des nouvelles avancées russes, mais à renverser la vapeur. C’est ce que je ferai valoir au G7. Dans la mesure où les Ukrainiens peuvent être capables de monter une contre-offensive, elle devrait être soutenue par l’équipement qu’ils nous réclament.        Il vous reste 64.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/22/boris-johnson-une-contre-offensive-ukrainienne-devrait-etre-soutenue_6131616_3210.html"},"headline":"Boris Johnson\u00a0: \u00ab\u00a0Une contre-offensive ukrainienne devrait \u00eatre soutenue\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-22T19:00:40+02:00","datePublished":"2022-06-22T19:00:40+02:00","dateModified":"2022-06-23T10:30:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Interrog\u00e9 par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb et trois autres journaux europ\u00e9ens (\u00ab\u00a0Corriere della Sera\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0El Mundo\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0S\u00fcddeutsche Zeitung\u00a0\u00bb), le premier ministre britannique redoute \u00ab\u00a0un risque de fatigue\u00a0\u00bb des populations en Europe vis-\u00e0-vis de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/0/0/2000/1000/1342/671/60/0/d126699_1655913333952-ap22135550677824.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
